{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "16.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschaffung der kalten Progression als heimliche Steuererh\u00f6hungen bei der Einkommenssteuer"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.520", 
   "children": [], 
   "end": "24.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.840", 
   "children": [], 
   "end": "26.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.120", 
   "children": [], 
   "end": "30.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.080", 
   "children": [], 
   "end": "31.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlage vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.080", 
   "children": [], 
   "end": "31.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.760", 
   "children": [], 
   "end": "37.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an dieser Debatte nicht teilnehmen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.280", 
   "children": [], 
   "end": "42.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "relativ z\u00fcgig den Saal verlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.920", 
   "children": [], 
   "end": "47.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.280", 
   "children": [], 
   "end": "65.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an der Debatte teilnehmen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.440", 
   "children": [], 
   "end": "68.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Platz nehmen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.520", 
   "children": [], 
   "end": "69.640", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Unterhaltungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.640", 
   "children": [], 
   "end": "72.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soweit sie noch gef\u00fchrt werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.360", 
   "children": [], 
   "end": "74.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dferhalb des Saales gef\u00fchrt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.920", 
   "children": [], 
   "end": "77.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir mit der Debatte beginnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.560", 
   "children": [], 
   "end": "82.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Kollegen Albrecht Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.120", 
   "children": [], 
   "end": "83.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.160", 
   "children": [], 
   "end": "93.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.240", 
   "children": [], 
   "end": "101.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.680", 
   "children": [], 
   "end": "103.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es soll um Gerechtigkeit gehen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.640", 
   "children": [], 
   "end": "106.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht um die gro\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.600", 
   "children": [], 
   "end": "108.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ganze Welt umfassende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.720", 
   "children": [], 
   "end": "112.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der sehr h\u00e4ufig in diesem Hause die Rede ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.400", 
   "children": [], 
   "end": "114.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Iustitia fiat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.040", 
   "children": [], 
   "end": "117.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pereat mundus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.040", 
   "children": [], 
   "end": "117.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Erde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.560", 
   "children": [], 
   "end": "119.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder zumindest dieses Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.480", 
   "children": [], 
   "end": "121.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6ge ruhig zugrunde gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.520", 
   "children": [], 
   "end": "122.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Hauptsache ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.640", 
   "children": [], 
   "end": "125.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geschieht der Gerechtigkeit zuliebe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.240", 
   "children": [], 
   "end": "128.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es soll um konkrete Gerechtigkeit gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.480", 
   "children": [], 
   "end": "130.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man in Zahlen ausdr\u00fccken kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.600", 
   "children": [], 
   "end": "134.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen uns einen Steuerpflichtigen vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.280", 
   "children": [], 
   "end": "140.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Jahr\u00a00 ein zu versteuerndes Einkommen von 40\u00a0000\u00a0Euro hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.360", 
   "children": [], 
   "end": "147.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den anschlie\u00dfenden zw\u00f6lf Jahren erh\u00e4lt er j\u00e4hrlich eine Lohnerh\u00f6hung von jeweils 2\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.240", 
   "children": [], 
   "end": "153.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Vorgang soll begleitet sein von einer j\u00e4hrlichen Inflationsrate von ebenfalls 2\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.040", 
   "children": [], 
   "end": "155.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ideal der EZB, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.520", 
   "children": [], 
   "end": "159.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was diese Preisstabilit\u00e4t nennt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.080", 
   "children": [], 
   "end": "161.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a012 erreicht der Pflichtige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.520", 
   "children": [], 
   "end": "163.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das im Fachjargon hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.400", 
   "children": [], 
   "end": "166.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ein Einkommen von gut 50\u00a0000\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.800", 
   "children": [], 
   "end": "169.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne dass er sich dessen bewusst ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.400", 
   "children": [], 
   "end": "174.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat er in der ganzen Zeit keinerlei realen Einkommenszuwachs erzielt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.880", 
   "children": [], 
   "end": "181.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Inflation hat seine j\u00e4hrlichen nominalen Einkommenszuw\u00e4chse exakt neutralisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.680", 
   "children": [], 
   "end": "187.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sein Realeinkommen ist also genauso hoch wie zw\u00f6lf Jahre zuvor; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.360", 
   "children": [], 
   "end": "188.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenigstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.320", 
   "children": [], 
   "end": "189.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so glaubt er, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.160", 
   "children": [], 
   "end": "192.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er die Wirkung der Inflation verstanden hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.400", 
   "children": [], 
   "end": "194.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe er seinen Lebensstandard erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.680", 
   "children": [], 
   "end": "195.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommt die Lohn- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.720", 
   "children": [], 
   "end": "196.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.760", 
   "children": [], 
   "end": "198.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einkommensteuer ins Spiel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.840", 
   "children": [], 
   "end": "204.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie nimmt keinen Bezug auf die unver\u00e4nderte wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit des Pflichtigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.200", 
   "children": [], 
   "end": "207.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einkommensteuer tut stattdessen so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.000", 
   "children": [], 
   "end": "215.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als h\u00e4tte der gutgl\u00e4ubige Mensch Jahr f\u00fcr Jahr tats\u00e4chliche Lohnzuw\u00e4chse gehabt und w\u00fcrde nunmehr im Jahr\u00a012 ein Einkommen erzielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.920", 
   "children": [], 
   "end": "220.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das 25\u00a0Prozent h\u00f6her liege als im Jahr\u00a00. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.480", 
   "children": [], 
   "end": "222.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die 800 bis 1\u00a0000\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.560", 
   "children": [], 
   "end": "226.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Steuerb\u00fcrger j\u00e4hrlich auf dem Papier zus\u00e4tzlich verdiente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.760", 
   "children": [], 
   "end": "234.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "behandelt der Steuerfiskus wie reales zus\u00e4tzliches Einkommen und besteuert sie mit etwa 40\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.280", 
   "children": [], 
   "end": "235.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.080", 
   "children": [], 
   "end": "239.240", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der arme Mann verliert j\u00e4hrlich etwa 300\u00a0Euro an Kaufkraft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.240", 
   "children": [], 
   "end": "240.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die zw\u00f6lf Jahre also fast 4\u00a0000\u00a0Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.800", 
   "children": [], 
   "end": "241.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ganz praktisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.760", 
   "children": [], 
   "end": "243.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kaufkraft ist so unheimlich praktisch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.640", 
   "children": [], 
   "end": "244.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.280", 
   "children": [], 
   "end": "245.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie sich das vorstellen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.000", 
   "children": [], 
   "end": "246.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das besonders Ungerechte daran ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.480", 
   "children": [], 
   "end": "248.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Effekt nur die Menschen betrifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.840", 
   "children": [], 
   "end": "250.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein Einkommen bis 53\u00a0000\u00a0Euro erzielen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.440", 
   "children": [], 
   "end": "256.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn h\u00f6heres Einkommen wird einheitlich linear mit circa 45\u00a0Prozent besteuert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.440", 
   "children": [], 
   "end": "258.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Population ist nicht betroffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.480", 
   "children": [], 
   "end": "259.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies alles passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.720", 
   "children": [], 
   "end": "263.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass der Gesetzgeber \u00f6ffentlich sichtbar t\u00e4tig wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.720", 
   "children": [], 
   "end": "265.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die GroKo schreibt daher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.280", 
   "children": [], 
   "end": "269.800", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese weitverbreitete Unwissenheit gutgl\u00e4ubiger Menschen ausnutzend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.800", 
   "children": [], 
   "end": "273.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Zeile\u00a02\u00a0437 ihres Vertrages:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.000", 
   "children": [], 
   "end": "274.920", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Steuerbelastung der B\u00fcrger nicht erh\u00f6hen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.920", 
   "children": [], 
   "end": "275.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tut dies, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.600", 
   "children": [], 
   "end": "289.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sich zwischen 2011 und 2016 durch heimliche Steuererh\u00f6hungen die Staatseinnahmen um 33,5\u00a0Milliarden Euro erh\u00f6ht haben und von 2017 bis 2030 um 315\u00a0Milliarden Euro erh\u00f6hen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.720", 
   "children": [], 
   "end": "290.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Botschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.760", 
   "children": [], 
   "end": "293.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Steuererh\u00f6hungen die n\u00e4chsten vier Jahre regieren zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.320", 
   "children": [], 
   "end": "293.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Fake."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.680", 
   "children": [], 
   "end": "296.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Netz m\u00fcsste der \u201eWahrheitsminister\u201c diesen Fake l\u00f6schen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.760", 
   "children": [], 
   "end": "298.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag steht:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.120", 
   "children": [], 
   "end": "299.440", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten an der bew\u00e4hrten \u00dcbung fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.440", 
   "children": [], 
   "end": "307.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle zwei Jahre einen Bericht zur Entwicklung der kalten Progression vorzulegen und den Einkommensteuertarif im Anschluss entsprechend zu bereinigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.200", 
   "children": [], 
   "end": "307.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6rt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.280", 
   "children": [], 
   "end": "307.281", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6rt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.281", 
   "children": [], 
   "end": "312.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von dieser \u00dcbung ist bisher nichts bekannt geworden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.520", 
   "children": [], 
   "end": "316.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenngleich CDU und FDP seit vielen Jahren dies in ihren Wahlprogrammen versprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.440", 
   "children": [], 
   "end": "318.080", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber niemals gehalten haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.080", 
   "children": [], 
   "end": "321.480", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wenn Sie am Kinderfreibetrag rumgefummelt haben oder sonst was, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.480", 
   "children": [], 
   "end": "322.280", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das eine v\u00f6llig andere Geschichte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.280", 
   "children": [], 
   "end": "329.080", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Sachverst\u00e4ndigenrat zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung schreibt in seinem Jahresgutachten\u00a02017/2018\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.080", 
   "children": [], 
   "end": "329.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.520", 
   "children": [], 
   "end": "336.840", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer Tarifreform der Einkommensteuer sollten Mehreinnahmen aus der Kalten Progression zur\u00fcckgegeben werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.840", 
   "children": [], 
   "end": "338.600", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zumal \u201evor allem die Bezieher mittlerer Einkommen\u201c durch sie belastet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.600", 
   "children": [], 
   "end": "345.040", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben diesen heimlichen Steuererh\u00f6hungen durch gesetzgeberische Unterlassung plant die neue Regierung weitere Steuererh\u00f6hungen durch aktive Gesetzes\u00e4nderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.040", 
   "children": [], 
   "end": "351.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie will die Abgeltungsteuer auf Zinsertr\u00e4ge abschaffen und damit die ohnehin unwirtschaftlichen Zinserl\u00f6se der Sparer einem individuell h\u00f6heren Steuersatz unterwerfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.960", 
   "children": [], 
   "end": "353.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den enteignenden Null- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.000", 
   "children": [], 
   "end": "361.040", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Minizinsen der EZB f\u00fcr alle Formen der Geldanlagen will diese Regierung noch eine zus\u00e4tzlich enteignende Besteuerung hinzuf\u00fcgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.040", 
   "children": [], 
   "end": "362.440", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dies alles mit der Behauptung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.440", 
   "children": [], 
   "end": "363.880", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden keine Mauer bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.880", 
   "children": [], 
   "end": "365.040", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.040", 
   "children": [], 
   "end": "367.160", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden die Steuerbelastung der B\u00fcrger nicht erh\u00f6hen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.160", 
   "children": [], 
   "end": "368.760", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was sagt der Sachverst\u00e4ndigenrat hierzu? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.760", 
   "children": [], 
   "end": "369.640", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.640", 
   "children": [], 
   "end": "375.280", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDer Sachverst\u00e4ndigenrat spricht sich\u201c ausdr\u00fccklich \u201egegen die Abschaffung der Abgeltungsteuer\u00a0\u2026 aus.\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.280", 
   "children": [], 
   "end": "380.880", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zus\u00e4tzlich h\u00e4lt die neue GroKo \u201ean dem bisherigen Ziel der Einf\u00fchrung einer Finanztransaktionsteuer\u00a0\u2026 fest\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.880", 
   "children": [], 
   "end": "383.440", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie im Koalitionsvertrag schreibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.440", 
   "children": [], 
   "end": "390.680", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein weiterer Plan zur Steuererh\u00f6hung durch Neuerfindung einer Steuer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.680", 
   "children": [], 
   "end": "395.160", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden also im ungl\u00fccklichsten Falle vier Jahre massiver Steuererh\u00f6hungen erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.160", 
   "children": [], 
   "end": "400.400", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt Gerechtigkeit und finanzwirtschaftlicher Vernunft konfiskatorische Begehrlichkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.400", 
   "children": [], 
   "end": "406.240", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies alles l\u00e4uft ab vor dem Hintergrund einer sprudelnden Einkommensteuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.240", 
   "children": [], 
   "end": "409.040", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gr\u00f6\u00dften Einnahmequelle dieses Gesamtstaates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.040", 
   "children": [], 
   "end": "412.760", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht zuletzt wegen der kalten Progression sprudelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.760", 
   "children": [], 
   "end": "419.680", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend das Wirtschaftswachstum von 2006 bis 2016 j\u00e4hrlich durchschnittlich nur 1,3\u00a0Prozent betrug\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.680", 
   "children": [], 
   "end": "421.160", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also ein Boom, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.160", 
   "children": [], 
   "end": "422.880", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir seit Tagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.880", 
   "children": [], 
   "end": "425.000", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wochen und Monaten h\u00f6ren\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.000", 
   "children": [], 
   "end": "433.800", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stieg das Aufkommen der Einkommensteuer zwischen 2010 und 2016 j\u00e4hrlich um 5 bis 8\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.800", 
   "children": [], 
   "end": "434.840", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrte dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.840", 
   "children": [], 
   "end": "442.080", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Aufkommen der Einkommensteuer in diesem kurzen Zeitraum um 50\u00a0Prozent angewachsen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.080", 
   "children": [], 
   "end": "448.240", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die heimlichen Steuererh\u00f6hungen zur \u00fcberproportionalen Staatsfinanzierung sind naturgem\u00e4\u00df seit Jahrzehnten Thema in vielen Staaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.240", 
   "children": [], 
   "end": "452.640", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut funktionierende Demokratien haben seit langem L\u00f6sungen gefunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.640", 
   "children": [], 
   "end": "458.560", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die klassische und angemessene L\u00f6sung ist die j\u00e4hrliche Indexierung der Tarife und der Freibetr\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.560", 
   "children": [], 
   "end": "461.080", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eine \u00dcberpr\u00fcfung angesprochen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.080", 
   "children": [], 
   "end": "464.400", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind sehr gespannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.400", 
   "children": [], 
   "end": "465.640", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das machen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.640", 
   "children": [], 
   "end": "470.800", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Schweiz ist das bereits qua B\u00fcrgerentscheid in der Verfassung so geregelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.800", 
   "children": [], 
   "end": "472.000", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch die USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.000", 
   "children": [], 
   "end": "472.680", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kanada, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.680", 
   "children": [], 
   "end": "473.280", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schweden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.280", 
   "children": [], 
   "end": "474.120", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Norwegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.120", 
   "children": [], 
   "end": "474.960", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfbritannien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.960", 
   "children": [], 
   "end": "479.160", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich und die Niederlande haben solche L\u00f6sungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.160", 
   "children": [], 
   "end": "482.920", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir befinden uns mit Italien und Griechenland im Klub der Etatisten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.920", 
   "children": [], 
   "end": "484.320", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine guten Vorbilder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.320", 
   "children": [], 
   "end": "485.320", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.320", 
   "children": [], 
   "end": "487.040", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD fordert daher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.040", 
   "children": [], 
   "end": "490.840", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schluss mit dieser Form schlechter Staatsf\u00fchrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.840", 
   "children": [], 
   "end": "492.480", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heimliche Steuererh\u00f6hungen sind unmoralisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.480", 
   "children": [], 
   "end": "494.640", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also m\u00fcssen sie unterbunden werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.640", 
   "children": [], 
   "end": "496.040", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bitten um Zustimmung zu unserem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.040", 
   "children": [], 
   "end": "496.680", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerne nach Beratung im Ausschuss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.680", 
   "children": [], 
   "end": "498.000", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.000", 
   "children": [], 
   "end": "501.240", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Hans Michelbach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.240", 
   "children": [], 
   "end": "502.200", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.200", 
   "children": [], 
   "end": "503.640", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.640", 
   "children": [], 
   "end": "505.240", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.240", 
   "children": [], 
   "end": "509.560", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU/CSU-Fraktion ist einer stabilen Finanzpolitik verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.560", 
   "children": [], 
   "end": "511.280", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Finanzpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.280", 
   "children": [], 
   "end": "513.400", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Eckpunkte lauten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.400", 
   "children": [], 
   "end": "515.800", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entlastung von B\u00fcrgern und Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.800", 
   "children": [], 
   "end": "523.120", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "St\u00e4rkung der \u00f6ffentlichen Investitionen und Augenma\u00df bei den Ausgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.120", 
   "children": [], 
   "end": "524.800", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Finanzpolitik hat zu mehr Wachstum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.800", 
   "children": [], 
   "end": "527.960", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeit und Besch\u00e4ftigung in unserem Land beigetragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.960", 
   "children": [], 
   "end": "531.360", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein sie hat uns eine Haushaltslage beschert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.360", 
   "children": [], 
   "end": "533.800", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der wir ohne immer neue Schulden auskommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.800", 
   "children": [], 
   "end": "536.600", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Finanzpolitik ist eine Erfolgsgeschichte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.600", 
   "children": [], 
   "end": "542.080", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben von dieser verantwortungsbewussten Steuer-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.080", 
   "children": [], 
   "end": "543.240", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haushalts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.240", 
   "children": [], 
   "end": "546.840", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Finanzpolitik in vielfacher Weise profitiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.840", 
   "children": [], 
   "end": "553.040", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2015 haben wir die Tarifeckwerte der Einkommensteuer an die festgestellte bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.040", 
   "children": [], 
   "end": "554.960", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erwartete Inflation angepasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.960", 
   "children": [], 
   "end": "556.000", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Wahrheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.000", 
   "children": [], 
   "end": "556.880", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.880", 
   "children": [], 
   "end": "558.640", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit haben wir die kalte Progression unterbunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.640", 
   "children": [], 
   "end": "574.800", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuletzt haben wir die Eckwerte f\u00fcr 2017 um 0,73\u00a0Prozent und f\u00fcr 2018 um 1,65\u00a0Prozent erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.800", 
   "children": [], 
   "end": "577.960", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein damit entlasten wir unsere Steuerzahler um rund 7\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.960", 
   "children": [], 
   "end": "579.800", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Wahrheit in diesem Lande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.800", 
   "children": [], 
   "end": "582.120", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.120", 
   "children": [], 
   "end": "590.720", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammen mit weiteren Ma\u00dfnahmen ergibt sich ein Gesamtentlastungspaket von 25\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr diese beiden Jahre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.720", 
   "children": [], 
   "end": "592.120", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Situation bei den Steuerzahlungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.120", 
   "children": [], 
   "end": "595.000", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind 25\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.000", 
   "children": [], 
   "end": "601.560", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Menschen in unserem Land mehr in der Tasche haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.560", 
   "children": [], 
   "end": "603.280", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann sich sehen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.280", 
   "children": [], 
   "end": "604.680", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist gerecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.680", 
   "children": [], 
   "end": "605.480", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch f\u00fcr die Zukunft wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.480", 
   "children": [], 
   "end": "609.000", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die B\u00fcrger im Hinblick auf die Inflation nicht \u00fcberfordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.000", 
   "children": [], 
   "end": "613.680", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir im Koalitionsvertrag fest vereinbart\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.680", 
   "children": [], 
   "end": "614.840", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere w\u00f6rtlich\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.840", 
   "children": [], 
   "end": "617.240", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Steuerbelastung der B\u00fcrger nicht erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.240", 
   "children": [], 
   "end": "619.720", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten an der bew\u00e4hrten \u00dcbung fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.720", 
   "children": [], 
   "end": "632.200", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle zwei Jahre einen Bericht zur Entwicklung der kalten Progression vorzulegen und den Einkommensteuertarif im Anschluss entsprechend zu bereinigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.200", 
   "children": [], 
   "end": "634.720", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So steht es im Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.720", 
   "children": [], 
   "end": "635.920", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.920", 
   "children": [], 
   "end": "636.560", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu stehen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.560", 
   "children": [], 
   "end": "638.280", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daran k\u00f6nnen uns die B\u00fcrger messen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.280", 
   "children": [], 
   "end": "642.600", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu braucht es keiner Aufforderung vonseiten der AfD und schon gar keiner M\u00e4rchenstunde von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.600", 
   "children": [], 
   "end": "644.320", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Glaser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.320", 
   "children": [], 
   "end": "644.760", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie Sie rechnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.760", 
   "children": [], 
   "end": "645.880", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat die Stadt Frankfurt erlebt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.880", 
   "children": [], 
   "end": "646.040", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.040", 
   "children": [], 
   "end": "648.080", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.080", 
   "children": [], 
   "end": "650.160", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unternehmen hier den neuerlichen Versuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.160", 
   "children": [], 
   "end": "652.720", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich mit fremden Federn zu schm\u00fccken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.720", 
   "children": [], 
   "end": "657.240", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie verbiegen einfach die Wahrheit in unserem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.240", 
   "children": [], 
   "end": "658.360", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.360", 
   "children": [], 
   "end": "660.200", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier beschreiben m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.200", 
   "children": [], 
   "end": "660.920", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.920", 
   "children": [], 
   "end": "662.880", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich an etwas dranzuh\u00e4ngen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.880", 
   "children": [], 
   "end": "664.560", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was l\u00e4ngst g\u00e4ngige Praxis ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.560", 
   "children": [], 
   "end": "665.600", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Hoffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.600", 
   "children": [], 
   "end": "667.280", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die B\u00fcrger rechnen das k\u00fcnftig Ihnen zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.280", 
   "children": [], 
   "end": "669.000", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie solche Tricks n\u00f6tig haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.000", 
   "children": [], 
   "end": "674.800", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt die ganze Inhaltsleere Ihrer Politik und Ihres Antrags."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.800", 
   "children": [], 
   "end": "680.240", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Antrag ist das Papier nicht wert,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.240", 
   "children": [], 
   "end": "681.720", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem er geschrieben steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.720", 
   "children": [], 
   "end": "683.160", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tun mal wieder so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.160", 
   "children": [], 
   "end": "685.320", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob Sie tats\u00e4chlich etwas machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.320", 
   "children": [], 
   "end": "687.320", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Wirklichkeit tun Sie nur das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.320", 
   "children": [], 
   "end": "688.480", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie wirklich am besten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.480", 
   "children": [], 
   "end": "690.120", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich gar nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.120", 
   "children": [], 
   "end": "691.040", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "691.040", 
   "children": [], 
   "end": "701.520", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verhinderung der kalten Progression im Steuerrecht und das Prinzip der Besteuerung nach der Leistungsf\u00e4higkeit bleiben unsere wichtigen Beitr\u00e4ge zur Herstellung von Leistungsgerechtigkeit in unserem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.520", 
   "children": [], 
   "end": "703.160", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.160", 
   "children": [], 
   "end": "706.240", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen in unserem Land mehr leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.240", 
   "children": [], 
   "end": "711.000", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dadurch h\u00f6here Bruttoeinkommen erzielen und dann der Fiskus so viel davon wegsteuert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.000", 
   "children": [], 
   "end": "715.000", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die B\u00fcrger unter dem Strich am Ende weniger in der Tasche haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.000", 
   "children": [], 
   "end": "715.720", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.720", 
   "children": [], 
   "end": "716.720", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.720", 
   "children": [], 
   "end": "717.640", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wollen wir nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.640", 
   "children": [], 
   "end": "719.320", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das geht nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "719.320", 
   "children": [], 
   "end": "720.560", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leistung muss sich lohnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.560", 
   "children": [], 
   "end": "721.400", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur f\u00fcr den Fiskus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.400", 
   "children": [], 
   "end": "725.240", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vor allem auch f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "725.240", 
   "children": [], 
   "end": "727.280", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage hier allerdings auch ganz offen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.280", 
   "children": [], 
   "end": "733.400", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnten uns weitere Entlastungen f\u00fcr die unteren und mittleren Einkommen in der Zukunft vorstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "733.400", 
   "children": [], 
   "end": "743.560", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt insbesondere die Anhebung des Eckwertes f\u00fcr den Spitzensteuersatz von rund 54\u00a0000\u00a0Euro auf 60\u00a0000\u00a0Euro beim zu versteuernden Einkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.560", 
   "children": [], 
   "end": "748.600", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dar\u00fcber in den Koalitionsverhandlungen konkret verhandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.600", 
   "children": [], 
   "end": "754.280", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten diese Entlastung weiterhin f\u00fcr m\u00f6glich und vielleicht auch f\u00fcr durchsetzbar und erforderlich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.280", 
   "children": [], 
   "end": "757.320", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warten wir es ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "757.320", 
   "children": [], 
   "end": "758.600", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuererh\u00f6hungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "758.600", 
   "children": [], 
   "end": "760.760", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob nun offene oder heimliche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.760", 
   "children": [], 
   "end": "763.720", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind und bleiben f\u00fcr die CDU/CSU nicht vertretbar,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.720", 
   "children": [], 
   "end": "765.960", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem nicht in einer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.960", 
   "children": [], 
   "end": "770.800", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der die Staatskassen durch den anhaltenden Erfolg bei Wachstum und Besch\u00e4ftigung gut gef\u00fcllt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.800", 
   "children": [], 
   "end": "775.440", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer erfolgreichen Politik f\u00fcr Mittelstand und Mittelschicht geh\u00f6ren Steuerentlastungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "775.440", 
   "children": [], 
   "end": "777.320", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen deutlich sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.320", 
   "children": [], 
   "end": "779.600", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass letzten Endes jede Analyse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.600", 
   "children": [], 
   "end": "780.200", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die untersucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.200", 
   "children": [], 
   "end": "783.240", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich die Steuerquote im Verh\u00e4ltnis zum Bruttoinlandsprodukt entwickelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.240", 
   "children": [], 
   "end": "783.720", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.720", 
   "children": [], 
   "end": "788.520", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Steuerquote von 2016 auf 2017 relativ stabil geblieben ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.520", 
   "children": [], 
   "end": "791.920", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich n\u00e4mlich nur um 0,1\u00a0Prozent erh\u00f6ht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.920", 
   "children": [], 
   "end": "793.200", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.200", 
   "children": [], 
   "end": "798.320", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Argument \u201eDiese Situation hat nichts mit Rekordbesch\u00e4ftigung und Wachstum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "798.320", 
   "children": [], 
   "end": "802.680", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern mit einer \u00dcberforderung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu tun\u201c ist widerlegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.680", 
   "children": [], 
   "end": "804.080", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Steuerquote ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.080", 
   "children": [], 
   "end": "804.760", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.760", 
   "children": [], 
   "end": "810.240", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur um 0,1\u00a0Prozent gestiegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.240", 
   "children": [], 
   "end": "815.160", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir uns auch eine niedrigere Steuerquote vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.160", 
   "children": [], 
   "end": "817.280", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Tatsache ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.280", 
   "children": [], 
   "end": "819.040", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihr Argument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "819.040", 
   "children": [], 
   "end": "824.160", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Finanzpolitik nicht die Ursache f\u00fcr die Rekordbesch\u00e4ftigung und das Wachstum ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.160", 
   "children": [], 
   "end": "826.120", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dadurch einfach widerlegt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "826.120", 
   "children": [], 
   "end": "829.640", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man hier noch einmal deutlich festhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.640", 
   "children": [], 
   "end": "838.360", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer erfolgreichen Politik f\u00fcr Mittelstand und Mittelschicht geh\u00f6ren zweifellos steuerliche Anreize, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.360", 
   "children": [], 
   "end": "839.840", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuerentlastungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.840", 
   "children": [], 
   "end": "842.600", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuergerechtigkeit und Steuerentb\u00fcrokratisierungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.600", 
   "children": [], 
   "end": "846.000", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Themen bleiben in dieser Koalition auf der Tagesordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.000", 
   "children": [], 
   "end": "848.840", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der AfD ist deshalb \u00fcberfl\u00fcssig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.840", 
   "children": [], 
   "end": "850.800", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen keinen Nachhilfeunterricht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.800", 
   "children": [], 
   "end": "851.960", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Ihnen schon gar nicht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.960", 
   "children": [], 
   "end": "855.600", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir werden unsere Aufgabe und Verantwortung gemeinsam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.600", 
   "children": [], 
   "end": "857.920", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sachlich und inhaltlich orientiert wahrnehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.920", 
   "children": [], 
   "end": "858.800", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.800", 
   "children": [], 
   "end": "861.040", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.040", 
   "children": [], 
   "end": "864.080", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Markus Herbrand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.080", 
   "children": [], 
   "end": "864.480", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.480", 
   "children": [], 
   "end": "865.640", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.640", 
   "children": [], 
   "end": "867.800", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.800", 
   "children": [], 
   "end": "871.800", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD zeigt mit diesem Antrag aus meiner Sicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "871.800", 
   "children": [], 
   "end": "873.520", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie tats\u00e4chlich am besten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.520", 
   "children": [], 
   "end": "877.560", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich ganz knapp an den Fakten vorbeizugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "877.560", 
   "children": [], 
   "end": "879.360", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir nicht ganz sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.360", 
   "children": [], 
   "end": "880.000", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie das machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.000", 
   "children": [], 
   "end": "881.560", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie es nicht besser wissen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.560", 
   "children": [], 
   "end": "883.400", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re schon schlimm genug\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.400", 
   "children": [], 
   "end": "886.600", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder obwohl Sie es besser wissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.600", 
   "children": [], 
   "end": "889.640", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re aus meiner Sicht noch viel schlimmer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.640", 
   "children": [], 
   "end": "893.960", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das geh\u00f6rt ja ein St\u00fcck weit zu Ihrem Gesch\u00e4ftsmodell."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.960", 
   "children": [], 
   "end": "897.120", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte an dieser Stelle aber auch mitteilen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.120", 
   "children": [], 
   "end": "899.080", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wirklich sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.080", 
   "children": [], 
   "end": "899.920", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.920", 
   "children": [], 
   "end": "900.480", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie es schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.480", 
   "children": [], 
   "end": "902.320", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Antrag zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.320", 
   "children": [], 
   "end": "909.400", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der keinen Sachzusammenhang zwischen der Migration und der kalten Progression findet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.400", 
   "children": [], 
   "end": "911.000", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Fortschritt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "911.000", 
   "children": [], 
   "end": "913.240", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sollten wir zur Kenntnis nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "913.240", 
   "children": [], 
   "end": "917.280", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Fakten bei der kalten Progression ist mitzuteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "917.280", 
   "children": [], 
   "end": "921.560", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die kalte Progression bei geringer Inflation kaum eine Rolle spielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.560", 
   "children": [], 
   "end": "927.480", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In 2016 gab es kaum finanzielle Auswirkungen durch die kalte Progression. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.480", 
   "children": [], 
   "end": "936.840", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt also entweder keine Inflation und damit wenig kalte Progression oder eine h\u00f6here Inflation und damit kalte Progression. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.840", 
   "children": [], 
   "end": "938.640", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann besteht nat\u00fcrlich ein Problem im Tarif, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.640", 
   "children": [], 
   "end": "939.640", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das m\u00fcssen wir angehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.640", 
   "children": [], 
   "end": "942.040", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir auch weiter verfolgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "942.040", 
   "children": [], 
   "end": "946.800", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Grundsatz aber gibt es dieses Problem im Augenblick nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.800", 
   "children": [], 
   "end": "948.840", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine theoretische Debatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.840", 
   "children": [], 
   "end": "952.160", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entgegen Ihren Darstellungen wurden in den vergangenen Jahren sehr wohl Ma\u00dfnahmen ergriffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.160", 
   "children": [], 
   "end": "954.040", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist keinesfalls so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "954.040", 
   "children": [], 
   "end": "958.200", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir alle das nur in unseren Wahlprogrammen stehen h\u00e4tten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "958.200", 
   "children": [], 
   "end": "967.680", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die schwarz-gelbe Bundesregierung hat in den Jahren 2009 bis 2013 einen Gesetzentwurf eingebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.680", 
   "children": [], 
   "end": "971.280", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die kalte Progression verhindern sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.280", 
   "children": [], 
   "end": "975.000", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag hat diesen Gesetzentwurf verabschiedet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.000", 
   "children": [], 
   "end": "978.280", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider ist das Gesetz im Bundesrat an Rot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "978.280", 
   "children": [], 
   "end": "979.960", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gr\u00fcn und Links gescheitert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.960", 
   "children": [], 
   "end": "986.440", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Parteien fehlte schon damals der politische Wille zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "986.440", 
   "children": [], 
   "end": "989.120", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist leider bis heute so geblieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.120", 
   "children": [], 
   "end": "998.360", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In 2012 ist dann auf Bestreben der FDP die Vorlage eines Steuerprogressionsberichts durchgesetzt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.360", 
   "children": [], 
   "end": "1000.720", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seitdem ist es dem Parlament vorbehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.720", 
   "children": [], 
   "end": "1003.800", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Steuertarif darauf zu reagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.800", 
   "children": [], 
   "end": "1005.680", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Inflation sich entwickelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.680", 
   "children": [], 
   "end": "1012.400", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraufhin werden Freibetr\u00e4ge angepasst\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.400", 
   "children": [], 
   "end": "1014.960", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man der Ehrlichkeit halber sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1014.960", 
   "children": [], 
   "end": "1030.040", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch geringf\u00fcgige Ver\u00e4nderungen im Tarif werden vorgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.040", 
   "children": [], 
   "end": "1036.200", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die negativen Wirkungen der kalten Progression werden zurzeit so gut wie ausgeglichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.200", 
   "children": [], 
   "end": "1039.520", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachwirkungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.520", 
   "children": [], 
   "end": "1040.480", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das festzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1040.480", 
   "children": [], 
   "end": "1042.440", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rt auch zur Ehrlichkeit dazu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.440", 
   "children": [], 
   "end": "1048.600", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus den Jahren\u00a02010 bis 2012 gibt es bis heute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1048.600", 
   "children": [], 
   "end": "1051.120", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals gab es noch keinen Steuerprogressionsbericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.120", 
   "children": [], 
   "end": "1054.640", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals hat der Gesetzgeber nicht reagiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.640", 
   "children": [], 
   "end": "1061.880", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hat im Grunde genommen der Steuerb\u00fcrger bis heute eine Steuergutschrift aus den Jahren\u00a02010 bis 2012 ausstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.880", 
   "children": [], 
   "end": "1065.920", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor 2010 gab es keine kalte Progression. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.920", 
   "children": [], 
   "end": "1066.840", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Augenblick ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1066.840", 
   "children": [], 
   "end": "1067.520", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.520", 
   "children": [], 
   "end": "1069.000", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eher eine theoretische Debatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.000", 
   "children": [], 
   "end": "1072.520", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir aber wirklich brauchen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1072.520", 
   "children": [], 
   "end": "1075.600", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Michelbach hat es angesprochen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.600", 
   "children": [], 
   "end": "1076.640", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Steuerreform, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1076.640", 
   "children": [], 
   "end": "1078.400", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesen Namen verdient."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.400", 
   "children": [], 
   "end": "1078.800", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bretter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.800", 
   "children": [], 
   "end": "1081.440", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu bohren sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.440", 
   "children": [], 
   "end": "1084.440", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wesentlich dicker als all das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.440", 
   "children": [], 
   "end": "1085.920", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was hier angesprochen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.920", 
   "children": [], 
   "end": "1089.200", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich an ver\u00e4nderte Bedingungen in der Welt nicht anpasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.200", 
   "children": [], 
   "end": "1091.920", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wird auf Dauer Schwierigkeiten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1091.920", 
   "children": [], 
   "end": "1095.600", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere Volkswirtschaften\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.600", 
   "children": [], 
   "end": "1096.440", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmen Sie die USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.440", 
   "children": [], 
   "end": "1098.520", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmen Sie Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.520", 
   "children": [], 
   "end": "1100.720", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmen Sie Gro\u00dfbritannien oder China\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1100.720", 
   "children": [], 
   "end": "1101.880", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reagieren und gehen voran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.880", 
   "children": [], 
   "end": "1103.920", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen begreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.920", 
   "children": [], 
   "end": "1107.120", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Steuerpolitik auch Standortpolitik ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.120", 
   "children": [], 
   "end": "1109.160", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist bei uns noch gar nicht angekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.160", 
   "children": [], 
   "end": "1110.960", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Rahmenbedingungen daf\u00fcr setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.960", 
   "children": [], 
   "end": "1115.040", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Investitionen in Deutschland bleiben und nicht abzuwandern drohen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1115.040", 
   "children": [], 
   "end": "1117.200", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gef\u00e4hrdet unseren Wohlstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.200", 
   "children": [], 
   "end": "1118.120", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir das nicht angehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.120", 
   "children": [], 
   "end": "1118.800", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht dabei\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.800", 
   "children": [], 
   "end": "1120.040", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich ausdr\u00fccklich sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.040", 
   "children": [], 
   "end": "1121.880", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur um Steuers\u00e4tze\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.880", 
   "children": [], 
   "end": "1126.760", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die geringste aller Debatten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.760", 
   "children": [], 
   "end": "1128.600", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um die Steuerstruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.600", 
   "children": [], 
   "end": "1130.880", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir ver\u00e4ndern m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.880", 
   "children": [], 
   "end": "1135.080", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Abschreibungstatbest\u00e4nde und Abschreibungstabellen an aktuelle Anforderungen anpassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.080", 
   "children": [], 
   "end": "1139.960", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die gewerbesteuerlichen Hinzurechnungstatbest\u00e4nde abschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.960", 
   "children": [], 
   "end": "1148.000", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die unterschiedliche Behandlung von Personengesellschaften und Kapitalgesellschaften bei der Belastung angehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1148.000", 
   "children": [], 
   "end": "1151.000", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen unser Steuerrecht internationalisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1151.000", 
   "children": [], 
   "end": "1155.960", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen steuerneutrale Umstrukturierungen erm\u00f6glichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1155.960", 
   "children": [], 
   "end": "1157.720", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ganz viele Beispiele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.720", 
   "children": [], 
   "end": "1160.680", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werben seit Jahren f\u00fcr einen Tarif auf R\u00e4dern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.680", 
   "children": [], 
   "end": "1164.240", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auch hier angesprochen worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1164.240", 
   "children": [], 
   "end": "1165.640", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt viele Beispiele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1165.640", 
   "children": [], 
   "end": "1167.120", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie alle kennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.120", 
   "children": [], 
   "end": "1169.800", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Falls Sie da Nachholbedarf haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.800", 
   "children": [], 
   "end": "1176.080", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen wir als Ihre Serviceopposition selbstverst\u00e4ndlich immer zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.080", 
   "children": [], 
   "end": "1176.880", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.880", 
   "children": [], 
   "end": "1183.520", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele in diesem Hause lieber heute als morgen eine solche Steuerreform angehen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.520", 
   "children": [], 
   "end": "1186.360", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb appelliere ich an die Kolleginnen und Kollegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.360", 
   "children": [], 
   "end": "1189.720", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns das doch bitte gemeinsam machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.720", 
   "children": [], 
   "end": "1193.200", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei kann dann auch der Tarif angepasst werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.200", 
   "children": [], 
   "end": "1195.600", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die kalte Progression anzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.600", 
   "children": [], 
   "end": "1202.400", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen wir auch das endg\u00fcltige Aus dieses Problems m\u00f6glich machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.400", 
   "children": [], 
   "end": "1204.640", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen der \u00dcberweisung zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1204.640", 
   "children": [], 
   "end": "1210.880", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag ist aber keine geeignete Grundlage f\u00fcr Strukturver\u00e4nderungen im Steuerrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1210.880", 
   "children": [], 
   "end": "1211.720", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1211.720", 
   "children": [], 
   "end": "1212.560", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben einmal gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.560", 
   "children": [], 
   "end": "1214.360", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag ist d\u00fcnn wie Kaffee.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.360", 
   "children": [], 
   "end": "1215.560", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.560", 
   "children": [], 
   "end": "1218.960", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort die Kollegin Ingrid Arndt-Brauer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1218.960", 
   "children": [], 
   "end": "1219.320", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.320", 
   "children": [], 
   "end": "1220.560", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.560", 
   "children": [], 
   "end": "1223.320", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.320", 
   "children": [], 
   "end": "1224.400", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1224.400", 
   "children": [], 
   "end": "1225.520", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.520", 
   "children": [], 
   "end": "1227.120", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe am Dienstag erfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.120", 
   "children": [], 
   "end": "1229.200", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Antrag nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.200", 
   "children": [], 
   "end": "1230.640", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie vorgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.640", 
   "children": [], 
   "end": "1232.960", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freitag behandelt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.960", 
   "children": [], 
   "end": "1237.200", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern heute."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.200", 
   "children": [], 
   "end": "1241.520", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern Morgen hatte ich ihn immer noch nicht vorliegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.520", 
   "children": [], 
   "end": "1242.560", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich geh\u00f6re zu denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1242.560", 
   "children": [], 
   "end": "1243.120", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.120", 
   "children": [], 
   "end": "1247.080", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man sollte sich langfristig vorbereiten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.080", 
   "children": [], 
   "end": "1249.640", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen auf anscheinend wichtige Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.640", 
   "children": [], 
   "end": "1252.840", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier zur Hauptsendezeit debattiert werden sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.840", 
   "children": [], 
   "end": "1258.520", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe dann den Antrag Mittwochmittag bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1258.520", 
   "children": [], 
   "end": "1259.840", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gedacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.840", 
   "children": [], 
   "end": "1261.040", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde es schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.040", 
   "children": [], 
   "end": "1262.880", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich damit zu besch\u00e4ftigen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.880", 
   "children": [], 
   "end": "1270.280", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist d\u00fcrftige zwei Seiten lang und kam mir vom Inhalt her sehr bekannt vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.280", 
   "children": [], 
   "end": "1273.960", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hei\u00dft zwar nicht \u201eSteuermehrbelastung durch kalte Progression\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.960", 
   "children": [], 
   "end": "1278.800", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern \u201eAbschaffung der kalten Progression als heimliche Steuererh\u00f6hung bei der Einkommensteuer\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1278.800", 
   "children": [], 
   "end": "1280.120", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da habe ich mir gedacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.120", 
   "children": [], 
   "end": "1283.240", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Titel kennst du irgendwo her.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.240", 
   "children": [], 
   "end": "1283.480", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.480", 
   "children": [], 
   "end": "1285.240", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kannte ihn\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.240", 
   "children": [], 
   "end": "1292.840", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von einer Ver\u00f6ffentlichung des ifo-Instituts aus dem Jahr\u00a02016. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1292.840", 
   "children": [], 
   "end": "1298.000", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider sind die abgeschriebenen S\u00e4tze nicht gekennzeichnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.000", 
   "children": [], 
   "end": "1299.040", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.040", 
   "children": [], 
   "end": "1300.680", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen Grund das hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.680", 
   "children": [], 
   "end": "1303.920", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich fand das Ganze doch sehr d\u00fcnn und einfach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1303.920", 
   "children": [], 
   "end": "1305.920", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allen Dingen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.920", 
   "children": [], 
   "end": "1308.200", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Untersuchung nicht grunds\u00e4tzlich wiedergegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.200", 
   "children": [], 
   "end": "1309.560", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur Teile davon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.560", 
   "children": [], 
   "end": "1313.240", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verf\u00e4lscht ein bisschen das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.240", 
   "children": [], 
   "end": "1315.760", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der Urheber mitteilen wollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.760", 
   "children": [], 
   "end": "1317.400", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber gehen wir auf die Inhalte ein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.400", 
   "children": [], 
   "end": "1319.880", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es gibt immer wieder den Vorwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.880", 
   "children": [], 
   "end": "1325.200", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir w\u00fcrden die AfD-Antr\u00e4ge nicht gezielt behandeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.200", 
   "children": [], 
   "end": "1326.960", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00f6chte ich jetzt tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1326.960", 
   "children": [], 
   "end": "1328.400", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.400", 
   "children": [], 
   "end": "1332.680", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.680", 
   "children": [], 
   "end": "1333.240", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.240", 
   "children": [], 
   "end": "1336.240", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Zwischenfragen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.240", 
   "children": [], 
   "end": "1338.080", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht sollte ich aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1338.080", 
   "children": [], 
   "end": "1340.400", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie vielleicht Fragen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1340.400", 
   "children": [], 
   "end": "1342.840", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorher noch etwas erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.840", 
   "children": [], 
   "end": "1347.240", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen das Wort \u201eSteuerprogression\u201c immer in den Mund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1347.240", 
   "children": [], 
   "end": "1349.000", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber was bedeutet es eigentlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1349.000", 
   "children": [], 
   "end": "1351.640", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Steuerkurve, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.640", 
   "children": [], 
   "end": "1352.320", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Prinzip bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1352.320", 
   "children": [], 
   "end": "1353.760", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Je mehr man verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.760", 
   "children": [], 
   "end": "1355.720", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "desto h\u00f6her ist der Steuersatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.720", 
   "children": [], 
   "end": "1357.120", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den man zahlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.120", 
   "children": [], 
   "end": "1359.080", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist von uns so gewollt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.080", 
   "children": [], 
   "end": "1364.080", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wurde irgendwann einmal so beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.080", 
   "children": [], 
   "end": "1365.960", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man h\u00e4tte es auch anders regeln k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1365.960", 
   "children": [], 
   "end": "1368.160", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab Parteien hier im Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1368.160", 
   "children": [], 
   "end": "1369.160", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.160", 
   "children": [], 
   "end": "1370.520", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie k\u00f6nnten sich vorstellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.520", 
   "children": [], 
   "end": "1373.160", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "25\u00a0Prozent \u00fcber alles. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.160", 
   "children": [], 
   "end": "1378.160", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da w\u00fcrde die Steuersumme mit zunehmendem Einkommen steigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1378.160", 
   "children": [], 
   "end": "1383.080", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir von der SPD haben als Mantra \u201eStarke Schultern sollen mehr tragen\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.080", 
   "children": [], 
   "end": "1384.720", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen finden wir es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1384.720", 
   "children": [], 
   "end": "1389.200", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn bei zunehmendem Einkommen auch der Steuersatz steigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.200", 
   "children": [], 
   "end": "1391.240", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Problematisch wird es erst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1391.240", 
   "children": [], 
   "end": "1396.080", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir eine hohe Inflationsrate bekommen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1396.080", 
   "children": [], 
   "end": "1405.280", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dann wird das Geld weniger wert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1405.280", 
   "children": [], 
   "end": "1406.360", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1406.360", 
   "children": [], 
   "end": "1412.560", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich auf dem Papier mehr verdiene und mehr Steuern zahle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1412.560", 
   "children": [], 
   "end": "1415.560", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich trotzdem weniger Kaufkraft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1415.560", 
   "children": [], 
   "end": "1418.520", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Effekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1418.520", 
   "children": [], 
   "end": "1421.160", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der theoretisch eintreten kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1421.160", 
   "children": [], 
   "end": "1424.400", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in den letzten Jahren aber nicht vorgekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.400", 
   "children": [], 
   "end": "1427.760", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe Daten des Statistischen Bundesamtes mitgebracht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1427.760", 
   "children": [], 
   "end": "1428.520", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nenne immer meine Quellen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.520", 
   "children": [], 
   "end": "1433.000", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Inflationsrate der letzten Jahre lag unter 2\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1433.000", 
   "children": [], 
   "end": "1434.920", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag hei\u00dft es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.920", 
   "children": [], 
   "end": "1435.760", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das stimmt auch\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1435.760", 
   "children": [], 
   "end": "1438.680", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Draghi 2\u00a0Prozent anstrebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.680", 
   "children": [], 
   "end": "1442.360", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wurden aber in den letzten Jahren nicht erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.360", 
   "children": [], 
   "end": "1447.760", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen hatten wir auch nicht den Effekt der kalten Progression bei uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1447.760", 
   "children": [], 
   "end": "1451.520", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir aber in den letzten Jahren gemacht haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.520", 
   "children": [], 
   "end": "1453.120", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.120", 
   "children": [], 
   "end": "1455.200", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ganze Entwicklung im Blick zu behalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.200", 
   "children": [], 
   "end": "1457.560", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und haben deswegen das BMF beauftragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.560", 
   "children": [], 
   "end": "1462.040", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle zwei Jahre einen Bericht zur Entwicklung der kalten Progression vorzulegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1462.040", 
   "children": [], 
   "end": "1463.880", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die auch regelm\u00e4\u00dfig tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.880", 
   "children": [], 
   "end": "1464.840", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Bericht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.840", 
   "children": [], 
   "end": "1467.440", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zweite Steuerprogressionsbericht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.440", 
   "children": [], 
   "end": "1470.240", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist vom November\u00a02016. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1470.240", 
   "children": [], 
   "end": "1472.720", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin hei\u00dft es sinngem\u00e4\u00df: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.720", 
   "children": [], 
   "end": "1476.440", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch die in der letzten Zeit gesetzlich beschlossenen steuerlichen Ma\u00dfnahmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.440", 
   "children": [], 
   "end": "1480.000", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Ber\u00fccksichtigung der kalten Progression der Vorjahre\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.000", 
   "children": [], 
   "end": "1485.440", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es zurzeit keine Effekte bei der kalten Progression.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1485.440", 
   "children": [], 
   "end": "1488.520", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das habe ich frei wiedergegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1488.520", 
   "children": [], 
   "end": "1490.920", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nicht zu viel vorzulesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.920", 
   "children": [], 
   "end": "1492.160", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen Sie aber gerne nachlesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.160", 
   "children": [], 
   "end": "1493.760", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das BMF hat uns also schriftlich gegeben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.760", 
   "children": [], 
   "end": "1496.440", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Effekte waren in den letzten Jahren nicht da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.440", 
   "children": [], 
   "end": "1498.160", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben trotzdem gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.160", 
   "children": [], 
   "end": "1503.000", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen etwas vorbeugend tun.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.000", 
   "children": [], 
   "end": "1504.560", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Vorredner haben es schon gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.560", 
   "children": [], 
   "end": "1507.080", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den Grundfreibetrag angepasst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1507.080", 
   "children": [], 
   "end": "1508.440", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Dazu komme ich gleich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.440", 
   "children": [], 
   "end": "1510.480", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man den Grundfreibetrag anpasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1510.480", 
   "children": [], 
   "end": "1512.280", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedeutet das in unserem Fall: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.280", 
   "children": [], 
   "end": "1514.040", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ihn erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.040", 
   "children": [], 
   "end": "1523.800", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 betrug der Grundfreibetrag 8\u00a0652\u00a0Euro pro Steuerpflichtigem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.800", 
   "children": [], 
   "end": "1526.320", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Betrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.320", 
   "children": [], 
   "end": "1527.520", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den man verdienen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.520", 
   "children": [], 
   "end": "1529.320", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Steuern zu zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.320", 
   "children": [], 
   "end": "1532.880", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst oberhalb dieses Betrags f\u00e4ngt die Steuerpflicht an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1532.880", 
   "children": [], 
   "end": "1536.480", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2017 betrug er 8\u00a0820\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1536.480", 
   "children": [], 
   "end": "1540.480", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 2018 wird er bei 9\u00a0000\u00a0Euro liegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1540.480", 
   "children": [], 
   "end": "1542.480", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Kurve leider nicht angepasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.480", 
   "children": [], 
   "end": "1543.520", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur verschoben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1543.520", 
   "children": [], 
   "end": "1544.600", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach rechts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1544.600", 
   "children": [], 
   "end": "1546.680", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Rechtsverschiebung ist manchmal gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1546.680", 
   "children": [], 
   "end": "1547.720", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manchmal schlecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.720", 
   "children": [], 
   "end": "1548.760", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier f\u00fchrt es dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.760", 
   "children": [], 
   "end": "1551.400", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man mit einem relativ normalen Einkommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.400", 
   "children": [], 
   "end": "1552.880", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Anf\u00fchrungszeichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1552.880", 
   "children": [], 
   "end": "1555.000", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Spitzensteuersatz liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.000", 
   "children": [], 
   "end": "1558.320", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist vom Effekt her nicht optimal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.320", 
   "children": [], 
   "end": "1559.800", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.800", 
   "children": [], 
   "end": "1566.320", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in Zukunft etwas an der Steuerkurve \u00e4ndern m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.320", 
   "children": [], 
   "end": "1568.200", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man Ihren Antrag weiterliest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1568.200", 
   "children": [], 
   "end": "1570.960", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt man irgendwann zu Ihrem Vorwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1570.960", 
   "children": [], 
   "end": "1574.320", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir h\u00e4tten in den letzten Jahren gar nichts gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.320", 
   "children": [], 
   "end": "1577.320", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir h\u00e4tten das Thema auch nicht politisch diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.320", 
   "children": [], 
   "end": "1579.400", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Steuererh\u00f6hungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1579.400", 
   "children": [], 
   "end": "1581.880", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich vielleicht irgendwie ergeben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1581.880", 
   "children": [], 
   "end": "1583.200", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seien alle heimlich gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1583.200", 
   "children": [], 
   "end": "1584.960", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie waren leider nicht dabei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.960", 
   "children": [], 
   "end": "1585.640", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1585.640", 
   "children": [], 
   "end": "1586.680", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dabei waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.680", 
   "children": [], 
   "end": "1588.280", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen best\u00e4tigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.280", 
   "children": [], 
   "end": "1590.520", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab immer Parteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1590.520", 
   "children": [], 
   "end": "1592.400", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier eingefordert haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.400", 
   "children": [], 
   "end": "1593.760", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss etwas passieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1593.760", 
   "children": [], 
   "end": "1595.840", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen etwas machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.840", 
   "children": [], 
   "end": "1599.240", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch etwas gegen die kalte Progression tun.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1599.240", 
   "children": [], 
   "end": "1601.840", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP hat in den vergangenen Jahren immer darauf hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.840", 
   "children": [], 
   "end": "1602.760", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Sie selber regiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.760", 
   "children": [], 
   "end": "1605.840", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "waren Sie mit der Hotelsteuer leider so besch\u00e4ftigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.840", 
   "children": [], 
   "end": "1607.720", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das andere nicht mehr anpacken konnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.720", 
   "children": [], 
   "end": "1607.880", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.880", 
   "children": [], 
   "end": "1609.040", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.040", 
   "children": [], 
   "end": "1609.920", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.920", 
   "children": [], 
   "end": "1611.160", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Auge behalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.160", 
   "children": [], 
   "end": "1611.720", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.720", 
   "children": [], 
   "end": "1613.280", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein gutes Stichwort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.280", 
   "children": [], 
   "end": "1613.760", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.760", 
   "children": [], 
   "end": "1615.000", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist im Bundesrat gescheitert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.000", 
   "children": [], 
   "end": "1616.240", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist n\u00e4mlich das n\u00e4chste Problem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1616.240", 
   "children": [], 
   "end": "1616.800", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1616.800", 
   "children": [], 
   "end": "1618.520", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir hier steuerpolitisch beschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.520", 
   "children": [], 
   "end": "1620.080", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss durch den Bundesrat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.080", 
   "children": [], 
   "end": "1620.400", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.400", 
   "children": [], 
   "end": "1621.040", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1621.040", 
   "children": [], 
   "end": "1622.000", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Moment. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.000", 
   "children": [], 
   "end": "1625.760", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind ja erst am Anfang der Legislatur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.760", 
   "children": [], 
   "end": "1627.080", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warten Sie ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.080", 
   "children": [], 
   "end": "1628.960", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir noch alles machen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1628.960", 
   "children": [], 
   "end": "1632.840", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir f\u00fchren dar\u00fcber regelm\u00e4\u00dfig grunds\u00e4tzliche Diskussionen im Bundestag und im Bundesrat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1632.840", 
   "children": [], 
   "end": "1633.480", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wie jeder wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.480", 
   "children": [], 
   "end": "1635.240", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchren Einnahmeausf\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1635.240", 
   "children": [], 
   "end": "1636.080", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier beschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.080", 
   "children": [], 
   "end": "1638.920", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Einnahmeausf\u00e4llen auch bei den L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.920", 
   "children": [], 
   "end": "1641.520", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen brauchen wir einen stetigen Dialog, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.520", 
   "children": [], 
   "end": "1643.920", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diesen werden wir auch f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.920", 
   "children": [], 
   "end": "1645.320", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Zum Soli komme ich noch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.320", 
   "children": [], 
   "end": "1647.880", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auf den vorliegenden Antrag weiter eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.880", 
   "children": [], 
   "end": "1653.560", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern am Ende so etwas wie einen Tarif auf R\u00e4dern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1653.560", 
   "children": [], 
   "end": "1656.480", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde schon einmal gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1656.480", 
   "children": [], 
   "end": "1659.360", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein solcher Tarif f\u00fchrt allerdings dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1659.360", 
   "children": [], 
   "end": "1662.880", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine Inflationsspirale nach unten bekommen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.880", 
   "children": [], 
   "end": "1668.720", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir m\u00fcssten dann an die Inflationsentwicklung nicht nur die Steuers\u00e4tze anpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.720", 
   "children": [], 
   "end": "1670.400", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch alles andere wie Mieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1670.400", 
   "children": [], 
   "end": "1672.520", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pachten und Sozialleistungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.520", 
   "children": [], 
   "end": "1675.840", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde eine Spirale nach unten bedeuten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.840", 
   "children": [], 
   "end": "1676.600", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.600", 
   "children": [], 
   "end": "1677.120", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir wollen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1677.120", 
   "children": [], 
   "end": "1679.920", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen weiter einen Blick auf die Steuerkurve haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1679.920", 
   "children": [], 
   "end": "1683.480", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die B\u00fcrger nicht zu sehr belasten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1683.480", 
   "children": [], 
   "end": "1685.240", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war noch nie unser Ziel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.240", 
   "children": [], 
   "end": "1687.600", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen aber diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1687.600", 
   "children": [], 
   "end": "1688.880", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gut verdienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.880", 
   "children": [], 
   "end": "1691.160", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Steuerzahlen bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1691.160", 
   "children": [], 
   "end": "1694.800", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir weiterhin im Auge haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1694.800", 
   "children": [], 
   "end": "1698.120", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten wollen wir Entlastungen nicht bei den Steuern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1698.120", 
   "children": [], 
   "end": "1703.040", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eher bei den Sozialbeitr\u00e4gen und beim Soli. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.040", 
   "children": [], 
   "end": "1704.520", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schon angek\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1704.520", 
   "children": [], 
   "end": "1706.840", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das werden wir umsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.840", 
   "children": [], 
   "end": "1707.400", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1707.400", 
   "children": [], 
   "end": "1709.400", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich es gut erkl\u00e4rt habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.400", 
   "children": [], 
   "end": "1712.240", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nach mir sprechen noch Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.240", 
   "children": [], 
   "end": "1716.640", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vielleicht bestehende Unklarheiten ausr\u00e4umen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.640", 
   "children": [], 
   "end": "1717.880", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.880", 
   "children": [], 
   "end": "1724.040", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort zu einer Zwischenbemerkung dem Kollegen Albrecht Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.040", 
   "children": [], 
   "end": "1725.160", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.160", 
   "children": [], 
   "end": "1727.360", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.360", 
   "children": [], 
   "end": "1744.800", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da wir zwischen 2010 und 2016 j\u00e4hrlich einen Einkommensteuereinnahmenzuwachs zwischen 5 und 8\u00a0Prozent und ein Wirtschaftswachstum von 1,3 bis knapp unter 2\u00a0Prozent hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1744.800", 
   "children": [], 
   "end": "1746.160", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden Sie mir zugeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1746.160", 
   "children": [], 
   "end": "1752.640", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr die Differenz zwischen diesen zwei Kennlinien eine Erkl\u00e4rung erforderlich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.640", 
   "children": [], 
   "end": "1755.720", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht k\u00f6nnen Sie diese noch geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1755.720", 
   "children": [], 
   "end": "1757.760", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Schreien Sie doch nicht so herum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.760", 
   "children": [], 
   "end": "1759.640", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lautst\u00e4rke ist kein gutes Argument."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.640", 
   "children": [], 
   "end": "1759.960", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.960", 
   "children": [], 
   "end": "1762.080", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich Zitate gebraucht habe und sie nicht kenntlich gemacht habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.080", 
   "children": [], 
   "end": "1764.160", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bestreite das und bitte Sie um Beweis f\u00fcr diese These. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.160", 
   "children": [], 
   "end": "1768.160", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe zweimal das Sachverst\u00e4ndigengutachten w\u00f6rtlich zitiert und darauf Bezug genommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1768.160", 
   "children": [], 
   "end": "1772.520", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Sachverst\u00e4ndigengutachten 2017/18 hei\u00dft es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1772.520", 
   "children": [], 
   "end": "1775.960", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man m\u00f6ge die Einnahmen zur\u00fcckgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.960", 
   "children": [], 
   "end": "1780.000", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man durch die heimliche Steuererh\u00f6hung erlangt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.000", 
   "children": [], 
   "end": "1782.760", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das l\u00e4sst sich in dem vorgestern ver\u00f6ffentlichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1782.760", 
   "children": [], 
   "end": "1785.400", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch druckfrischen Sachverst\u00e4ndigengutachten nachlesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.400", 
   "children": [], 
   "end": "1788.640", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe von der Zinsabschlagsteuer gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.640", 
   "children": [], 
   "end": "1791.280", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu haben Sie sinnigerweise gar nichts gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.280", 
   "children": [], 
   "end": "1792.920", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieso sagen Sie nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.920", 
   "children": [], 
   "end": "1796.360", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Steuern dadurch erh\u00f6hen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.360", 
   "children": [], 
   "end": "1802.240", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Spareinnahmen in Zukunft dem individuellen Steuersatz und nicht mehr der Abschlagsteuer unterwerfen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1802.240", 
   "children": [], 
   "end": "1805.240", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine gesetzgeberische Steuererh\u00f6hung entgegen all dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.240", 
   "children": [], 
   "end": "1806.920", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie behaupten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.920", 
   "children": [], 
   "end": "1814.560", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen mit der B\u00f6rsenumsatzsteuer eine neue Steuer in dieser Legislaturperiode erfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.560", 
   "children": [], 
   "end": "1818.120", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dies ist eine Steuererh\u00f6hung entgegen Ihrer Aussage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.120", 
   "children": [], 
   "end": "1820.520", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie keine Steuererh\u00f6hungen machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.520", 
   "children": [], 
   "end": "1822.520", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Glaser!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.520", 
   "children": [], 
   "end": "1825.320", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter und abschlie\u00dfender Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.320", 
   "children": [], 
   "end": "1826.840", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.840", 
   "children": [], 
   "end": "1829.080", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen Sie mir bitte sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1829.080", 
   "children": [], 
   "end": "1831.560", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eine Spirale nach unten ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.560", 
   "children": [], 
   "end": "1835.160", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin sehr interessiert an Spiralen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1835.160", 
   "children": [], 
   "end": "1836.360", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welcher Art auch immer\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1836.360", 
   "children": [], 
   "end": "1839.160", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sowohl den Tarif als auch Freibetr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.160", 
   "children": [], 
   "end": "1843.880", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freigrenzen und andere Fixbetr\u00e4ge anpasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.880", 
   "children": [], 
   "end": "1845.640", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re sehr hilfreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.640", 
   "children": [], 
   "end": "1848.040", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie uns das erkl\u00e4rten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.040", 
   "children": [], 
   "end": "1851.760", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten halte ich diese Aussage f\u00fcr falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1851.760", 
   "children": [], 
   "end": "1857.040", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Arndt-Brauer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.040", 
   "children": [], 
   "end": "1858.440", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen antworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.440", 
   "children": [], 
   "end": "1861.520", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um Missverst\u00e4ndnissen vorzubeugen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.520", 
   "children": [], 
   "end": "1865.760", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte Sie namentlich \u00fcberhaupt nicht erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.760", 
   "children": [], 
   "end": "1866.760", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.760", 
   "children": [], 
   "end": "1869.040", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag Ihrer Fraktion ist mit Zitaten aus der ifo-Studie gespickt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1869.040", 
   "children": [], 
   "end": "1869.880", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe nicht gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1869.880", 
   "children": [], 
   "end": "1873.120", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten zitiert und die Quelle nicht genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.120", 
   "children": [], 
   "end": "1876.080", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Missverst\u00e4ndnis wollte ich ausr\u00e4umen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1876.080", 
   "children": [], 
   "end": "1877.800", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe in meiner Rede leider keine Zeit mehr gehabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.800", 
   "children": [], 
   "end": "1879.160", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber alles zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1879.160", 
   "children": [], 
   "end": "1881.080", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich gerne angesprochen h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1881.080", 
   "children": [], 
   "end": "1882.840", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie geben mir nun die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1882.840", 
   "children": [], 
   "end": "1885.040", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas dazu zu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.040", 
   "children": [], 
   "end": "1889.280", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir im Moment eine Abgeltungsteuer auf Zinsertr\u00e4ge einf\u00fchren w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.280", 
   "children": [], 
   "end": "1889.960", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.960", 
   "children": [], 
   "end": "1891.360", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so glaube ich pers\u00f6nlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.360", 
   "children": [], 
   "end": "1892.280", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den Zinsen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.280", 
   "children": [], 
   "end": "1895.280", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Moment auf Spareinlagen gezahlt werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.280", 
   "children": [], 
   "end": "1898.600", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt zudem einen Sparerfreibetrag\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1898.600", 
   "children": [], 
   "end": "1900.680", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Steuern damit nicht erh\u00f6hen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1900.680", 
   "children": [], 
   "end": "1903.640", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist meine pers\u00f6nliche Prognose im Moment. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1903.640", 
   "children": [], 
   "end": "1905.840", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Zinsen wieder einmal steigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.840", 
   "children": [], 
   "end": "1907.160", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mag das anders aussehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.160", 
   "children": [], 
   "end": "1910.800", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist es aber eine Gerechtigkeitsfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.800", 
   "children": [], 
   "end": "1916.240", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Kapitaleink\u00fcnfte genauso besteuert werden wie andere Eink\u00fcnfte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.240", 
   "children": [], 
   "end": "1917.080", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise wie Arbeitseink\u00fcnfte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1917.080", 
   "children": [], 
   "end": "1921.320", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ich mit der Inflationsspirale nach unten gemeint habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1921.320", 
   "children": [], 
   "end": "1924.040", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich Ihnen gerne einmal erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.040", 
   "children": [], 
   "end": "1929.640", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber so viel Zeit wird mir der Pr\u00e4sident jetzt nicht geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.640", 
   "children": [], 
   "end": "1933.480", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir im Ausschuss gerne einmal bilateral besprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.480", 
   "children": [], 
   "end": "1934.080", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so viel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.080", 
   "children": [], 
   "end": "1936.520", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Spirale gibt es wirklich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1936.520", 
   "children": [], 
   "end": "1939.040", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kann ich Ihnen ein paar Studien nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.040", 
   "children": [], 
   "end": "1940.880", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Vermutung war richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.880", 
   "children": [], 
   "end": "1941.720", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1941.720", 
   "children": [], 
   "end": "1947.160", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen erteile ich jetzt das Wort dem Kollegen Michael Leutert von der Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.160", 
   "children": [], 
   "end": "1947.800", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.800", 
   "children": [], 
   "end": "1949.600", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1949.600", 
   "children": [], 
   "end": "1951.960", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die Haushaltsberatungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1951.960", 
   "children": [], 
   "end": "1954.360", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir dieses Jahr zweimal durchf\u00fchren d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1954.360", 
   "children": [], 
   "end": "1955.960", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben Sie dann gen\u00fcgend Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.960", 
   "children": [], 
   "end": "1956.360", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1956.360", 
   "children": [], 
   "end": "1957.160", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie all das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.160", 
   "children": [], 
   "end": "1958.680", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier vorschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.680", 
   "children": [], 
   "end": "1960.560", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finanzieren wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.560", 
   "children": [], 
   "end": "1961.640", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen ja: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.640", 
   "children": [], 
   "end": "1965.680", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einem Haushalt geh\u00f6ren nicht blo\u00df Ausgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.680", 
   "children": [], 
   "end": "1967.880", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch Einnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.880", 
   "children": [], 
   "end": "1969.680", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beides sollte m\u00f6glichst ausgeglichen sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1969.680", 
   "children": [], 
   "end": "1971.120", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie begl\u00fccken uns hier eigentlich immer nur damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.120", 
   "children": [], 
   "end": "1973.720", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie Einnahmen reduzieren wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1973.720", 
   "children": [], 
   "end": "1974.800", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.800", 
   "children": [], 
   "end": "1978.160", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Solidarit\u00e4tszuschlag komplett abzuschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.160", 
   "children": [], 
   "end": "1979.920", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies w\u00fcrde minus 18\u00a0Milliarden Euro bedeuten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.920", 
   "children": [], 
   "end": "1982.440", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen die Mehrwertsteuer drastisch senken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.440", 
   "children": [], 
   "end": "1986.160", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies w\u00fcrde mindestens minus 35\u00a0Milliarden Euro bedeuten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.160", 
   "children": [], 
   "end": "1988.160", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch nicht \u00fcber diejenigen L\u00e4ndersteuern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.160", 
   "children": [], 
   "end": "1991.320", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern die Abschaffung der Erbschaftsteuer usw.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.320", 
   "children": [], 
   "end": "1991.600", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.600", 
   "children": [], 
   "end": "1994.040", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie ebenfalls schleifen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.040", 
   "children": [], 
   "end": "1995.760", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen w\u00fcrden Ihre Vorschl\u00e4ge L\u00f6cher in die L\u00e4nder- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.760", 
   "children": [], 
   "end": "1999.280", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kommunalhaushalte rei\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1999.280", 
   "children": [], 
   "end": "2000.000", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.000", 
   "children": [], 
   "end": "2003.560", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssten in Ihren Wahlkreisen erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.560", 
   "children": [], 
   "end": "2005.720", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass kein Geld mehr f\u00fcr Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.720", 
   "children": [], 
   "end": "2006.280", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kitas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.280", 
   "children": [], 
   "end": "2007.040", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sport- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.040", 
   "children": [], 
   "end": "2008.680", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kultureinrichtungen da ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.680", 
   "children": [], 
   "end": "2010.920", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch darauf w\u00e4re ich sehr gespannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2010.920", 
   "children": [], 
   "end": "2013.200", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt schlagen Sie etwas vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.200", 
   "children": [], 
   "end": "2016.200", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was einen Finanzierungsbedarf von mindestens 5\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.200", 
   "children": [], 
   "end": "2017.400", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht sogar mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.400", 
   "children": [], 
   "end": "2017.840", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedeutet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.840", 
   "children": [], 
   "end": "2021.840", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Vorschl\u00e4ge w\u00fcrden also ein Minus von ungef\u00e4hr 60\u00a0Milliarden Euro bewirken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.840", 
   "children": [], 
   "end": "2025.880", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings positionieren Sie sich bei einem Ausgabeposten bisher klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.880", 
   "children": [], 
   "end": "2028.120", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen bei der Bundeswehr drauflegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.120", 
   "children": [], 
   "end": "2030.880", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mindestens 30\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.880", 
   "children": [], 
   "end": "2034.480", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen also eine Finanzierungsl\u00fccke von 90\u00a0Milliarden Euro erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2034.480", 
   "children": [], 
   "end": "2038.440", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sehr auf Ihre Vorschl\u00e4ge in den Haushaltsberatungen gespannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.440", 
   "children": [], 
   "end": "2042.200", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele M\u00f6glichkeiten haben Sie da nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.200", 
   "children": [], 
   "end": "2043.480", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dfer vielleicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2043.480", 
   "children": [], 
   "end": "2047.320", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales aufzul\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.320", 
   "children": [], 
   "end": "2047.640", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.640", 
   "children": [], 
   "end": "2048.560", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2048.560", 
   "children": [], 
   "end": "2051.240", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "legen Sie hier einen Antrag vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2051.240", 
   "children": [], 
   "end": "2053.320", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Sie suggerieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.320", 
   "children": [], 
   "end": "2055.200", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Einkommensteuer \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.200", 
   "children": [], 
   "end": "2056.960", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die damit verbundenen Ungerechtigkeiten ausr\u00e4umen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.960", 
   "children": [], 
   "end": "2060.480", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will es hier noch einmal klarstellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.480", 
   "children": [], 
   "end": "2064.120", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Prinzip des Einkommensteuersystems, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.120", 
   "children": [], 
   "end": "2065.560", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir derzeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2065.560", 
   "children": [], 
   "end": "2066.480", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist erst einmal gerecht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.480", 
   "children": [], 
   "end": "2066.800", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.800", 
   "children": [], 
   "end": "2068.600", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sind wir uns alle hier im Haus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.600", 
   "children": [], 
   "end": "2071.280", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wahrscheinlich bis auf Sie von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.280", 
   "children": [], 
   "end": "2071.800", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einig\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.800", 
   "children": [], 
   "end": "2072.640", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Prinzip, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.640", 
   "children": [], 
   "end": "2073.320", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.320", 
   "children": [], 
   "end": "2074.040", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht viel haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2074.040", 
   "children": [], 
   "end": "2075.160", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entlastet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2075.160", 
   "children": [], 
   "end": "2076.880", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also wenig oder gar nichts zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.880", 
   "children": [], 
   "end": "2077.600", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.600", 
   "children": [], 
   "end": "2078.080", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mehr haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.080", 
   "children": [], 
   "end": "2079.680", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mehr zahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2079.680", 
   "children": [], 
   "end": "2080.720", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Streiten werden wir nat\u00fcrlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.720", 
   "children": [], 
   "end": "2087.880", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir in der Vergangenheit auch schon gemacht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2087.880", 
   "children": [], 
   "end": "2090.480", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Belastung und die Entlastung der R\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.480", 
   "children": [], 
   "end": "2092.040", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir sagen ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.040", 
   "children": [], 
   "end": "2094.400", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die Entlastung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.400", 
   "children": [], 
   "end": "2097.480", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die Grundfreibetr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.480", 
   "children": [], 
   "end": "2100.520", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir brauchen Ma\u00dfnahmen wie Kindergeld und Kinderfreibetr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.520", 
   "children": [], 
   "end": "2101.520", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2101.520", 
   "children": [], 
   "end": "2102.600", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht so viel haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.600", 
   "children": [], 
   "end": "2103.680", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu helfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.680", 
   "children": [], 
   "end": "2106.000", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen aber auch ganz klar auf der anderen Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2106.000", 
   "children": [], 
   "end": "2108.600", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das zu finanzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2108.600", 
   "children": [], 
   "end": "2110.480", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Belastungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.480", 
   "children": [], 
   "end": "2112.920", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir streiten auch dar\u00fcber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.920", 
   "children": [], 
   "end": "2115.160", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie hoch sollen denn die Steuers\u00e4tze sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.160", 
   "children": [], 
   "end": "2117.840", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie hoch soll der Anstieg sein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.840", 
   "children": [], 
   "end": "2120.480", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo soll der Spitzensteuersatz verortet sein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.480", 
   "children": [], 
   "end": "2123.520", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Linke haben die ganz klare Position, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.520", 
   "children": [], 
   "end": "2126.440", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Spitzensteuers\u00e4tze zurzeit zu niedrig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.440", 
   "children": [], 
   "end": "2128.960", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir h\u00f6here Spitzensteuers\u00e4tze brauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2128.960", 
   "children": [], 
   "end": "2133.040", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Systematik hat automatisch den Effekt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.040", 
   "children": [], 
   "end": "2134.880", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den werden auch Sie nicht \u00e4ndern k\u00f6nnen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.880", 
   "children": [], 
   "end": "2140.960", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich durch geringe Einkommenszuw\u00e4chse h\u00f6here Steuerbelastungen sind dadurch geringere Realeinkommen ergeben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.960", 
   "children": [], 
   "end": "2147.880", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man beschreibt diese Entwicklung mit dem Begriff \u201ekalte Progression\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2147.880", 
   "children": [], 
   "end": "2151.040", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun legen Sie hier einen butterweichen Antrag vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2151.040", 
   "children": [], 
   "end": "2152.640", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00f6chte ich nur auf zwei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.640", 
   "children": [], 
   "end": "2154.440", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drei Probleme hinweisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.440", 
   "children": [], 
   "end": "2156.200", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern die Bundesregierung auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.200", 
   "children": [], 
   "end": "2157.480", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier etwas zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.480", 
   "children": [], 
   "end": "2159.120", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe das \u00fcberhaupt nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.120", 
   "children": [], 
   "end": "2161.760", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie so klug sind und das alles wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.760", 
   "children": [], 
   "end": "2166.040", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum legen Sie dann keinen eigenen Vorschlag vor? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.040", 
   "children": [], 
   "end": "2168.560", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen ja einen eigenen Gesetzentwurf schreiben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2168.560", 
   "children": [], 
   "end": "2169.800", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcssten wir wenigstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.800", 
   "children": [], 
   "end": "2172.400", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wor\u00fcber wir diskutieren k\u00f6nnten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2172.400", 
   "children": [], 
   "end": "2175.080", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das machen Sie nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.080", 
   "children": [], 
   "end": "2177.160", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn Sie das machen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.160", 
   "children": [], 
   "end": "2180.200", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden Ihnen die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler wegrennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.200", 
   "children": [], 
   "end": "2181.840", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mich noch daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.840", 
   "children": [], 
   "end": "2184.320", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie im Wahlkampf aufgetreten sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.320", 
   "children": [], 
   "end": "2185.800", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.800", 
   "children": [], 
   "end": "2188.200", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollten hier in Berlin mal richtig aufr\u00e4umen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.200", 
   "children": [], 
   "end": "2191.040", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie klagten \u00fcber die Altparteien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.040", 
   "children": [], 
   "end": "2193.000", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und jetzt legen Sie hier einen Antrag vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2193.000", 
   "children": [], 
   "end": "2194.200", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2194.200", 
   "children": [], 
   "end": "2196.200", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Bundesregierung bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.200", 
   "children": [], 
   "end": "2197.880", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ezeitnah\u201c Modelle einzubringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.880", 
   "children": [], 
   "end": "2199.200", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ewelche geeignet sind,\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.200", 
   "children": [], 
   "end": "2200.480", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glichst zu vermeiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2200.480", 
   "children": [], 
   "end": "2202.080", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mindestens jedoch einen\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.080", 
   "children": [], 
   "end": "2205.640", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4quivalenten Belastungsausgleich\u201c zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.640", 
   "children": [], 
   "end": "2209.640", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Butterweicher kann man es \u00fcberhaupt nicht mehr formulieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.640", 
   "children": [], 
   "end": "2211.080", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sagen Sie doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.080", 
   "children": [], 
   "end": "2211.680", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.680", 
   "children": [], 
   "end": "2213.280", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann k\u00f6nnen wir dar\u00fcber sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.280", 
   "children": [], 
   "end": "2216.040", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen ja nur in Ihr Wahlprogramm schauen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.040", 
   "children": [], 
   "end": "2217.120", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wissen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.120", 
   "children": [], 
   "end": "2217.880", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.880", 
   "children": [], 
   "end": "2220.520", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen hier n\u00e4mlich keine Ungerechtigkeit beseitigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.520", 
   "children": [], 
   "end": "2225.480", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Sie wollen ein im Kern gerechtes Steuersystem durch ein unsolidarisches, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.480", 
   "children": [], 
   "end": "2227.080", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ungerechtes Steuersystem ersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.080", 
   "children": [], 
   "end": "2229.040", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie in Ihr Wahlprogramm: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2229.040", 
   "children": [], 
   "end": "2232.920", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen eine Flat Tax in drei Stufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.920", 
   "children": [], 
   "end": "2234.040", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das ist ungerecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.040", 
   "children": [], 
   "end": "2235.560", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn alle den gleichen Steuersatz zahlen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.560", 
   "children": [], 
   "end": "2236.640", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2236.640", 
   "children": [], 
   "end": "2237.760", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.760", 
   "children": [], 
   "end": "2241.480", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer das Wort \u201eGerechtigkeit\u201c in den Mund nimmt und dabei Solidarit\u00e4t vergisst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.480", 
   "children": [], 
   "end": "2243.200", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der kann nicht \u00fcber Gerechtigkeit sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.200", 
   "children": [], 
   "end": "2246.400", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Wahlprogramm kommt \u201eSolidarit\u00e4t\u201c an nur zwei Stellen vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2246.400", 
   "children": [], 
   "end": "2249.120", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An einer Stelle sprechen Sie im \u00dcbrigen von \u201efinanzieller Solidarit\u00e4t\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2249.120", 
   "children": [], 
   "end": "2250.120", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2250.120", 
   "children": [], 
   "end": "2255.000", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine deutsche Volksgemeinschaft zu kreieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2255.000", 
   "children": [], 
   "end": "2258.640", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Sie andere ausschlie\u00dfen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.640", 
   "children": [], 
   "end": "2263.360", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten kommt \u201eSolidarit\u00e4t\u201c in Ihrem Wahlprogramm \u00fcberhaupt nicht vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.360", 
   "children": [], 
   "end": "2266.440", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man das alles zusammennimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2266.440", 
   "children": [], 
   "end": "2268.960", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2268.960", 
   "children": [], 
   "end": "2270.280", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2270.280", 
   "children": [], 
   "end": "2275.280", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnen uns in den Aussch\u00fcssen damit weiter besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2275.280", 
   "children": [], 
   "end": "2283.600", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eigentlich k\u00f6nnten wir auch heute dar\u00fcber abstimmen und das ablehnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.600", 
   "children": [], 
   "end": "2284.880", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn mir ist schleierhaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.880", 
   "children": [], 
   "end": "2289.320", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen Erkenntnisgewinn wir in den Aussch\u00fcssen noch bekommen sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2289.320", 
   "children": [], 
   "end": "2291.160", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recht herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.160", 
   "children": [], 
   "end": "2291.920", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.920", 
   "children": [], 
   "end": "2295.800", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chste f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Lisa Paus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2295.800", 
   "children": [], 
   "end": "2296.760", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2296.760", 
   "children": [], 
   "end": "2298.800", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.800", 
   "children": [], 
   "end": "2302.080", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Herren und vereinzelte Damen von der AfD!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.080", 
   "children": [], 
   "end": "2302.840", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte es nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.840", 
   "children": [], 
   "end": "2307.560", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber mit diesem Antrag haben Sie mir eine echte Freude bereitet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.560", 
   "children": [], 
   "end": "2312.960", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn besser und sch\u00f6ner als mit Ihrem Antrag kann man gar nicht klarstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.960", 
   "children": [], 
   "end": "2318.280", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie aufgeblasen die Debatte um die kalte Progression im Vergleich zur Realit\u00e4t ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2318.280", 
   "children": [], 
   "end": "2323.360", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die kalte Progression ist der Scheinriese in der deutschen Steuerdebatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.360", 
   "children": [], 
   "end": "2324.680", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.680", 
   "children": [], 
   "end": "2329.320", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde schon von den verschiedensten Abgeordneten erw\u00e4hnt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.320", 
   "children": [], 
   "end": "2331.520", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie legen uns hier einen Antrag vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2331.520", 
   "children": [], 
   "end": "2335.840", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die kalte Progression zu dem steuerpolitischen Problem Deutschlands macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.840", 
   "children": [], 
   "end": "2339.000", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und fordern deshalb ihre Abschaffung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.000", 
   "children": [], 
   "end": "2339.480", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So weit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.480", 
   "children": [], 
   "end": "2343.040", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so programmatisch identisch mit FDP und Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2343.040", 
   "children": [], 
   "end": "2344.840", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es scheint Ihnen wichtig zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.840", 
   "children": [], 
   "end": "2348.600", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich steuerprogrammatisch nicht von FDP und Union unterscheiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.600", 
   "children": [], 
   "end": "2351.280", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig behaupten Sie in Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.280", 
   "children": [], 
   "end": "2353.320", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den letzten Jahren sei \u00fcberhaupt nichts passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.320", 
   "children": [], 
   "end": "2353.760", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.760", 
   "children": [], 
   "end": "2356.320", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sei nur dar\u00fcber geredet worden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.320", 
   "children": [], 
   "end": "2358.880", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor Wahlen sei etwas versprochen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2358.880", 
   "children": [], 
   "end": "2364.000", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber danach \u00fcberhaupt nichts eingel\u00f6st worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.000", 
   "children": [], 
   "end": "2365.960", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen das nun \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.960", 
   "children": [], 
   "end": "2367.880", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2367.880", 
   "children": [], 
   "end": "2369.760", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist leider v\u00f6llig falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2369.760", 
   "children": [], 
   "end": "2372.040", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat die Debatte heute auch schon gezeigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.040", 
   "children": [], 
   "end": "2378.880", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist hier im Deutschen Bundestag noch unter Schwarz-Gelb zum einen das Gesetz zur kalten Progression 2012 eingebracht worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2378.880", 
   "children": [], 
   "end": "2382.880", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraufhin ist 2015 der Erste Steuerprogressionsbericht vorgelegt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.880", 
   "children": [], 
   "end": "2385.000", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem genau berechnet worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2385.000", 
   "children": [], 
   "end": "2390.520", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das Existenzminimum angehoben werden muss und wie man den Tarif ver\u00e4ndern muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.520", 
   "children": [], 
   "end": "2394.600", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man die kalte Progression nicht m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2394.600", 
   "children": [], 
   "end": "2407.920", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu gab es dann im Juli\u00a02015 auch ein Gesetz zum Ausgleich der kalten Progression von 2014 und 2015. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2407.920", 
   "children": [], 
   "end": "2409.120", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wurde berechnet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.120", 
   "children": [], 
   "end": "2417.240", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganze 1,4\u00a0Milliarden Euro war der Effekt der kalten Progression. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2417.240", 
   "children": [], 
   "end": "2425.960", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann gab es 2016 den Zweiten Steuerprogressionsbericht f\u00fcr 2016/2017. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2425.960", 
   "children": [], 
   "end": "2431.640", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin wurde f\u00fcr diesen Zeitraum der Progressionseffekt auf 2,3\u00a0Milliarden Euro gesch\u00e4tzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2431.640", 
   "children": [], 
   "end": "2435.080", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraufhin wurde wieder ein Gesetz vorgelegt und beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2435.080", 
   "children": [], 
   "end": "2438.880", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie das alles in den letzten Jahren gar nicht mitbekommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2438.880", 
   "children": [], 
   "end": "2440.040", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nicht mitbekommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.040", 
   "children": [], 
   "end": "2445.800", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie wie alle anderen B\u00fcrger in diesem Land ganz konkret entlastet worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2445.800", 
   "children": [], 
   "end": "2449.120", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es also gar keine Progression in diesem Land gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2449.120", 
   "children": [], 
   "end": "2449.800", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigt besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2449.800", 
   "children": [], 
   "end": "2451.080", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ich es je h\u00e4tte erkl\u00e4ren k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2451.080", 
   "children": [], 
   "end": "2455.360", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht die kalte Progression ist das Problem bei der Einkommensbesteuerung in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.360", 
   "children": [], 
   "end": "2459.680", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das Problem ist der Tarifverlauf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.680", 
   "children": [], 
   "end": "2460.400", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den m\u00fcssen wir \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2460.400", 
   "children": [], 
   "end": "2467.200", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland zahlen die Bezieher unterer und mittlerer Einkommen zu viele Abgaben und Steuern und die Bezieher oberer Einkommen zu wenige. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2467.200", 
   "children": [], 
   "end": "2471.160", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu passt eine aktuelle Studie der EU-Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2471.160", 
   "children": [], 
   "end": "2472.320", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.320", 
   "children": [], 
   "end": "2475.520", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutschen sind insgesamt ein gl\u00fcckliches Volk\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.520", 
   "children": [], 
   "end": "2476.360", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns geht es gut\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.360", 
   "children": [], 
   "end": "2486.120", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber 92\u00a0Prozent der Deutschen halten die Einkommensunterschiede f\u00fcr zu gro\u00df.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.120", 
   "children": [], 
   "end": "2486.520", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.520", 
   "children": [], 
   "end": "2488.080", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.080", 
   "children": [], 
   "end": "2493.000", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen hilft nicht das Placebo \u201eAbschaffung der kalten Progression\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2493.000", 
   "children": [], 
   "end": "2499.280", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst Sie hatten in den letzten Jahren offenbar nicht das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.280", 
   "children": [], 
   "end": "2500.960", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das habe Ihnen geholfen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2500.960", 
   "children": [], 
   "end": "2505.920", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dagegen helfen nur erstens die Eind\u00e4mmung der stark gewachsenen Gehaltsunterschiede\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.920", 
   "children": [], 
   "end": "2507.280", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2507.280", 
   "children": [], 
   "end": "2517.600", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Unternehmen zuk\u00fcnftig Managergeh\u00e4lter nur noch bis 500\u00a0000\u00a0Euro pro Jahr von den Betriebskosten abziehen d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.600", 
   "children": [], 
   "end": "2520.040", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt seit Jahren auf dem Tisch\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.040", 
   "children": [], 
   "end": "2526.720", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zweitens eine Senkung der Abgaben f\u00fcr die unteren Einkommen und eine Reform des Einkommensteuertarifs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.720", 
   "children": [], 
   "end": "2528.720", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Ihnen nicht aufgefallen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2528.720", 
   "children": [], 
   "end": "2533.600", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gesetze gegen die kalte Progression gemacht worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2533.600", 
   "children": [], 
   "end": "2535.600", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das liegt schlicht daran\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.600", 
   "children": [], 
   "end": "2537.640", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das wurde schon erw\u00e4hnt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.640", 
   "children": [], 
   "end": "2543.800", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die kalte Progression in Zeiten von Niedriginflation einfach per definitionem gar kein Thema ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.800", 
   "children": [], 
   "end": "2546.280", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie entsteht nur bei Inflation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.280", 
   "children": [], 
   "end": "2548.680", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.680", 
   "children": [], 
   "end": "2552.280", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Einkommen durch Inflation weniger wert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2552.280", 
   "children": [], 
   "end": "2555.240", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die zu zahlende Steuer h\u00f6her ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.240", 
   "children": [], 
   "end": "2556.360", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil nominal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.360", 
   "children": [], 
   "end": "2558.920", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also von den Zahlen her, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.920", 
   "children": [], 
   "end": "2560.880", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Einkommen gestiegen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.880", 
   "children": [], 
   "end": "2562.040", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da frage ich mich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2562.040", 
   "children": [], 
   "end": "2565.920", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hatten es hier extra noch einmal vorgetragen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.920", 
   "children": [], 
   "end": "2571.760", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo bleibt eigentlich der vermeintliche Anti-Euro-Sachverstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2571.760", 
   "children": [], 
   "end": "2573.200", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2573.200", 
   "children": [], 
   "end": "2579.000", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns trotz alledem mit dem Scheinriesen \u201ekalte Progression\u201c besch\u00e4ftigen sollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.000", 
   "children": [], 
   "end": "2586.360", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im ersten Quartal\u00a02018 lag die Inflationsrate \u00fcbrigens bei 1,6\u00a0Prozent\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2586.360", 
   "children": [], 
   "end": "2590.520", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollte die Anpassung zumindest in die richtige Richtung gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2590.520", 
   "children": [], 
   "end": "2596.880", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich sich tats\u00e4chlich auf kleine und mittlere Einkommen konzentrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.880", 
   "children": [], 
   "end": "2601.000", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht die Schere zwischen Arm und Reich weiter \u00f6ffnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2601.000", 
   "children": [], 
   "end": "2610.600", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber genau das macht eine reine Rechtsverschiebung des bestehenden schlechten Einkommensteuertarifs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2610.600", 
   "children": [], 
   "end": "2630.560", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So muss die Krankenschwester in diesem Jahr dank des Anpassungsgesetzes der Gro\u00dfen Koalition von 2016 zwar 98\u00a0Euro weniger Steuern zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2630.560", 
   "children": [], 
   "end": "2635.400", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Chefarzt hingegen spart viermal so viel; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.400", 
   "children": [], 
   "end": "2639.680", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er muss 430\u00a0Euro weniger Steuern zahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.680", 
   "children": [], 
   "end": "2640.480", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.480", 
   "children": [], 
   "end": "2643.360", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum entlastet man mit dem gleichen Geld\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2643.360", 
   "children": [], 
   "end": "2647.080", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ging um 2,3\u00a0Milliarden Euro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.080", 
   "children": [], 
   "end": "2651.360", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht Krankenschwester und Chefarzt in gleicher H\u00f6he?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.360", 
   "children": [], 
   "end": "2652.600", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist technisch ganz einfach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2652.600", 
   "children": [], 
   "end": "2661.000", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir den Grundfreibetrag st\u00e4rker anheben als zur Steuerfreistellung des Existenzminimums notwendig gewesen w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.000", 
   "children": [], 
   "end": "2668.400", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4ren dann 130\u00a0Euro weniger Steuern f\u00fcr die Krankenschwester und 130\u00a0Euro weniger Steuern f\u00fcr den Chefarzt gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.400", 
   "children": [], 
   "end": "2675.760", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Krankenschwester h\u00e4tte die zus\u00e4tzlichen 32\u00a0Euro wirklich sehr gut gebrauchen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.760", 
   "children": [], 
   "end": "2682.720", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Chefarzt h\u00e4tte die 300\u00a0Euro geringere Steuerersparnis im Jahr verschmerzen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2682.720", 
   "children": [], 
   "end": "2686.080", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von der Gro\u00dfen Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2686.080", 
   "children": [], 
   "end": "2688.360", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fehler der Vergangenheit k\u00f6nnen wir jetzt nicht mehr korrigieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2688.360", 
   "children": [], 
   "end": "2694.240", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie haben dieses Thema im neuen Koalitionsvertrag noch einmal verankert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.240", 
   "children": [], 
   "end": "2695.840", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb fordere ich Sie hier auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.840", 
   "children": [], 
   "end": "2699.520", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns die gleichen Fehler nicht noch einmal machen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2699.520", 
   "children": [], 
   "end": "2701.160", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie noch einmal dar\u00fcber nach!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.160", 
   "children": [], 
   "end": "2703.040", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2703.040", 
   "children": [], 
   "end": "2705.920", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion der Kollege Olav Gutting."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.920", 
   "children": [], 
   "end": "2706.920", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2706.920", 
   "children": [], 
   "end": "2709.560", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.560", 
   "children": [], 
   "end": "2712.280", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst will ich einmal festhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.280", 
   "children": [], 
   "end": "2715.320", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD sich k\u00fcnftig nicht mehr beschweren darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.320", 
   "children": [], 
   "end": "2720.320", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Antr\u00e4ge zu kurzfristig vor der Debatte vorgelegt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2720.320", 
   "children": [], 
   "end": "2721.240", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit gestern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.240", 
   "children": [], 
   "end": "2724.560", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade einmal seit 24\u00a0Stunden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.560", 
   "children": [], 
   "end": "2728.040", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt dieser Antrag vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2728.040", 
   "children": [], 
   "end": "2729.280", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2729.280", 
   "children": [], 
   "end": "2731.360", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende war es gar nicht so schlimm; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.360", 
   "children": [], 
   "end": "2734.640", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch inhaltlich ist dieser Antrag von gestern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2734.640", 
   "children": [], 
   "end": "2737.360", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen braucht man gar nicht so viel Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2737.360", 
   "children": [], 
   "end": "2739.160", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich damit zu besch\u00e4ftigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2739.160", 
   "children": [], 
   "end": "2741.200", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere aus Ihrem Antrag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2741.200", 
   "children": [], 
   "end": "2742.640", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung soll"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2742.640", 
   "children": [], 
   "end": "2748.000", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2026 gesetzgeberische L\u00f6sungsmodelle zur Beratung in den Bundestag einbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2748.000", 
   "children": [], 
   "end": "2749.680", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche geeignete sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2749.680", 
   "children": [], 
   "end": "2752.880", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Effekte heimlicher Steuererh\u00f6hungen m\u00f6glichst zu vermeiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2752.880", 
   "children": [], 
   "end": "2755.640", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mindestens jedoch einen jeweils zeitnahen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2755.640", 
   "children": [], 
   "end": "2760.120", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4quivalenten Belastungsausgleich f\u00fcr alle Steuerb\u00fcrger zu gew\u00e4hrleisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2760.120", 
   "children": [], 
   "end": "2760.480", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2760.480", 
   "children": [], 
   "end": "2762.640", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen machen wir das genau so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2762.640", 
   "children": [], 
   "end": "2763.760", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar bereits seit Jahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2763.760", 
   "children": [], 
   "end": "2767.240", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema \u201ekalte Progression\u201c ist im \u00dcbrigen auch kein \u201eheimliches\u201c Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2767.240", 
   "children": [], 
   "end": "2770.320", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie hier zu suggerieren versuchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2770.320", 
   "children": [], 
   "end": "2775.440", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit vielen Jahren sprechen wir in der Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2775.440", 
   "children": [], 
   "end": "2776.240", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2776.240", 
   "children": [], 
   "end": "2780.240", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Gesellschaft \u00fcber dieses Zusammenwirken zwischen Lohnerh\u00f6hung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2780.240", 
   "children": [], 
   "end": "2781.760", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inflation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2781.760", 
   "children": [], 
   "end": "2783.320", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tarif und Steuerlast. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2783.320", 
   "children": [], 
   "end": "2785.160", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Thema ist inzwischen so breitgewalzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2785.160", 
   "children": [], 
   "end": "2789.120", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch dem Letzten bekannt sein m\u00fcsste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2789.120", 
   "children": [], 
   "end": "2794.480", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen eignet es sich gar nicht als Ausgangspunkt f\u00fcr irgendwelche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2794.480", 
   "children": [], 
   "end": "2795.360", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eheimlichen\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2795.360", 
   "children": [], 
   "end": "2796.520", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verschw\u00f6rungstheorien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.520", 
   "children": [], 
   "end": "2798.320", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie suggerieren mit Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2798.320", 
   "children": [], 
   "end": "2805.960", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Steuermehreinnahmen bei der Einkommensteuer in den letzten Jahren mehr oder weniger alleine auf dem Effekt der kalten Progression beruhen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.960", 
   "children": [], 
   "end": "2806.760", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schlicht falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2806.760", 
   "children": [], 
   "end": "2812.520", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den letzten Jahren dank guter Politik ein Jobwunder in Deutschland geschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2812.520", 
   "children": [], 
   "end": "2816.120", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Arbeitslosigkeit in diesem Land mehr als halbiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2816.120", 
   "children": [], 
   "end": "2818.360", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2818.360", 
   "children": [], 
   "end": "2818.720", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer arbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2818.720", 
   "children": [], 
   "end": "2819.760", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verdient Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2819.760", 
   "children": [], 
   "end": "2821.240", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wer Geld verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2821.240", 
   "children": [], 
   "end": "2823.000", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zahlt in der Regel Steuern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2823.000", 
   "children": [], 
   "end": "2826.200", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir hervorragende Einnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2826.200", 
   "children": [], 
   "end": "2830.160", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Hauptursache f\u00fcr den Aufwuchs bei der Einkommensteuer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.160", 
   "children": [], 
   "end": "2831.440", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten allerdings nicht so tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2831.440", 
   "children": [], 
   "end": "2834.080", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob der Staat nicht auf Mehreinnahmen angewiesen w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2834.080", 
   "children": [], 
   "end": "2834.600", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2834.600", 
   "children": [], 
   "end": "2836.520", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben Regierungsverantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2836.520", 
   "children": [], 
   "end": "2839.480", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich sind die Ausgaben des Staates f\u00fcr Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2839.480", 
   "children": [], 
   "end": "2842.520", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2842.520", 
   "children": [], 
   "end": "2844.360", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Forschung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2844.360", 
   "children": [], 
   "end": "2846.280", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2846.280", 
   "children": [], 
   "end": "2850.360", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Soziales auch an die Inflation gebunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2850.360", 
   "children": [], 
   "end": "2855.920", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat sp\u00fcrt die Inflation genauso wie der Private. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2855.920", 
   "children": [], 
   "end": "2861.280", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will zum Beispiel die aktuelle Lohnerh\u00f6hung im \u00f6ffentlichen Dienst nennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2861.280", 
   "children": [], 
   "end": "2864.880", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "7,5\u00a0Prozent \u00fcber die Gesamtlaufzeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.880", 
   "children": [], 
   "end": "2866.360", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2866.360", 
   "children": [], 
   "end": "2866.840", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2866.840", 
   "children": [], 
   "end": "2874.600", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst selbstverst\u00e4ndlich leistungsgerecht bezahlt werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2874.600", 
   "children": [], 
   "end": "2878.000", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das hat steigende Ausgaben zur Folge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2878.000", 
   "children": [], 
   "end": "2880.920", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steigende Ausgaben gehen eben nicht ohne steigende Einnahmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2880.920", 
   "children": [], 
   "end": "2881.480", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2881.480", 
   "children": [], 
   "end": "2882.760", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Reallohnsteigerungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2882.760", 
   "children": [], 
   "end": "2884.880", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in den letzten Jahren hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2884.880", 
   "children": [], 
   "end": "2887.400", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6llig ohne Auswirkungen auf das Steueraufkommen bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2887.400", 
   "children": [], 
   "end": "2888.160", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2888.160", 
   "children": [], 
   "end": "2891.560", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Reallohnsteigerungen trennen muss vom Inflationsausgleich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2891.560", 
   "children": [], 
   "end": "2894.040", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der lediglich die Preisentwicklung abbildet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2894.040", 
   "children": [], 
   "end": "2895.800", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man das trennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2895.800", 
   "children": [], 
   "end": "2899.760", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann man die Einkommensteuers\u00e4tze der Preissteigerung anpassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2899.760", 
   "children": [], 
   "end": "2904.160", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das tun wir seit 2012, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2904.160", 
   "children": [], 
   "end": "2908.160", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar verantwortungsbewusst und vor allem zielgenau."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2908.160", 
   "children": [], 
   "end": "2909.400", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um sicherzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2909.400", 
   "children": [], 
   "end": "2911.920", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Staat nicht von inflationsausgleichenden Lohnerh\u00f6hungen profitiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2911.920", 
   "children": [], 
   "end": "2919.880", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir in der unionsgef\u00fchrten Koalition bereits 2012 gehandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2919.880", 
   "children": [], 
   "end": "2923.720", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben der Bundesregierung aufgegeben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2923.720", 
   "children": [], 
   "end": "2926.040", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir schon geh\u00f6rt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2926.040", 
   "children": [], 
   "end": "2933.280", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie jeweils in Zweijahresschritten den sogenannten Steuerprogressionsbericht vorlegen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2933.280", 
   "children": [], 
   "end": "2934.960", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat geklappt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2934.960", 
   "children": [], 
   "end": "2936.840", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wiederhole noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2936.840", 
   "children": [], 
   "end": "2945.280", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie 2012 mit einer rot-gr\u00fcnen Mehrheit im Bundesrat unser Vorhaben nicht blockiert h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2945.280", 
   "children": [], 
   "end": "2958.560", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten wir bereits zum damaligen Zeitpunkt die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger um knapp 4\u00a0Milliarden Euro entlasten k\u00f6nnen und schon damals die kalte Progression wegnehmen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2958.560", 
   "children": [], 
   "end": "2960.760", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 2015 den ersten Bericht bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2960.760", 
   "children": [], 
   "end": "2964.000", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben daraufhin gehandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2964.000", 
   "children": [], 
   "end": "2965.680", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den Ausgleich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2965.680", 
   "children": [], 
   "end": "2972.840", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in den Jahren 2014 und 2015 bei der kalten Progression entstanden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2972.840", 
   "children": [], 
   "end": "2973.760", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgehoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2973.760", 
   "children": [], 
   "end": "2981.240", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die kumulierte Inflationsrate aus diesen Jahren ber\u00fccksichtigt und den Tarif nach rechts verschoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2981.240", 
   "children": [], 
   "end": "2992.960", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Vorlage des Zweiten Steuerprogressionsberichts haben wir ebenfalls die Tarifeckwerte f\u00fcr 2017 und 2018 erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2992.960", 
   "children": [], 
   "end": "3000.160", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein mit diesen Anpassungen haben wir die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler in diesem Land um knapp 7\u00a0Milliarden Euro entlastet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3000.160", 
   "children": [], 
   "end": "3002.160", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Praxis hat sich bew\u00e4hrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3002.160", 
   "children": [], 
   "end": "3006.080", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir im Koalitionsvertrag vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3006.080", 
   "children": [], 
   "end": "3010.200", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir an dieser bew\u00e4hrten \u00dcbung festhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3010.200", 
   "children": [], 
   "end": "3012.360", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich hei\u00dft das nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3012.360", 
   "children": [], 
   "end": "3015.480", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man nicht \u00fcber weitere Entlastungen nachdenken kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3015.480", 
   "children": [], 
   "end": "3021.360", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich sehen auch wir Entlastungsbedarf bei den Einkommensteuerzahlern in der breiten Menge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3021.360", 
   "children": [], 
   "end": "3022.440", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3022.440", 
   "children": [], 
   "end": "3027.280", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sobald der n\u00e4chste Steuerprogressionsbericht und der Bericht \u00fcber die H\u00f6he des Existenzminimums vorliegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3027.280", 
   "children": [], 
   "end": "3029.880", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird voraussichtlich Ende des Jahres der Fall sein\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3029.880", 
   "children": [], 
   "end": "3034.000", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die daraus resultierenden Ergebnisse entsprechend umsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3034.000", 
   "children": [], 
   "end": "3043.440", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Tarifeckwerte in dem erforderlichen Ma\u00df nach rechts verschieben und die notwendigen Entlastungen vornehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3043.440", 
   "children": [], 
   "end": "3047.120", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie wir das bereits in den letzten Jahren gemacht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3047.120", 
   "children": [], 
   "end": "3047.880", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3047.880", 
   "children": [], 
   "end": "3049.200", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie heute eingebracht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3049.200", 
   "children": [], 
   "end": "3050.640", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist schlicht obsolet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3050.640", 
   "children": [], 
   "end": "3052.120", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden wir ihn ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3052.120", 
   "children": [], 
   "end": "3053.080", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3053.080", 
   "children": [], 
   "end": "3054.680", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Gutting.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3054.680", 
   "children": [], 
   "end": "3057.520", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die sozialdemokratische Fraktion der Kollege Lothar Binding."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3057.520", 
   "children": [], 
   "end": "3059.120", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3059.120", 
   "children": [], 
   "end": "3061.560", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3061.560", 
   "children": [], 
   "end": "3063.960", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3063.960", 
   "children": [], 
   "end": "3064.920", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Parlamentspr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3064.920", 
   "children": [], 
   "end": "3069.960", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die erste Rede zu diesem Tagesordnungspunkt hat anh\u00f6ren m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3069.960", 
   "children": [], 
   "end": "3071.360", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Sch\u00e4uble, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3071.360", 
   "children": [], 
   "end": "3073.880", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat mir ein bisschen leidgetan; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3073.880", 
   "children": [], 
   "end": "3076.480", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ihm wurde vorgeworfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3076.480", 
   "children": [], 
   "end": "3078.200", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er habe die letzten Jahre nichts getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3078.200", 
   "children": [], 
   "end": "3080.840", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sei nichts passiert usw."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3080.840", 
   "children": [], 
   "end": "3082.600", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe seine Gesichtsz\u00fcge gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3082.600", 
   "children": [], 
   "end": "3083.080", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und was ich gesehen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3083.080", 
   "children": [], 
   "end": "3085.000", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat mich nicht gewundert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3085.000", 
   "children": [], 
   "end": "3086.360", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war v\u00f6llig klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3086.360", 
   "children": [], 
   "end": "3088.800", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann ihm bestimmt viel vorwerfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3088.800", 
   "children": [], 
   "end": "3092.400", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dass er nicht auf die kalte Progression geachtet h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3092.400", 
   "children": [], 
   "end": "3095.560", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann man ihm nicht vorwerfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3095.560", 
   "children": [], 
   "end": "3096.160", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3096.160", 
   "children": [], 
   "end": "3097.360", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3097.360", 
   "children": [], 
   "end": "3100.080", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die AfD nicht sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3100.080", 
   "children": [], 
   "end": "3100.800", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3100.800", 
   "children": [], 
   "end": "3102.080", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die AfD nicht versteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3102.080", 
   "children": [], 
   "end": "3103.040", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3103.040", 
   "children": [], 
   "end": "3103.960", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie nicht gelesen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3103.960", 
   "children": [], 
   "end": "3105.520", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verdreht oder leugnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3105.520", 
   "children": [], 
   "end": "3107.080", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist geheim. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3107.080", 
   "children": [], 
   "end": "3108.960", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesetze zum Beispiel kann man lesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3108.960", 
   "children": [], 
   "end": "3111.080", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann zu deren Auslegung und Anwendung lesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3111.080", 
   "children": [], 
   "end": "3112.600", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer ein bisschen hinschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3112.600", 
   "children": [], 
   "end": "3113.520", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sieht alles. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3113.520", 
   "children": [], 
   "end": "3114.480", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einfacher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3114.480", 
   "children": [], 
   "end": "3119.360", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tarifanpassungen stehen in der Zeitung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3119.360", 
   "children": [], 
   "end": "3124.160", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer gelegentlich Zeitung liest und nicht nur irgendwelche Fake-Meldungen twittert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3124.160", 
   "children": [], 
   "end": "3125.520", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wei\u00df genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3125.520", 
   "children": [], 
   "end": "3127.000", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was passiert ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3127.000", 
   "children": [], 
   "end": "3130.440", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kalte Progression ist ja schon ein paarmal definiert worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3130.440", 
   "children": [], 
   "end": "3132.240", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will es auf meine Weise versuchen zu erl\u00e4utern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3132.240", 
   "children": [], 
   "end": "3132.960", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einmal angenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3132.960", 
   "children": [], 
   "end": "3135.080", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jemand verdient so viel in diesem Jahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3135.080", 
   "children": [], 
   "end": "3137.360", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann gibt es Lohnverhandlungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3137.360", 
   "children": [], 
   "end": "3141.440", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lohnverhandlungen sind ziemlich erfolgreich und f\u00fchren dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3141.440", 
   "children": [], 
   "end": "3143.320", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jemand so viel mehr verdient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3143.320", 
   "children": [], 
   "end": "3144.440", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er freut sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3144.440", 
   "children": [], 
   "end": "3146.000", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er so viel mehr verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3146.000", 
   "children": [], 
   "end": "3147.360", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir freuen uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3147.360", 
   "children": [], 
   "end": "3149.320", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dadurch der Steuersatz steigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3149.320", 
   "children": [], 
   "end": "3153.080", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er muss prozentual mehr Steuern zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3153.080", 
   "children": [], 
   "end": "3155.320", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Leistungsf\u00e4higkeit ist ja erheblich gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3155.320", 
   "children": [], 
   "end": "3159.800", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommt die Inflation und nimmt die Kaufkraft dieser Lohnerh\u00f6hung wieder weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3159.800", 
   "children": [], 
   "end": "3161.960", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt passiert etwas ganz Dummes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3161.960", 
   "children": [], 
   "end": "3163.440", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er muss den Nominallohn versteuern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3163.440", 
   "children": [], 
   "end": "3166.320", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat aber nur reale Kaufkraft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3166.320", 
   "children": [], 
   "end": "3169.200", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Unterschied macht die Ungerechtigkeit aus; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3169.200", 
   "children": [], 
   "end": "3172.840", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde \u00fcbrigens in der ersten Rede korrekt erkl\u00e4rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3172.840", 
   "children": [], 
   "end": "3177.600", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Antrag wird aber aus einem Gutachten von Herrn Fuest zitiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3177.600", 
   "children": [], 
   "end": "3179.880", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der kalte Progression anders definiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3179.880", 
   "children": [], 
   "end": "3183.800", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese unterschiedliche Definition findet in diesem Antrag \u00fcberhaupt keinen Niederschlag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3183.800", 
   "children": [], 
   "end": "3186.640", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sieht man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3186.640", 
   "children": [], 
   "end": "3187.760", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie kleinkariert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3187.760", 
   "children": [], 
   "end": "3191.560", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "engstirnig und falsch angelegt dieser gesamte Antrag ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3191.560", 
   "children": [], 
   "end": "3194.440", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die kalte Progression entsteht durch zwei Bedingungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3194.440", 
   "children": [], 
   "end": "3195.480", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens durch eine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3195.480", 
   "children": [], 
   "end": "3196.480", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3196.480", 
   "children": [], 
   "end": "3197.920", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich Progression. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3197.920", 
   "children": [], 
   "end": "3200.440", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Starke Schultern tragen mehr; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3200.440", 
   "children": [], 
   "end": "3201.520", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer viel verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3201.520", 
   "children": [], 
   "end": "3204.480", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll einen h\u00f6heren Steuersatz zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3204.480", 
   "children": [], 
   "end": "3206.240", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur mehr Euros: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3206.240", 
   "children": [], 
   "end": "3210.120", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn alle 10\u00a0Prozent zahlen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3210.120", 
   "children": [], 
   "end": "3211.680", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssten Reiche auch mehr zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3211.680", 
   "children": [], 
   "end": "3211.920", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3211.920", 
   "children": [], 
   "end": "3212.960", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3212.960", 
   "children": [], 
   "end": "3214.920", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur mehr Euros, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3214.920", 
   "children": [], 
   "end": "3216.680", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch mehr Prozente. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3216.680", 
   "children": [], 
   "end": "3218.480", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zweite Bedingung ist Inflation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3218.480", 
   "children": [], 
   "end": "3220.040", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es keine Inflation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3220.040", 
   "children": [], 
   "end": "3222.880", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es auch keine kalte Progression. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3222.880", 
   "children": [], 
   "end": "3225.320", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Progression gibt es gleichwohl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3225.320", 
   "children": [], 
   "end": "3230.000", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer also von Abschaffung der kalten Progression spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3230.000", 
   "children": [], 
   "end": "3230.840", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3230.840", 
   "children": [], 
   "end": "3234.160", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er will per Gesetz die Inflation abschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3234.160", 
   "children": [], 
   "end": "3236.800", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was man abschaffen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3236.800", 
   "children": [], 
   "end": "3242.440", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Wirkung der kalten Progression. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3242.440", 
   "children": [], 
   "end": "3244.080", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommt es zu Inflation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3244.080", 
   "children": [], 
   "end": "3244.840", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3244.840", 
   "children": [], 
   "end": "3248.000", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann die Wirkung dann kompensieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3248.000", 
   "children": [], 
   "end": "3250.360", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich kann die kalte Progression nicht abschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3250.360", 
   "children": [], 
   "end": "3252.280", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer diesen Denkfehler genauer verstehen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3252.280", 
   "children": [], 
   "end": "3255.560", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liest den Gesetzentwurf des Bundes der Steuerzahler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3255.560", 
   "children": [], 
   "end": "3257.520", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser verr\u00e4t sich schon im ersten Satz und zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3257.520", 
   "children": [], 
   "end": "3264.480", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er zwischen kalter Progression und Progression nicht seri\u00f6s unterscheidet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3264.480", 
   "children": [], 
   "end": "3267.880", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschaffen k\u00f6nnen wir die kalte Progression also nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3267.880", 
   "children": [], 
   "end": "3270.120", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Wirkung k\u00f6nnen wir aber kompensieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3270.120", 
   "children": [], 
   "end": "3274.120", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag schreiben Sie verschwurbelt verschiedene Dinge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3274.120", 
   "children": [], 
   "end": "3277.080", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollen die kalte Progression reflektieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3277.080", 
   "children": [], 
   "end": "3278.560", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3278.560", 
   "children": [], 
   "end": "3281.400", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sehr dieser Antrag an der Wirklichkeit vorbeigeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3281.400", 
   "children": [], 
   "end": "3285.360", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6ner kann man sich eigentlich nicht blamieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3285.360", 
   "children": [], 
   "end": "3287.040", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das passiert schon lange. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3287.040", 
   "children": [], 
   "end": "3287.280", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3287.280", 
   "children": [], 
   "end": "3288.480", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man kann die FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3288.480", 
   "children": [], 
   "end": "3291.120", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die CSU und auch einige Kollegen der CDU gar nicht schlimmer behandeln; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3291.120", 
   "children": [], 
   "end": "3292.720", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie haben sich seit Jahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3292.720", 
   "children": [], 
   "end": "3294.520", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte sogar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3294.520", 
   "children": [], 
   "end": "3297.280", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit Jahrzehnten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3297.280", 
   "children": [], 
   "end": "3297.880", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer darum gek\u00fcmmert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3297.880", 
   "children": [], 
   "end": "3301.320", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Thema \u201ekalte Progression\u201c hier auf der Tagesordnung steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3301.320", 
   "children": [], 
   "end": "3306.480", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wurde schon damals \u00fcberfl\u00fcssigerweise immer wieder zum Thema gemacht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3306.480", 
   "children": [], 
   "end": "3311.400", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn seit 1991\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3311.400", 
   "children": [], 
   "end": "3313.640", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigt eine Langfristbetrachtung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3313.640", 
   "children": [], 
   "end": "3319.200", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat die kalte Progression gar keine Wirkung gehabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3319.200", 
   "children": [], 
   "end": "3321.000", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie immer kompensiert wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3321.000", 
   "children": [], 
   "end": "3322.320", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man nachlesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3322.320", 
   "children": [], 
   "end": "3328.360", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Institut f\u00fcr Makro\u00f6konomie und Konjunkturforschung weist das sch\u00f6n nach und zeigt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3328.360", 
   "children": [], 
   "end": "3330.920", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das gemacht haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3330.920", 
   "children": [], 
   "end": "3334.800", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anpassung der Eckwerte und der Tarife, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3334.800", 
   "children": [], 
   "end": "3340.800", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogar drastische Senkung der Steuertarife unter Rot-Gr\u00fcn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3340.800", 
   "children": [], 
   "end": "3343.240", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben viele wunderbare Dinge gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3343.240", 
   "children": [], 
   "end": "3349.440", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedenfalls war die Kompensation der Wirkung der kalten Progression immer gesichert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3349.440", 
   "children": [], 
   "end": "3351.040", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag steht auch noch:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3351.040", 
   "children": [], 
   "end": "3363.520", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstaunlicherweise wurde\u00a0\u2026 dieser Effekt der Auszehrung der\u00a0\u2026 Netto-Einkommen\u00a0\u2026 nicht von den politischen Akteuren thematisiert\u00a0\u2026"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3363.520", 
   "children": [], 
   "end": "3368.160", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss sich doch bei den Kollegen der FDP und CDU/CSU der Magen herumdrehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3368.160", 
   "children": [], 
   "end": "3369.840", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie das lesen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3369.840", 
   "children": [], 
   "end": "3370.880", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es wurde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3370.880", 
   "children": [], 
   "end": "3372.160", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3372.160", 
   "children": [], 
   "end": "3373.320", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie oft\u00a0\u2013bewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3373.320", 
   "children": [], 
   "end": "3375.200", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man hier mit Fake News, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3375.200", 
   "children": [], 
   "end": "3377.000", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit falschen Informationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3377.000", 
   "children": [], 
   "end": "3382.400", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigentlich mit einer hinterh\u00e4ltigen Diktion unterwegs ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3382.400", 
   "children": [], 
   "end": "3383.800", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3383.800", 
   "children": [], 
   "end": "3384.720", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es mich total irritiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3384.720", 
   "children": [], 
   "end": "3387.640", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man noch nicht einmal das aktuellste Papier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3387.640", 
   "children": [], 
   "end": "3389.760", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3389.760", 
   "children": [], 
   "end": "3391.560", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entsprechend w\u00fcrdigt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3391.560", 
   "children": [], 
   "end": "3394.000", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn selbst dort ist das Thema\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3394.000", 
   "children": [], 
   "end": "3394.960", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3394.960", 
   "children": [], 
   "end": "3396.680", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberfl\u00fcssigerweise\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3396.680", 
   "children": [], 
   "end": "3399.000", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder enthalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3399.000", 
   "children": [], 
   "end": "3401.320", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sichert wenigstens die gemeinsame Position ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3401.320", 
   "children": [], 
   "end": "3402.680", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Binding, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3402.680", 
   "children": [], 
   "end": "3405.320", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3405.320", 
   "children": [], 
   "end": "3405.760", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3405.760", 
   "children": [], 
   "end": "3407.440", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das brauche ich nicht zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3407.440", 
   "children": [], 
   "end": "3409.400", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zwischenfragen haben andere Funktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3409.400", 
   "children": [], 
   "end": "3411.200", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als hier aufzukl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3411.200", 
   "children": [], 
   "end": "3413.520", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb fahre ich jetzt fort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3413.520", 
   "children": [], 
   "end": "3415.560", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss Sie trotzdem fragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3415.560", 
   "children": [], 
   "end": "3420.440", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen alle zwei Jahre die Wirkung der kalten Progression definieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3420.440", 
   "children": [], 
   "end": "3424.000", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt einen Steuerprogressionsbericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3424.000", 
   "children": [], 
   "end": "3425.480", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen werden wir beherzigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3425.480", 
   "children": [], 
   "end": "3427.480", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich das noch einmal genauer anschaut\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3427.480", 
   "children": [], 
   "end": "3433.640", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann es nur bis in das Jahr\u00a01998 zur\u00fcck beurteilen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3433.640", 
   "children": [], 
   "end": "3435.880", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3435.880", 
   "children": [], 
   "end": "3439.480", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Wirkung der kalten Progression \u00fcbrigens nicht nur kompensiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3439.480", 
   "children": [], 
   "end": "3442.840", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sogar \u00fcberkompensiert wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3442.840", 
   "children": [], 
   "end": "3445.160", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt m\u00fcssten wir ein bisschen rechnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3445.160", 
   "children": [], 
   "end": "3451.320", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist vielleicht zu viel f\u00fcr die letzten 27\u00a0Sekunden Redezeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3451.320", 
   "children": [], 
   "end": "3455.760", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer es aber genauer nachrechnen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3455.760", 
   "children": [], 
   "end": "3457.680", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der kommt sehr schnell zu dem Ergebnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3457.680", 
   "children": [], 
   "end": "3461.440", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die kalte Progression f\u00fcr uns im Grunde bedeutungslos ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3461.440", 
   "children": [], 
   "end": "3463.200", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso verh\u00e4lt es sich mit diesem Antrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3463.200", 
   "children": [], 
   "end": "3466.360", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb halten wir an den bew\u00e4hrten Methoden fest."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3466.360", 
   "children": [], 
   "end": "3468.800", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte noch auf einen Punkt eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3468.800", 
   "children": [], 
   "end": "3472.560", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorhin fiel das Stichwort \u201eSteuermehreinnahmen infolge der kalten Progression\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3472.560", 
   "children": [], 
   "end": "3473.440", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe schon gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3473.440", 
   "children": [], 
   "end": "3474.640", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Quatsch ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3474.640", 
   "children": [], 
   "end": "3476.520", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will aber daran erinnern und Sie fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3476.520", 
   "children": [], 
   "end": "3478.840", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hatten wir einen Besch\u00e4ftigungsaufwuchs? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3478.840", 
   "children": [], 
   "end": "3481.000", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gab es schon einmal 44\u00a0Millionen Besch\u00e4ftigte? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3481.000", 
   "children": [], 
   "end": "3483.040", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben wir Lohnzuw\u00e4chse gehabt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3483.040", 
   "children": [], 
   "end": "3483.440", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnte es sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3483.440", 
   "children": [], 
   "end": "3485.440", 
   "id": "s001203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Einkommensteuermehreinnahmen auch auf solche Effekte zur\u00fcckgehen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3485.440", 
   "children": [], 
   "end": "3486.320", 
   "id": "s001204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Binding, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3486.320", 
   "children": [], 
   "end": "3487.360", 
   "id": "s001205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie bitte zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3487.360", 
   "children": [], 
   "end": "3488.880", 
   "id": "s001206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr m\u00f6chte ich gar nicht sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3488.880", 
   "children": [], 
   "end": "3489.600", 
   "id": "s001207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder hat gemerkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3489.600", 
   "children": [], 
   "end": "3490.640", 
   "id": "s001208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worauf das hinausl\u00e4uft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3490.640", 
   "children": [], 
   "end": "3491.080", 
   "id": "s001209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3491.080", 
   "children": [], 
   "end": "3492.960", 
   "id": "s001210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist alles gesagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3492.960", 
   "children": [], 
   "end": "3495.720", 
   "id": "s001211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6nen Dank und einen sch\u00f6nen Nachmittag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3495.720", 
   "children": [], 
   "end": "3496.160", 
   "id": "s001212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3496.160", 
   "children": [], 
   "end": "3498.760", 
   "id": "s001213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Binding. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3498.760", 
   "children": [], 
   "end": "3500.160", 
   "id": "s001214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie jetzt davon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3500.160", 
   "children": [], 
   "end": "3503.240", 
   "id": "s001215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort zu einer Kurzintervention dem Abgeordneten D\u00fcrr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3503.240", 
   "children": [], 
   "end": "3506.320", 
   "id": "s001216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3506.320", 
   "children": [], 
   "end": "3507.600", 
   "id": "s001217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3507.600", 
   "children": [], 
   "end": "3508.720", 
   "id": "s001218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Binding, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3508.720", 
   "children": [], 
   "end": "3509.960", 
   "id": "s001219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wollte Sie eigentlich nur loben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3509.960", 
   "children": [], 
   "end": "3511.600", 
   "id": "s001220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Ihre Analyse war vollkommen richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3511.600", 
   "children": [], 
   "end": "3515.600", 
   "id": "s001221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben zwischen der kalten Progression im engeren Sinne und im weiteren Sinne unterschieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3515.600", 
   "children": [], 
   "end": "3519.440", 
   "id": "s001222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme gleich noch zu der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3519.440", 
   "children": [], 
   "end": "3524.280", 
   "id": "s001223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Antwort die Sozialdemokratie darauf gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3524.280", 
   "children": [], 
   "end": "3526.960", 
   "id": "s001224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will aber vorher sozusagen den Mantel l\u00fcften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3526.960", 
   "children": [], 
   "end": "3527.560", 
   "id": "s001225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3527.560", 
   "children": [], 
   "end": "3529.840", 
   "id": "s001226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ifo-Studie ist hier des \u00d6fteren angesprochen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3529.840", 
   "children": [], 
   "end": "3531.720", 
   "id": "s001227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte kurz auf die Quelle hinweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3531.720", 
   "children": [], 
   "end": "3534.560", 
   "id": "s001228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD hat diesen Antrag zwar eingebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3534.560", 
   "children": [], 
   "end": "3535.960", 
   "id": "s001229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat die ifo-Studie zwar gelesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3535.960", 
   "children": [], 
   "end": "3538.280", 
   "id": "s001230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber diese offensichtlich nicht verstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3538.280", 
   "children": [], 
   "end": "3544.720", 
   "id": "s001231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auftraggeber dieser ifo-Studie war 2016 die Fraktionsvorsitzendenkonferenz der FDP. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3544.720", 
   "children": [], 
   "end": "3546.600", 
   "id": "s001232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich durfte damals deren Vorsitzender sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3546.600", 
   "children": [], 
   "end": "3547.360", 
   "id": "s001233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3547.360", 
   "children": [], 
   "end": "3548.200", 
   "id": "s001234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3548.200", 
   "children": [], 
   "end": "3549.320", 
   "id": "s001235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der FDP zu klauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3549.320", 
   "children": [], 
   "end": "3550.320", 
   "id": "s001236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber versteht es nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3550.320", 
   "children": [], 
   "end": "3553.320", 
   "id": "s001237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eigentlich das Hauptproblem der Debatte am heutigen Morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3553.320", 
   "children": [], 
   "end": "3554.840", 
   "id": "s001238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3554.840", 
   "children": [], 
   "end": "3556.480", 
   "id": "s001239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3556.480", 
   "children": [], 
   "end": "3557.320", 
   "id": "s001240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3557.320", 
   "children": [], 
   "end": "3561.320", 
   "id": "s001241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen in Deutschland an dieser Stelle dauerhaft zu entlasten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3561.320", 
   "children": [], 
   "end": "3563.280", 
   "id": "s001242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Serviceopposition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3563.280", 
   "children": [], 
   "end": "3563.640", 
   "id": "s001243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3563.640", 
   "children": [], 
   "end": "3564.480", 
   "id": "s001244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Brinkhaus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3564.480", 
   "children": [], 
   "end": "3567.000", 
   "id": "s001245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir helfen immer gerne bei der Aufkl\u00e4rung dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3567.000", 
   "children": [], 
   "end": "3570.200", 
   "id": "s001246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von wem eine solche Studie kommt und wer der Ideengeber eigentlich ist.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3570.200", 
   "children": [], 
   "end": "3570.640", 
   "id": "s001247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3570.640", 
   "children": [], 
   "end": "3572.520", 
   "id": "s001248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich doch an dieser Stelle stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3572.520", 
   "children": [], 
   "end": "3573.000", 
   "id": "s001249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3573.000", 
   "children": [], 
   "end": "3574.120", 
   "id": "s001250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie begegnen wir dieser Sache? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3574.120", 
   "children": [], 
   "end": "3576.280", 
   "id": "s001251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer die Studie bis zum Ende gelesen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3576.280", 
   "children": [], 
   "end": "3577.480", 
   "id": "s001252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3577.480", 
   "children": [], 
   "end": "3580.040", 
   "id": "s001253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass doch die einzige L\u00f6sung sein muss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3580.040", 
   "children": [], 
   "end": "3582.840", 
   "id": "s001254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die FDP hat sich diesen Vorschlag zu eigen gemacht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3582.840", 
   "children": [], 
   "end": "3586.560", 
   "id": "s001255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Deutschland einen Einkommensteuertarif auf R\u00e4dern einzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3586.560", 
   "children": [], 
   "end": "3587.600", 
   "id": "s001256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3587.600", 
   "children": [], 
   "end": "3593.160", 
   "id": "s001257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn die Sozialdemokratie bei der Entlastung der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer dabei ist"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3593.160", 
   "children": [], 
   "end": "3594.120", 
   "id": "s001258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie haben es nicht verstanden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3594.120", 
   "children": [], 
   "end": "3595.280", 
   "id": "s001259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klatschen Sie nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3595.280", 
   "children": [], 
   "end": "3595.560", 
   "id": "s001260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3595.560", 
   "children": [], 
   "end": "3598.840", 
   "id": "s001261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ergibt an dieser Stelle keinen Sinn\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3598.840", 
   "children": [], 
   "end": "3601.400", 
   "id": "s001262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00e4ren die Freien Demokraten mehr als gl\u00fccklich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3601.400", 
   "children": [], 
   "end": "3602.040", 
   "id": "s001263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3602.040", 
   "children": [], 
   "end": "3603.000", 
   "id": "s001264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3603.000", 
   "children": [], 
   "end": "3606.800", 
   "id": "s001265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege D\u00fcrr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3606.800", 
   "children": [], 
   "end": "3608.800", 
   "id": "s001266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3608.800", 
   "children": [], 
   "end": "3609.920", 
   "id": "s001267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Binding, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3609.920", 
   "children": [], 
   "end": "3616.680", 
   "id": "s001268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen antworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3616.680", 
   "children": [], 
   "end": "3620.480", 
   "id": "s001269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Tarif auf R\u00e4dern ist ja eine sehr beliebte Idee. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3620.480", 
   "children": [], 
   "end": "3622.480", 
   "id": "s001270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tarif auf R\u00e4dern w\u00fcrde hei\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3622.480", 
   "children": [], 
   "end": "3628.680", 
   "id": "s001271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich einen Steuertarif an den Inflationsindex koppele."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3628.680", 
   "children": [], 
   "end": "3630.000", 
   "id": "s001272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das habe ich verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3630.000", 
   "children": [], 
   "end": "3631.960", 
   "id": "s001273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank f\u00fcr die Zustimmung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3631.960", 
   "children": [], 
   "end": "3638.760", 
   "id": "s001274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer Volkswirtschaft gibt es aber nicht nur Steuern und nicht nur die Inflation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3638.760", 
   "children": [], 
   "end": "3640.560", 
   "id": "s001275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es gibt auch L\u00f6hne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3640.560", 
   "children": [], 
   "end": "3643.040", 
   "id": "s001276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rohstoffpreise und noch viel mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3643.040", 
   "children": [], 
   "end": "3647.440", 
   "id": "s001277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich mache einmal die Parameterschar auf und schalte in einen wissenschaftlichen Modus um. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3647.440", 
   "children": [], 
   "end": "3651.240", 
   "id": "s001278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie eine Parameterschar haben und in dieser Parameterschar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3651.240", 
   "children": [], 
   "end": "3653.080", 
   "id": "s001279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Parameter sind nicht linear unabh\u00e4ngig voneinander\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3653.080", 
   "children": [], 
   "end": "3655.960", 
   "id": "s001280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Definition eines Parameters an den anderen koppeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3655.960", 
   "children": [], 
   "end": "3657.680", 
   "id": "s001281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist v\u00f6llig klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3657.680", 
   "children": [], 
   "end": "3659.960", 
   "id": "s001282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um das Ziel der Indexierung zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3659.960", 
   "children": [], 
   "end": "3661.200", 
   "id": "s001283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht das auf Kosten aller\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3661.200", 
   "children": [], 
   "end": "3662.280", 
   "id": "s001284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glicherweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3662.280", 
   "children": [], 
   "end": "3663.280", 
   "id": "s001285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht notwendigerweise\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3663.280", 
   "children": [], 
   "end": "3665.520", 
   "id": "s001286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder zumindest vieler anderer Parameter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3665.520", 
   "children": [], 
   "end": "3666.080", 
   "id": "s001287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3666.080", 
   "children": [], 
   "end": "3668.920", 
   "id": "s001288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Leistungsf\u00e4higkeit des Gesamtsystems sinkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3668.920", 
   "children": [], 
   "end": "3672.560", 
   "id": "s001289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um Ihrem Parameter sozusagen Folge zu leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3672.560", 
   "children": [], 
   "end": "3674.520", 
   "id": "s001290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verschlechtern Sie das Gesamtsystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3674.520", 
   "children": [], 
   "end": "3676.880", 
   "id": "s001291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist eine riesengro\u00dfe Gefahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3676.880", 
   "children": [], 
   "end": "3682.120", 
   "id": "s001292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein gutes Beispiel daf\u00fcr war die Koppelung der L\u00f6hne an die Inflation in Italien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3682.120", 
   "children": [], 
   "end": "3683.360", 
   "id": "s001293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Scala mobile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3683.360", 
   "children": [], 
   "end": "3685.320", 
   "id": "s001294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ja \u00fcbersetzt \u201eRolltreppe\u201c hei\u00dft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3685.320", 
   "children": [], 
   "end": "3686.440", 
   "id": "s001295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Fall nach unten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3686.440", 
   "children": [], 
   "end": "3688.000", 
   "id": "s001296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war hochumstritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3688.000", 
   "children": [], 
   "end": "3689.360", 
   "id": "s001297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3689.360", 
   "children": [], 
   "end": "3690.840", 
   "id": "s001298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gewerkschaften wollten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3690.840", 
   "children": [], 
   "end": "3692.040", 
   "id": "s001299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verr\u00fcckterweise\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3692.040", 
   "children": [], 
   "end": "3695.440", 
   "id": "s001300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zun\u00e4chst genauso wie Sie den Lohn indexieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3695.440", 
   "children": [], 
   "end": "3699.720", 
   "id": "s001301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das unter schwierigsten Debatten in Italien wieder abgeschafft worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3699.720", 
   "children": [], 
   "end": "3702.320", 
   "id": "s001302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das Gesamtsystem kurz vor dem Zusammenbruch stand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3702.320", 
   "children": [], 
   "end": "3704.560", 
   "id": "s001303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist Ihre Idee richtig schlecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3704.560", 
   "children": [], 
   "end": "3705.640", 
   "id": "s001304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3705.640", 
   "children": [], 
   "end": "3713.400", 
   "id": "s001305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt der Kollege Dr.\u00a0Carsten Brodesser mit seiner ersten Parlamentsrede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3713.400", 
   "children": [], 
   "end": "3718.840", 
   "id": "s001306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3718.840", 
   "children": [], 
   "end": "3722.160", 
   "id": "s001307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3722.160", 
   "children": [], 
   "end": "3724.040", 
   "id": "s001308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3724.040", 
   "children": [], 
   "end": "3726.960", 
   "id": "s001309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil es meine erste Rede in diesem Hohen Hause ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3726.960", 
   "children": [], 
   "end": "3729.920", 
   "id": "s001310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie mir vorab vielleicht ein paar grunds\u00e4tzliche Worte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3729.920", 
   "children": [], 
   "end": "3730.600", 
   "id": "s001311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe mich da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3730.600", 
   "children": [], 
   "end": "3730.920", 
   "id": "s001312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3730.920", 
   "children": [], 
   "end": "3732.920", 
   "id": "s001313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem einen oder anderen Vorredner an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3732.920", 
   "children": [], 
   "end": "3735.280", 
   "id": "s001314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Mitte letzter Woche ist uns bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3735.280", 
   "children": [], 
   "end": "3746.160", 
   "id": "s001315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD-Fraktion den Tagesordnungspunkt zur Abschaffung der kalten Progression in der heutigen Plenardebatte behandeln m\u00f6chte und einen entsprechenden Antrag zur Abstimmung gestellt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3746.160", 
   "children": [], 
   "end": "3750.040", 
   "id": "s001316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor gerade einmal 24\u00a0Stunden erreichte uns nun dieser Antrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3750.040", 
   "children": [], 
   "end": "3751.720", 
   "id": "s001317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich pers\u00f6nlich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3751.720", 
   "children": [], 
   "end": "3754.200", 
   "id": "s001318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Vorfeld mehr Zeit bekommen h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3754.200", 
   "children": [], 
   "end": "3756.520", 
   "id": "s001319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um uns mit Ihrem Antrag zu besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3756.520", 
   "children": [], 
   "end": "3762.040", 
   "id": "s001320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch obwohl Sie mehr als eine ganze Woche Zeit zur Vorbereitung Ihres Antrags hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3762.040", 
   "children": [], 
   "end": "3766.920", 
   "id": "s001321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besch\u00e4ftigen wir uns heute lediglich mit einem politischen Mythos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3766.920", 
   "children": [], 
   "end": "3770.200", 
   "id": "s001322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Charakteristisch f\u00fcr einen politischen Mythos ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3770.200", 
   "children": [], 
   "end": "3776.200", 
   "id": "s001323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Erz\u00e4hlte entgegen den empirisch nachpr\u00fcfbaren Tatsachen interpretiert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3776.200", 
   "children": [], 
   "end": "3778.200", 
   "id": "s001324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wir uns richtig verstehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3778.200", 
   "children": [], 
   "end": "3782.480", 
   "id": "s001325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die kalte Progression ist eine Realit\u00e4t in unserem Steuersystem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3782.480", 
   "children": [], 
   "end": "3785.120", 
   "id": "s001326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder von uns wei\u00df aus eigener Erfahrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3785.120", 
   "children": [], 
   "end": "3792.000", 
   "id": "s001327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bei steigenden Einkommen im Rahmen des progressiven Tarifs auch zu steigenden Steuers\u00e4tzen kommen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3792.000", 
   "children": [], 
   "end": "3795.960", 
   "id": "s001328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft gerade die Bezieher von kleinen und mittleren Einkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3795.960", 
   "children": [], 
   "end": "3799.240", 
   "id": "s001329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere diese Einkommensgruppen haben den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3799.240", 
   "children": [], 
   "end": "3803.440", 
   "id": "s001330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass von einer Bruttolohnerh\u00f6hung nur wenig im Portemonnaie \u00fcbrig bleibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3803.440", 
   "children": [], 
   "end": "3804.720", 
   "id": "s001331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig ist auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3804.720", 
   "children": [], 
   "end": "3809.120", 
   "id": "s001332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unser Steuersystem auf dem Leistungsf\u00e4higkeitsprinzip basiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3809.120", 
   "children": [], 
   "end": "3812.880", 
   "id": "s001333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bezieher h\u00f6herer Einkommen sollen h\u00f6here Lasten tragen als jene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3812.880", 
   "children": [], 
   "end": "3814.000", 
   "id": "s001334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weniger verdienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3814.000", 
   "children": [], 
   "end": "3816.600", 
   "id": "s001335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl absolut als auch relativ. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3816.600", 
   "children": [], 
   "end": "3826.480", 
   "id": "s001336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn aber eine Lohnerh\u00f6hung durch die allgemeine Preissteigerung aufgezehrt wird und es gleichzeitig aufgrund des progressiven Steuertarifs zu einer h\u00f6heren Besteuerung kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3826.480", 
   "children": [], 
   "end": "3828.760", 
   "id": "s001337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann spricht man von einer kalten Progression; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3828.760", 
   "children": [], 
   "end": "3831.360", 
   "id": "s001338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat der eine oder andere Vorredner ja bereits ausgef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3831.360", 
   "children": [], 
   "end": "3834.000", 
   "id": "s001339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wir uns auch an dieser Stelle richtig verstehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3834.000", 
   "children": [], 
   "end": "3839.160", 
   "id": "s001340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steigende Steuerbelastungen ohne realen Einkommenszuwachs sind ungerecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3839.160", 
   "children": [], 
   "end": "3846.200", 
   "id": "s001341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Geld muss an den Steuerzahler zur\u00fcckgegeben werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3846.200", 
   "children": [], 
   "end": "3850.320", 
   "id": "s001342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Rolle des Gesetzgebers und der Rolle der Bundesregierung sind wir uns leider nicht einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3850.320", 
   "children": [], 
   "end": "3854.520", 
   "id": "s001343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da rutschen Sie leider auch auf ein finanzpolitisches Stammtischniveau ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3854.520", 
   "children": [], 
   "end": "3858.280", 
   "id": "s001344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie zeichnen mit Ihren Ausf\u00fchrungen das Bild des gierigen Staates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3858.280", 
   "children": [], 
   "end": "3864.760", 
   "id": "s001345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der still und heimlich die Steuern erh\u00f6ht und gerade dem Otto Normalverdiener das Geld aus der Tasche ziehen will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3864.760", 
   "children": [], 
   "end": "3866.960", 
   "id": "s001346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3866.960", 
   "children": [], 
   "end": "3869.720", 
   "id": "s001347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau das Gegenteil ist der Fall."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3869.720", 
   "children": [], 
   "end": "3870.760", 
   "id": "s001348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3870.760", 
   "children": [], 
   "end": "3882.560", 
   "id": "s001349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entsprechend dem Beschluss des Deutschen Bundestages vom 2.\u00a0Juni 1995 legt die Bundesregierung alle zwei Jahre einen Bericht \u00fcber die H\u00f6he des von der Einkommensteuer zu befreienden Existenzminimums vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3882.560", 
   "children": [], 
   "end": "3883.760", 
   "id": "s001350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3883.760", 
   "children": [], 
   "end": "3889.080", 
   "id": "s001351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 29.\u00a0M\u00e4rz 2012 hat der Deutsche Bundestag zudem die Bundesregierung beauftragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3889.080", 
   "children": [], 
   "end": "3895.640", 
   "id": "s001352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle zwei Jahre einen Bericht \u00fcber die Wirkung der kalten Progression im Verlauf des Einkommensteuertarifes vorzulegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3895.640", 
   "children": [], 
   "end": "3899.120", 
   "id": "s001353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide Ma\u00dfnahmen zusammen erlauben es dem Parlament\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3899.120", 
   "children": [], 
   "end": "3899.680", 
   "id": "s001354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3899.680", 
   "children": [], 
   "end": "3905.920", 
   "id": "s001355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den notwendigen Umfang von Steuertarif\u00e4nderungen und \u00c4nderungen bei den Freibetr\u00e4gen zu bestimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3905.920", 
   "children": [], 
   "end": "3906.720", 
   "id": "s001356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3906.720", 
   "children": [], 
   "end": "3908.560", 
   "id": "s001357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und so steht es auch im Koalitionsvertrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3908.560", 
   "children": [], 
   "end": "3914.640", 
   "id": "s001358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ergebnisse dieser Vorgehensweise sind eindeutig und f\u00fcr Sie vielleicht verbl\u00fcffend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3914.640", 
   "children": [], 
   "end": "3936.480", 
   "id": "s001359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch ein lediger Durchschnittsverdiener mit Steuerklasse\u00a0I h\u00e4tte im Jahre\u00a02015 gem\u00e4\u00df der kalten Progression ohne Korrektur des Gesetzgebers eine steuerliche Mehrbelastung von lediglich 18,86\u00a0Euro im Jahr oder 1,57\u00a0Euro im Monat zu schultern gehabt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3936.480", 
   "children": [], 
   "end": "3940.240", 
   "id": "s001360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die entsprechende Anpassung des Steuertarifes f\u00fcr 2015\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3940.240", 
   "children": [], 
   "end": "3941.480", 
   "id": "s001361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber ist auch schon gesprochen worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3941.480", 
   "children": [], 
   "end": "3951.880", 
   "id": "s001362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowie die Erh\u00f6hung des Grundfreibetrages und weiterer pauschaler Abz\u00fcge f\u00fchrten jedoch tats\u00e4chlich zu einer Minderbelastung dieses steuerpflichtigen B\u00fcrgers von rund 50\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3951.880", 
   "children": [], 
   "end": "3955.520", 
   "id": "s001363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Ergebnis wurde im \u00dcbrigen nicht nur beim ledigen Durchschnittsverdiener, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3955.520", 
   "children": [], 
   "end": "3959.960", 
   "id": "s001364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern bei allen anderen Einkommensklassen und Familienkonstellationen erzielt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3959.960", 
   "children": [], 
   "end": "3966.440", 
   "id": "s001365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der B\u00fcrger interessiert sich weniger f\u00fcr den g\u00fcltigen Einkommensteuertarif und die jeweiligen Freibetr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3966.440", 
   "children": [], 
   "end": "3967.760", 
   "id": "s001366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern viel mehr f\u00fcr das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3967.760", 
   "children": [], 
   "end": "3969.480", 
   "id": "s001367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in sein Portemonnaie flie\u00dft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3969.480", 
   "children": [], 
   "end": "3973.160", 
   "id": "s001368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie als AfD-Fraktion sollten sich aber daf\u00fcr interessieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3973.160", 
   "children": [], 
   "end": "3979.360", 
   "id": "s001369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit dem Alterseink\u00fcnftegesetz und dem B\u00fcrgerentlastungsgesetz die steuerliche Anerkennung von Renten- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3979.360", 
   "children": [], 
   "end": "3982.400", 
   "id": "s001370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Krankenversicherungsbeitr\u00e4gen deutlich verbessert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3982.400", 
   "children": [], 
   "end": "3982.960", 
   "id": "s001371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3982.960", 
   "children": [], 
   "end": "3985.680", 
   "id": "s001372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten bei dieser Diskussion auch nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3985.680", 
   "children": [], 
   "end": "3989.880", 
   "id": "s001373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in den letzten Jahren kontinuierlich das Kindergeld angehoben haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3989.880", 
   "children": [], 
   "end": "3994.160", 
   "id": "s001374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie behaupten in Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3994.160", 
   "children": [], 
   "end": "3999.960", 
   "id": "s001375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in der Vergangenheit lediglich zum teilweisen Ausgleich der kalten Progression gekommen sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3999.960", 
   "children": [], 
   "end": "4003.360", 
   "id": "s001376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schlicht und einfach die Leugnung der Tatsachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4003.360", 
   "children": [], 
   "end": "4005.920", 
   "id": "s001377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die von mir beschriebenen umfangreichen Ma\u00dfnahmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4005.920", 
   "children": [], 
   "end": "4006.560", 
   "id": "s001378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tarif- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4006.560", 
   "children": [], 
   "end": "4007.640", 
   "id": "s001379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Freibetragsanpassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4007.640", 
   "children": [], 
   "end": "4009.680", 
   "id": "s001380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erh\u00f6hung von Pauschalen sowie Kindergeld\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4009.680", 
   "children": [], 
   "end": "4011.920", 
   "id": "s001381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben nicht nur in den letzten Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4011.920", 
   "children": [], 
   "end": "4020.520", 
   "id": "s001382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern bereits davor mindestens zu einem vollst\u00e4ndigen Ausgleich der kalten Progression und sogar zur steuerlichen Ent lastung beigetragen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4020.520", 
   "children": [], 
   "end": "4024.400", 
   "id": "s001383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel zum ersten Teil Ihres steuerpolitischen Mythos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4024.400", 
   "children": [], 
   "end": "4027.720", 
   "id": "s001384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD-Fraktion f\u00fchrt in ihrem Antrag ferner aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4027.720", 
   "children": [], 
   "end": "4033.000", 
   "id": "s001385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine mehr oder minder automatische Anpassung des Steuertarifes erfolgen soll\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4033.000", 
   "children": [], 
   "end": "4034.240", 
   "id": "s001386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuertarif auf R\u00e4dern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4034.240", 
   "children": [], 
   "end": "4036.720", 
   "id": "s001387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich interpretiere Ihren Antrag so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4036.720", 
   "children": [], 
   "end": "4048.080", 
   "id": "s001388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die bisher bew\u00e4hrte Politik der Entlastung aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger durch Parlamentsentscheidungen ablehnen und f\u00fcr eine Indexierung der Steuertarife wie in anderen OECD-L\u00e4ndern pl\u00e4dieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4048.080", 
   "children": [], 
   "end": "4055.360", 
   "id": "s001389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dieser von Ihnen geforderte automatische Abbau einer kalten Progression wurde in diesem Parlament bisher immer abgelehnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4055.360", 
   "children": [], 
   "end": "4056.360", 
   "id": "s001390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4056.360", 
   "children": [], 
   "end": "4059.040", 
   "id": "s001391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie bereits zum ersten Teil Ihres Mythos ausgef\u00fchrt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4059.040", 
   "children": [], 
   "end": "4060.080", 
   "id": "s001392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gute Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4060.080", 
   "children": [], 
   "end": "4062.880", 
   "id": "s001393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Automatismus auch weiterhin abzulehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4062.880", 
   "children": [], 
   "end": "4064.200", 
   "id": "s001394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie bereits dargelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4064.200", 
   "children": [], 
   "end": "4071.000", 
   "id": "s001395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben die wiederkehrenden parlamentarischen Verfahren zur st\u00e4rkeren Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Landes gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4071.000", 
   "children": [], 
   "end": "4077.080", 
   "id": "s001396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4tten wir den von Ihnen geforderten Automatismus eingef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4077.080", 
   "children": [], 
   "end": "4082.680", 
   "id": "s001397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00e4tten tats\u00e4chlich 50\u00a0Millionen\u00a0Einkommensteuerpflichtige weniger Geld in der Tasche."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4082.680", 
   "children": [], 
   "end": "4084.520", 
   "id": "s001398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4084.520", 
   "children": [], 
   "end": "4087.920", 
   "id": "s001399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4087.920", 
   "children": [], 
   "end": "4101.360", 
   "id": "s001400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch k\u00fcnftig werden wir als Parlament aufgrund der tats\u00e4chlichen Entwicklung und unter Ber\u00fccksichtigung aller relevanten Faktoren die Steuers\u00e4tze und Freibetr\u00e4ge anpassen und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Landes entlasten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4101.360", 
   "children": [], 
   "end": "4103.280", 
   "id": "s001401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht ein anonymer Computeralgorithmus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4103.280", 
   "children": [], 
   "end": "4108.320", 
   "id": "s001402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die gew\u00e4hlten Volksvertreter dieses Hauses sollten auch weiterhin dar\u00fcber entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4108.320", 
   "children": [], 
   "end": "4114.240", 
   "id": "s001403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer neben dem vollst\u00e4ndigen Ausgleich der kalten Progression eine zus\u00e4tzliche Entlastung erfahren sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4114.240", 
   "children": [], 
   "end": "4117.680", 
   "id": "s001404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie als AfD erwecken mit Ihrem Antrag den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4117.680", 
   "children": [], 
   "end": "4118.960", 
   "id": "s001405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es g\u00e4be Freibier f\u00fcr alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4118.960", 
   "children": [], 
   "end": "4122.960", 
   "id": "s001406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Wahrheit m\u00fcssten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Landes ihren Deckel selbst bezahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4122.960", 
   "children": [], 
   "end": "4123.480", 
   "id": "s001407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4123.480", 
   "children": [], 
   "end": "4124.360", 
   "id": "s001408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4124.360", 
   "children": [], 
   "end": "4126.880", 
   "id": "s001409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4126.880", 
   "children": [], 
   "end": "4129.040", 
   "id": "s001410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4129.040", 
   "children": [], 
   "end": "4137.560", 
   "id": "s001411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/1844 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4137.560", 
   "children": [], 
   "end": "4139.960", 
   "id": "s001412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4139.960", 
   "children": [], 
   "end": "4140.240", 
   "id": "s001413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4140.240", 
   "children": [], 
   "end": "4141.040", 
   "id": "s001414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4141.040", 
   "children": [], 
   "end": "4142.320", 
   "id": "s001415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4142.320", 
   "children": [], 
   "end": "4144.000", 
   "id": "s001416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Tagesordnungspunkte\u00a07\u00a0a bis 7\u00a0d auf:"
   ]
  }
 ]
}