{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.600", 
   "children": [], 
   "end": "9.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.800", 
   "children": [], 
   "end": "20.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir befassen uns heute mit dem Antrag \u201eWohnungsbau entb\u00fcrokratisieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.360", 
   "children": [], 
   "end": "22.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kostenexplosion eind\u00e4mmen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.680", 
   "children": [], 
   "end": "28.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Vorredner sind bereits umfassend auf die Aktivit\u00e4ten von Bund und L\u00e4ndern eingegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.320", 
   "children": [], 
   "end": "30.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Wohnungsbau in Deutschland anzukurbeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.800", 
   "children": [], 
   "end": "35.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kostentreiber und auch die Hemmnisse sind benannt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.320", 
   "children": [], 
   "end": "41.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will daher den Blick auf die aktuelle Wohnungsbaupolitik richten und die offensichtlichen Fehlentwicklungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.120", 
   "children": [], 
   "end": "44.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in der Vergangenheit gehabt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.400", 
   "children": [], 
   "end": "46.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus einer v\u00f6llig anderen Perspektive darstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.880", 
   "children": [], 
   "end": "49.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sicherlich in dem vorliegenden Antrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.760", 
   "children": [], 
   "end": "51.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls meiner Meinung nach\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.200", 
   "children": [], 
   "end": "53.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch unzureichend zum Ausdruck kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.840", 
   "children": [], 
   "end": "58.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend meiner 20-j\u00e4hrigen T\u00e4tigkeit als Bauamtsleiter in der Stadt Sangerhausen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.760", 
   "children": [], 
   "end": "63.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine kleine Kreisstadt in Sachsen-Anhalt mit rund 30\u00a0000\u00a0Einwohnern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.280", 
   "children": [], 
   "end": "68.520", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich mich sozusagen t\u00e4glich mit den Problemen des \u00f6ffentlichen Baurechts auseinandergesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.520", 
   "children": [], 
   "end": "82.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Beispiel sorgte insbesondere im Zusammenhang mit den Baugenehmigungen im Rahmen des \u00a7\u00a034 Baugesetzbuch immer wieder die Auslegung f\u00fcr Probleme zwischen den Baugenehmigungsbeh\u00f6rden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.440", 
   "children": [], 
   "end": "83.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind die Landkreise\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.800", 
   "children": [], 
   "end": "85.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den St\u00e4dten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.000", 
   "children": [], 
   "end": "88.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das planungsrechtliche Einvernehmen erteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.200", 
   "children": [], 
   "end": "90.120", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nat\u00fcrlich auch den Bauherren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.120", 
   "children": [], 
   "end": "98.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die im Gesetzestext vorhandenen Formulierungen wie \u201eMa\u00df der baulichen Nutzung\u201c oder \u201eEigenart der n\u00e4heren Umgebung\u201c bereiten immer wieder Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.480", 
   "children": [], 
   "end": "102.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die m\u00fchsam und zeitaufwendig gekl\u00e4rt werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.040", 
   "children": [], 
   "end": "103.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch die Dreimonatsfrist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.800", 
   "children": [], 
   "end": "105.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr die Genehmigungsbeh\u00f6rde gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.560", 
   "children": [], 
   "end": "107.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist mitunter schwer zu rechtfertigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.760", 
   "children": [], 
   "end": "115.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal sie f\u00fcr ein Bauvorhaben von einigen Tausend Euro genauso gilt wie f\u00fcr ein Millionenprojekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.080", 
   "children": [], 
   "end": "123.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch daraus ergibt sich sicherlich die Notwendigkeit einer Diskussion \u00fcber eine \u00dcberarbeitung des Baugesetzbuches."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.640", 
   "children": [], 
   "end": "125.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gilt nun aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.000", 
   "children": [], 
   "end": "125.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.560", 
   "children": [], 
   "end": "132.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sich beispielsweise objektivere Kriterien f\u00fcr die Genehmigung nach \u00a7\u00a034 finden lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.840", 
   "children": [], 
   "end": "138.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiteres Hemmnis f\u00fcr die z\u00fcgige Umsetzung von Bauprojekten insbesondere dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.320", 
   "children": [], 
   "end": "140.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es sich nicht nur um ein einzelnes Haus handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.960", 
   "children": [], 
   "end": "145.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bauvorhaben gr\u00f6\u00dferer Art ist oder beispielsweise im Au\u00dfenbereich liegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.320", 
   "children": [], 
   "end": "148.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die zeitraubenden Bebauungsplanverfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.160", 
   "children": [], 
   "end": "152.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der Regel mindestens ein Jahr dauern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.080", 
   "children": [], 
   "end": "154.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist schon optimistisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.240", 
   "children": [], 
   "end": "159.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beteiligung (an der Bauleitplanung) einer Unmenge von Tr\u00e4gern \u00f6ffentlicher Belange, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.120", 
   "children": [], 
   "end": "160.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sogenannten T\u00f6Bs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.560", 
   "children": [], 
   "end": "163.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist immens zeitaufwendig und problematisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.680", 
   "children": [], 
   "end": "168.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass es zum Beispiel notwendig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.200", 
   "children": [], 
   "end": "172.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wehrbereichsverwaltung in einer Kleinstadt zu beteiligen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.720", 
   "children": [], 
   "end": "174.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um herauszufinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.440", 
   "children": [], 
   "end": "181.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob nicht gerade an diesem Standort der Planung irgendwann zuk\u00fcnftig eine neue milit\u00e4rische Anlage gebaut werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.480", 
   "children": [], 
   "end": "182.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.080", 
   "children": [], 
   "end": "185.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier unbedingt st\u00e4rker differenzieren m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.480", 
   "children": [], 
   "end": "189.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir bei den Genehmigungen an Geschwindigkeit gewinnen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.080", 
   "children": [], 
   "end": "196.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier greift der Antrag der FDP meiner Meinung nach etwas zu kurz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.240", 
   "children": [], 
   "end": "202.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit aber die Umweltverb\u00e4nde vom Gesetzgeber durch das Verbandsklagerecht privilegiert wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.720", 
   "children": [], 
   "end": "205.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nimmt die Zahl der Klagen st\u00e4ndig zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.320", 
   "children": [], 
   "end": "209.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so auch in den vergangenen Jahren in meinem Verantwortungsbereich als Bauamtsleiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.720", 
   "children": [], 
   "end": "210.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klagen sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.720", 
   "children": [], 
   "end": "212.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen wir alle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.080", 
   "children": [], 
   "end": "214.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber mehrere Instanzen sehr verz\u00f6gernd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.520", 
   "children": [], 
   "end": "217.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und letztendlich geben viele Investoren auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.920", 
   "children": [], 
   "end": "222.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Finanzierung zusammenbricht und das Projekt nicht mehr umsetzbar ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.840", 
   "children": [], 
   "end": "229.360", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meiner Erfahrung nach geraten Genehmigungsverfahren f\u00fcr Infrastrukturprojekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.360", 
   "children": [], 
   "end": "233.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr notwendigen Wohnungsbau oftmals so in eine Schieflage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.920", 
   "children": [], 
   "end": "240.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Verbandsklagerecht wird zunehmend als Blockadeinstrument benutzt und somit zweckentfremdet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.640", 
   "children": [], 
   "end": "247.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Investoren wird damit meiner Meinung nach ein oft \u00fcberdurchschnittliches Ma\u00df und Risiko aufgeb\u00fcrdet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.640", 
   "children": [], 
   "end": "248.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.480", 
   "children": [], 
   "end": "249.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "z\u00fcgig Abhilfe zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.960", 
   "children": [], 
   "end": "253.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Wichtung der Interessenlage ausgeglichener erfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.800", 
   "children": [], 
   "end": "258.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Kosten zu sparen und den Planungshorizont \u00fcberschaubar zu halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.480", 
   "children": [], 
   "end": "267.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen weiteren zentralen Aspekt m\u00f6chte ich deutlich hervorheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.080", 
   "children": [], 
   "end": "271.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Wohnungsmarkt ist schon seit vielen Jahren ein St\u00fcck weit aus dem Gleichgewicht geraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.640", 
   "children": [], 
   "end": "280.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Diskrepanz zwischen Nachfrageengp\u00e4ssen in den Ballungsr\u00e4umen und Angebots\u00fcberhang im l\u00e4ndlichen Raum wird immer gr\u00f6\u00dfer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.280", 
   "children": [], 
   "end": "284.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist das jetzt notwendige Wohnungsbauprogramm unabweisbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.320", 
   "children": [], 
   "end": "285.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz deutlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.640", 
   "children": [], 
   "end": "289.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber f\u00fcr eine Gleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse in Stadt und Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.560", 
   "children": [], 
   "end": "292.280", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es auch der Koalitionsvertrag vorsieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.280", 
   "children": [], 
   "end": "294.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es eigentlich nicht zutr\u00e4glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.600", 
   "children": [], 
   "end": "296.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen nicht vorenthalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.440", 
   "children": [], 
   "end": "301.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in meinem Wahlkreis im S\u00fcden Sachsen-Anhalts viel Geld in die Hand genommen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.280", 
   "children": [], 
   "end": "304.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um durch Abwanderung leer stehende Geb\u00e4ude abzurei\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.760", 
   "children": [], 
   "end": "306.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir mussten Wohnraum vernichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.320", 
   "children": [], 
   "end": "313.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um wenigstens die Mieten stabil halten zu k\u00f6nnen und f\u00fcr Investoren \u00fcberhaupt eine Refinanzierung zu sichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.200", 
   "children": [], 
   "end": "319.360", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Wachstumszentren und Ballungsr\u00e4umen hingegen muss der Wohnungsbau massiv vorangetrieben werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.360", 
   "children": [], 
   "end": "321.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oft mit Milliardenaufwand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.240", 
   "children": [], 
   "end": "329.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir doktern seit Jahren an den Symptomen eines problematischen Wohnungsmarktes herum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.080", 
   "children": [], 
   "end": "330.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.440", 
   "children": [], 
   "end": "336.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ursache der Fehlentwicklung auch in der teilweisen Vernachl\u00e4ssigung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume besteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.160", 
   "children": [], 
   "end": "338.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben bisher einfach zu wenig getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.560", 
   "children": [], 
   "end": "344.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gleichwertige Lebensbedingungen in Stadt und Land sowie in einzelnen l\u00e4ndlichen R\u00e4umen zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.760", 
   "children": [], 
   "end": "347.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gelingt nicht ausreichend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.000", 
   "children": [], 
   "end": "347.960", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.960", 
   "children": [], 
   "end": "350.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere den jungen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.200", 
   "children": [], 
   "end": "354.160", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine attraktive soziale und technische Infrastruktur zu bieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.160", 
   "children": [], 
   "end": "357.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Abwanderungsprozessen entgegenwirkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.520", 
   "children": [], 
   "end": "360.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher bin ich ausgesprochen froh dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.040", 
   "children": [], 
   "end": "365.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Koalitionsvertrag die Herstellung von gleichwertigen Lebensverh\u00e4ltnissen in Stadt und Land zum Ziel hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.880", 
   "children": [], 
   "end": "369.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich \u00fcber einen weiteren Punkt des FDP-Antrags reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.960", 
   "children": [], 
   "end": "371.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Unterst\u00fctzung verdient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.600", 
   "children": [], 
   "end": "375.040", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Energieeinsparverordnung sollte nicht weiter versch\u00e4rft werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.040", 
   "children": [], 
   "end": "376.480", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht einmal ansatzweise."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.480", 
   "children": [], 
   "end": "382.320", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit neue und sanierte Wohngeb\u00e4ude besonders energieeffizient sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.320", 
   "children": [], 
   "end": "391.040", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat der Gesetzgeber 2006 die bereits bestehenden Richtlinien versch\u00e4rft und die Anforderungen an den zul\u00e4ssigen Prim\u00e4renergiebedarf erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.040", 
   "children": [], 
   "end": "394.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Bauherren und Eigent\u00fcmer bedeutet dies enorme Mehrkosten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.960", 
   "children": [], 
   "end": "403.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Somit unterst\u00fctze ich die im Antrag der FDP formulierte Forderung nach einem Verzicht auf weitere Versch\u00e4rfungen der Energieeinsparverordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.960", 
   "children": [], 
   "end": "407.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiterer Punkt ist ebenfalls diskussionsw\u00fcrdig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.400", 
   "children": [], 
   "end": "410.080", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wiedereinf\u00fchrung der degressiven Abschreibung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.080", 
   "children": [], 
   "end": "414.400", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Urspr\u00fcnglich sollten Familien von diesem lukrativen Steuermodell profitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.400", 
   "children": [], 
   "end": "415.720", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem steuerlichen Anreiz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.720", 
   "children": [], 
   "end": "419.400", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Traum vom privaten Eigenheim zu realisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.400", 
   "children": [], 
   "end": "420.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als ersichtlich wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.600", 
   "children": [], 
   "end": "422.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass weniger Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.080", 
   "children": [], 
   "end": "426.880", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern mehr Wohnungsbaugesellschaften Nutznie\u00dfer waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.880", 
   "children": [], 
   "end": "431.400", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat man die degressive steuerliche Abschreibung 2006 wieder abgeschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.400", 
   "children": [], 
   "end": "433.360", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der fatalen Folge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.360", 
   "children": [], 
   "end": "439.320", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auf dem deutschen Immobilienmarkt ein drastischer R\u00fcckgang zu verzeichnen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.320", 
   "children": [], 
   "end": "441.760", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Folgen sind bis heute sp\u00fcrbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.760", 
   "children": [], 
   "end": "444.400", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um den privaten Wohnungsbau wieder anzukurbeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.400", 
   "children": [], 
   "end": "451.840", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte deshalb die Wiedereinf\u00fchrung der degressiven Abschreibung zumindest in Erw\u00e4gung gezogen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.840", 
   "children": [], 
   "end": "453.760", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zu meinem letzten Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.760", 
   "children": [], 
   "end": "456.440", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der Grunderwerbsteuer und der Grundsteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.440", 
   "children": [], 
   "end": "459.840", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Pr\u00fcfung eines Freibetrags bei der Grunderwerbsteuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.840", 
   "children": [], 
   "end": "461.840", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es der Koalitionsvertrag vorsieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.840", 
   "children": [], 
   "end": "463.320", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein vern\u00fcnftiger Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.320", 
   "children": [], 
   "end": "464.640", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz deutlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.640", 
   "children": [], 
   "end": "468.760", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings wird man die Auswirkungen in den L\u00e4ndern genau im Blick haben m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.760", 
   "children": [], 
   "end": "472.040", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu erwarte ich eine rege Er\u00f6rterung in den Aussch\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.040", 
   "children": [], 
   "end": "477.840", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein korrespondierender Punkt wird die Diskussion \u00fcber die Neugestaltung der Grundsteuer sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.840", 
   "children": [], 
   "end": "485.040", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Praktikabilit\u00e4t und dadurch schnelle Umsetzung sind hier das Gebot der Stunde bei dieser wichtigen Einnahmequelle unserer Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.040", 
   "children": [], 
   "end": "490.600", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Bemessungsgrundlage sollten bereits verf\u00fcgbare Daten wie die Bodenrichtwerte dienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.600", 
   "children": [], 
   "end": "497.040", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeglicher b\u00fcrokratischer Aufwand zulasten der Beh\u00f6rden und der Steuerpflichtigen muss vermieden werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.040", 
   "children": [], 
   "end": "498.040", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Forderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.040", 
   "children": [], 
   "end": "501.120", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Reform aufkommensneutral sein soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.120", 
   "children": [], 
   "end": "501.960", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist berechtigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.960", 
   "children": [], 
   "end": "505.240", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn mir hier momentan die Fantasie fehlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.240", 
   "children": [], 
   "end": "506.440", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mir vorzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.440", 
   "children": [], 
   "end": "506.720", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das gehen soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.720", 
   "children": [], 
   "end": "514.280", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir in Zukunft Wohnungsbaupolitik in Deutschland erfolgreicher und mit gr\u00f6\u00dferer gesellschaftlicher Akzeptanz betreiben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.280", 
   "children": [], 
   "end": "519.200", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir die Ursachen der Fehlentwicklung im l\u00e4ndlichen Raum beherzt angehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.200", 
   "children": [], 
   "end": "522.840", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der heute vorliegende FDP-Antrag ist daf\u00fcr eine erste Basis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.840", 
   "children": [], 
   "end": "524.720", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "greift aber nicht weit genug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.720", 
   "children": [], 
   "end": "526.880", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich daher auf die Beratungen in den Aussch\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.880", 
   "children": [], 
   "end": "527.520", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.520", 
   "children": [], 
   "end": "528.400", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.400", 
   "children": [], 
   "end": "544.560", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sich das Plenum langsam f\u00fcllt mit Blick auf die nahenden Abstimmungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.560", 
   "children": [], 
   "end": "546.080", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte ich darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.080", 
   "children": [], 
   "end": "548.280", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die notwendigen Gespr\u00e4che, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.280", 
   "children": [], 
   "end": "550.560", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie gef\u00fchrt werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.560", 
   "children": [], 
   "end": "555.920", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drau\u00dfen in der Lobby zu f\u00fchren und dem letzten Redner die n\u00f6tige Aufmerksamkeit zu schenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.920", 
   "children": [], 
   "end": "557.000", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Timon Gremmels f\u00fcr die Fraktion der SPD."
   ]
  }
 ]
}