{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.840", 
   "children": [], 
   "end": "18.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen und die beiden zur vorger\u00fcckten Stunde tapferen Besucher auf der Trib\u00fcne! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.760", 
   "children": [], 
   "end": "22.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verkettung von befristeten Vertr\u00e4gen ist in der Tat ein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.680", 
   "children": [], 
   "end": "24.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das unsere Aufmerksamkeit verdient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.360", 
   "children": [], 
   "end": "30.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen an sich ist ein wichtiges Instrument in einem Arbeitsmarkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.560", 
   "children": [], 
   "end": "33.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem der Schutz der Arbeitnehmer einen sehr hohen Standard hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.960", 
   "children": [], 
   "end": "36.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt haben wir ein System geschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.880", 
   "children": [], 
   "end": "39.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das uns andere in Europa beneiden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.200", 
   "children": [], 
   "end": "41.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "niedrige Jugendarbeitslosigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.240", 
   "children": [], 
   "end": "45.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hohe Besch\u00e4ftigungsquote und f\u00fcr den Fiskus hervorragende Steuereinnahmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.840", 
   "children": [], 
   "end": "52.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Arbeitsmarkt in Deutschland ist gerade in einem guten Zustand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.240", 
   "children": [], 
   "end": "54.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir sollten alle daran interessiert sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.440", 
   "children": [], 
   "end": "55.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das auch so bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.600", 
   "children": [], 
   "end": "58.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider wird bei diesem Thema oft so getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.000", 
   "children": [], 
   "end": "59.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00fcrde es gen\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.480", 
   "children": [], 
   "end": "62.600", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Instrument der Befristung einfach abzuschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.600", 
   "children": [], 
   "end": "65.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schaue da einmal ganz gezielt auch nach links in diesem Hohen Haus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.680", 
   "children": [], 
   "end": "66.280", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.280", 
   "children": [], 
   "end": "73.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dann alle bisher befristeten Vertr\u00e4ge einfach zu unbefristeten Vertr\u00e4gen umgewidmet w\u00fcrden und alle gl\u00fccklich sein k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.560", 
   "children": [], 
   "end": "77.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus vielen der Vertr\u00e4ge w\u00fcrde in so einem Fall schlicht Arbeitslosigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.960", 
   "children": [], 
   "end": "79.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da vielfach junge Menschen betroffen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.960", 
   "children": [], 
   "end": "81.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfen wir hier nicht leichtsinnig handeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.480", 
   "children": [], 
   "end": "83.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher ist jetzt vor allem eins wichtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.520", 
   "children": [], 
   "end": "87.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgfalt bei Eingriffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.600", 
   "children": [], 
   "end": "91.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau diese Sorgfalt vermissen wir Freie Demokraten bei Ihrem Gesetzentwurf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.120", 
   "children": [], 
   "end": "93.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fange einmal mit kleinen Ungenauigkeiten an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.000", 
   "children": [], 
   "end": "95.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht weil sie f\u00fcr die Systematik wichtig w\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.120", 
   "children": [], 
   "end": "95.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.800", 
   "children": [], 
   "end": "99.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie in Ihrem Gesetzentwurf Symptome daf\u00fcr sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.160", 
   "children": [], 
   "end": "101.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass etwas eilig gearbeitet wurde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.160", 
   "children": [], 
   "end": "102.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu eilig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.000", 
   "children": [], 
   "end": "103.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen von mehr als 3\u00a0Millionen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.840", 
   "children": [], 
   "end": "105.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die befristet besch\u00e4ftigt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.400", 
   "children": [], 
   "end": "112.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut Statistischem Bundesamt waren es im Jahr 2016\u00a0 2,655\u00a0Millionen oder anteilig 7,2\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.640", 
   "children": [], 
   "end": "113.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessant ist auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.960", 
   "children": [], 
   "end": "117.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in erster Linie Zahlen der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung heranziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.240", 
   "children": [], 
   "end": "121.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von dieser gewerkschaftsnahen Forschungsstelle gibt es immer wieder interessante Hinweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.720", 
   "children": [], 
   "end": "124.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sicherlich nicht ganz ohne Interessenleitung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.400", 
   "children": [], 
   "end": "128.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in diesem Punkt sind Sie von der AfD in den ersten Monaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.160", 
   "children": [], 
   "end": "128.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier im Hause sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.840", 
   "children": [], 
   "end": "130.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4her an die Linke heranger\u00fcckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.560", 
   "children": [], 
   "end": "133.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ich das je erwartet h\u00e4tte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.640", 
   "children": [], 
   "end": "136.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kernproblem bei Ihrem Antrag ist jedoch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.600", 
   "children": [], 
   "end": "137.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man gro\u00dfe M\u00fche hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.720", 
   "children": [], 
   "end": "138.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herauszufinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.560", 
   "children": [], 
   "end": "140.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen Mechanismus Sie sich vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.760", 
   "children": [], 
   "end": "144.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die in der Tat vorkommende Verkettung von befristeten Vertr\u00e4gen abzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.680", 
   "children": [], 
   "end": "148.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da habe ich einen \u00e4hnlichen Eindruck wie der Herr Kollege Oellers von der CDU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.560", 
   "children": [], 
   "end": "150.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus den unklaren Formulierungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.120", 
   "children": [], 
   "end": "151.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier vorgelegt bekommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.600", 
   "children": [], 
   "end": "153.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man sich nicht leicht ein Bild machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.280", 
   "children": [], 
   "end": "153.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich versuche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.960", 
   "children": [], 
   "end": "155.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es einmal so zusammenzufassen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.320", 
   "children": [], 
   "end": "156.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellen sich vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.680", 
   "children": [], 
   "end": "164.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aus dem bisherigen Vertragsverh\u00e4ltnis zwischen Arbeitgeber und Arbeitnehmer eine Art Befristungsmarkierung auf die Arbeitsstelle an sich gemacht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.360", 
   "children": [], 
   "end": "165.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht mehr das Vertragsverh\u00e4ltnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.480", 
   "children": [], 
   "end": "169.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Arbeitsstelle soll k\u00fcnftig im Mittelpunkt Ihrer Betrachtungen stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.440", 
   "children": [], 
   "end": "171.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in einer Weise formuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.280", 
   "children": [], 
   "end": "172.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die viele Fragen offenl\u00e4sst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.720", 
   "children": [], 
   "end": "177.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Form wird Ihr Gesetz in der Tat eine Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.640", 
   "children": [], 
   "end": "178.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht f\u00fcr junge Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.720", 
   "children": [], 
   "end": "182.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern f\u00fcr Rechtsanw\u00e4lte und Arbeitsgerichte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.760", 
   "children": [], 
   "end": "188.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jahrelange Rechtsunsicherheit w\u00e4re die Folge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.240", 
   "children": [], 
   "end": "189.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist genau das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.240", 
   "children": [], 
   "end": "193.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in diesem sensiblen Bereich des Arbeitsmarktes am wenigsten brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.840", 
   "children": [], 
   "end": "194.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat auch den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.720", 
   "children": [], 
   "end": "196.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass immer gern auf die freie Wirtschaft gezeigt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.840", 
   "children": [], 
   "end": "198.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um befristete Arbeitsvertr\u00e4ge geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.760", 
   "children": [], 
   "end": "200.200", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gesagt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.200", 
   "children": [], 
   "end": "200.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.720", 
   "children": [], 
   "end": "201.680", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also der Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.680", 
   "children": [], 
   "end": "204.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wirtschaft mit sanftem Druck dahin bringen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.040", 
   "children": [], 
   "end": "205.240", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Befristungen zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.240", 
   "children": [], 
   "end": "207.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist es vor allem der Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.040", 
   "children": [], 
   "end": "208.920", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Menschen in Befristungsketten schickt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.920", 
   "children": [], 
   "end": "214.280", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am h\u00f6chsten ist die Zahl mit 28\u00a0Prozent im \u00f6ffentlichen Dienst der L\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.280", 
   "children": [], 
   "end": "221.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Bundesministerien waren 2017 bis zu 98\u00a0Prozent der neuen Arbeitsvertr\u00e4ge sachgrundlos befristet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.480", 
   "children": [], 
   "end": "225.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eher selten und weiter abnehmend sind befristete Stellen dagegen in der Privatwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.600", 
   "children": [], 
   "end": "231.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Finanzbranche zum Beispiel waren es im Jahr\u00a02016 nur 3,8\u00a0Prozent der Arbeitsvertr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.840", 
   "children": [], 
   "end": "236.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Bau und Industrie bewegen sich mit einem Befristungsanteil von 4,9\u00a0Prozent bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.080", 
   "children": [], 
   "end": "238.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "6,7\u00a0Prozent am unteren Ende des Branchenspektrums. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.720", 
   "children": [], 
   "end": "239.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.640", 
   "children": [], 
   "end": "242.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Aktionismus ist jetzt unn\u00f6tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.080", 
   "children": [], 
   "end": "244.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen bei Eingriffen in den Arbeitsmarkt mit Bedacht vorgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.960", 
   "children": [], 
   "end": "248.080", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu werden wir in den n\u00e4chsten Monaten die Arbeit der Gro\u00dfen Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.080", 
   "children": [], 
   "end": "250.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich das Thema ja auch auf die Fahne geschrieben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.200", 
   "children": [], 
   "end": "251.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kritisch begleiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.280", 
   "children": [], 
   "end": "254.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Gesetzentwurf leistet da leider keinen sinnvollen Beitrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.560", 
   "children": [], 
   "end": "257.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freien Demokraten werden ihn daher ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.080", 
   "children": [], 
   "end": "263.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.160", 
   "children": [], 
   "end": "267.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Gabriele Hiller-Ohm spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}