{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.640", 
   "children": [], 
   "end": "6.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeit bestimmt unseren Alltag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.440", 
   "children": [], 
   "end": "12.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.160", 
   "children": [], 
   "end": "16.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "idealerweise auch erf\u00fcllend und sinnstiftend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.120", 
   "children": [], 
   "end": "16.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.880", 
   "children": [], 
   "end": "23.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie mit unseren privaten Verpflichtungen und famili\u00e4ren W\u00fcnschen in Einklang zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.160", 
   "children": [], 
   "end": "31.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gestaltung der Arbeitszeit geh\u00f6rt damit zu einem der entscheidenden Faktoren f\u00fcr gute Arbeit und gutes Leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.680", 
   "children": [], 
   "end": "36.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Jahren sind flexible Arbeitszeiten in der Praxis auf dem Vormarsch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.600", 
   "children": [], 
   "end": "39.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dies aus ganz unterschiedlichen Gr\u00fcnden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.760", 
   "children": [], 
   "end": "45.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das einst vorherrschende Modell des Alleinverdienerhaushalts ist lange \u00fcberholt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.400", 
   "children": [], 
   "end": "54.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Kollege Torbj\u00f6rn Kartes hat die Chancen f\u00fcr Familien durch flexible Arbeitszeiten bereits anschaulich geschildert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.240", 
   "children": [], 
   "end": "58.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch auf Unternehmensseite ist Flexibilit\u00e4t gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.240", 
   "children": [], 
   "end": "60.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja unumg\u00e4nglich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.320", 
   "children": [], 
   "end": "62.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Betriebe ist es erforderlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.120", 
   "children": [], 
   "end": "67.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Nachfragever\u00e4nderungen und Kundenw\u00fcnsche schnell reagieren zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.160", 
   "children": [], 
   "end": "69.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.760", 
   "children": [], 
   "end": "70.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Art und Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.960", 
   "children": [], 
   "end": "74.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Produktionsprozesse miteinander verzahnt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.120", 
   "children": [], 
   "end": "76.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erfordert von der Belegschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.120", 
   "children": [], 
   "end": "79.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "flexibel einsatzbereit zu sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.760", 
   "children": [], 
   "end": "87.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Automobilzulieferer in meinem Wahlkreis sorgt mit seinen Schmiedeteilen f\u00fcr Motoren und Achsen daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.000", 
   "children": [], 
   "end": "92.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Millionen von Fahrzeugen t\u00e4glich sicher und zuverl\u00e4ssig bewegt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.640", 
   "children": [], 
   "end": "96.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Schichtbetrieb wird dort 24\u00a0Stunden gearbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.040", 
   "children": [], 
   "end": "99.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die B\u00e4nder bei den Autokonzernen nicht stillstehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.840", 
   "children": [], 
   "end": "101.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht im Homeoffice, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.560", 
   "children": [], 
   "end": "103.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber tariflich ausgehandelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.800", 
   "children": [], 
   "end": "106.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Bed\u00fcrfnissen der Branchen entsprechend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.440", 
   "children": [], 
   "end": "107.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Mitarbeitern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.520", 
   "children": [], 
   "end": "109.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die stolz auf ihre Arbeit sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.840", 
   "children": [], 
   "end": "113.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flexibilit\u00e4t ist eben keine Einbahnstra\u00dfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.920", 
   "children": [], 
   "end": "115.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch ist eines richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.840", 
   "children": [], 
   "end": "120.320", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein zunehmender Teil der Wertsch\u00f6pfung gr\u00fcndet sich auf Wissens- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.320", 
   "children": [], 
   "end": "123.000", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und neue Formen der Zusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.000", 
   "children": [], 
   "end": "128.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn Wertsch\u00f6pfung nicht mehr an einem festen Arbeitsplatz stattfinden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.240", 
   "children": [], 
   "end": "132.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ergeben sich neue M\u00f6glichkeiten f\u00fcr flexibleres Arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.600", 
   "children": [], 
   "end": "136.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel der CDU/CSU-Fraktion ist daher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.600", 
   "children": [], 
   "end": "138.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Rahmen zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.240", 
   "children": [], 
   "end": "139.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.840", 
   "children": [], 
   "end": "149.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besch\u00e4ftigte und Tarifpartner den vielf\u00e4ltigen Anforderungen in der Arbeitszeitgestaltung gerecht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.000", 
   "children": [], 
   "end": "151.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Familien in ihrem Anliegen unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.920", 
   "children": [], 
   "end": "154.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Zeit f\u00fcreinander zu haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.480", 
   "children": [], 
   "end": "157.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Chancen der Digitalisierung wollen wir nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.480", 
   "children": [], 
   "end": "161.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Besch\u00e4ftigten mehr Freir\u00e4ume zu erm\u00f6glichen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.640", 
   "children": [], 
   "end": "162.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.480", 
   "children": [], 
   "end": "164.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die heute die Debatte verfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.920", 
   "children": [], 
   "end": "167.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden diese S\u00e4tze bekannt vorkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.400", 
   "children": [], 
   "end": "170.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stammen aus unserem Koalitionsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.280", 
   "children": [], 
   "end": "174.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort stehen sie unter der \u00dcberschrift \u201eGute Arbeit\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.400", 
   "children": [], 
   "end": "177.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der FDP kann ich also sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.280", 
   "children": [], 
   "end": "179.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihren Gesetzentwurf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.440", 
   "children": [], 
   "end": "183.560", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeichen der Zeit haben wir jedoch schon lange erkannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.560", 
   "children": [], 
   "end": "185.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0H\u00f6ren Sie doch erst mal zu!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.800", 
   "children": [], 
   "end": "201.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch wenn Arbeitszeit f\u00fcr Millionen Menschen zu einem der entscheidenden Faktoren f\u00fcr gute Arbeit geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.360", 
   "children": [], 
   "end": "204.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollten wir uns ganz genau \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.680", 
   "children": [], 
   "end": "208.280", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir f\u00fcr mehr Flexibilit\u00e4t sorgen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.280", 
   "children": [], 
   "end": "215.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierf\u00fcr werden wir im Arbeitszeitgesetz Experimentierr\u00e4ume f\u00fcr tarifgebundene Unternehmen schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.960", 
   "children": [], 
   "end": "223.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr selbstbestimmte Arbeitszeit und mehr betriebliche Flexibilit\u00e4t lassen sich hier erst einmal erproben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.160", 
   "children": [], 
   "end": "231.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Grundlage dieser Tarifvertr\u00e4ge kann dann mittels Betriebsvereinbarungen die H\u00f6chstarbeitszeit flexibler geregelt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.960", 
   "children": [], 
   "end": "234.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.080", 
   "children": [], 
   "end": "236.280", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wir haben die Start-up-Branche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.280", 
   "children": [], 
   "end": "239.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wissensarbeiter und Arbeit\u00a04.0 im Blick. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.800", 
   "children": [], 
   "end": "247.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch Gr\u00fcndlichkeit zum Schutz aller Arbeitnehmer und die Ber\u00fccksichtigung aller Branchen gehen bei uns vor Schnelligkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.680", 
   "children": [], 
   "end": "248.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.720", 
   "children": [], 
   "end": "251.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.120", 
   "children": [], 
   "end": "252.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Frau Lezius\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.680", 
   "children": [], 
   "end": "255.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.280", 
   "children": [], 
   "end": "258.720", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie bei der Redezeit eine Punktlandung gemacht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.720", 
   "children": [], 
   "end": "260.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man immer mal wieder w\u00fcrdigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.040", 
   "children": [], 
   "end": "262.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die anderen auch gew\u00fcrdigt werden wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.960", 
   "children": [], 
   "end": "265.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollten sie sich ebenfalls an die Redezeit halten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.680", 
   "children": [], 
   "end": "266.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Frau Schmidt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.040", 
   "children": [], 
   "end": "269.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr die SPD-Fraktion jetzt drei Minuten hat."
   ]
  }
 ]
}