{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Getrennt leben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.040", 
   "children": [], 
   "end": "2.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeinsam erziehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.400", 
   "children": [], 
   "end": "5.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Familienrechtliches Wechselmodell als Regelfall einf\u00fchren"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.840", 
   "children": [], 
   "end": "8.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wohl des Kindes in den Mittelpunkt stellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.800", 
   "children": [], 
   "end": "13.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Festschreibung des Wechselmodells als Regelmodell"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.200", 
   "children": [], 
   "end": "14.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Federf\u00fchrung strittig"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.320", 
   "children": [], 
   "end": "23.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.720", 
   "children": [], 
   "end": "27.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re hierzu keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.080", 
   "children": [], 
   "end": "30.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.720", 
   "children": [], 
   "end": "37.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile zun\u00e4chst das Wort der Kollegin Katrin Helling-Plahr f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.320", 
   "children": [], 
   "end": "46.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.400", 
   "children": [], 
   "end": "48.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.240", 
   "children": [], 
   "end": "55.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Maries und Maximilians Eltern leben eine gleichberechtigte Ehe und k\u00fcmmern sich beide liebevoll um ihre Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.360", 
   "children": [], 
   "end": "57.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide waren in Elternzeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.200", 
   "children": [], 
   "end": "62.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch danach haben sie sich die Betreuung und Erziehung der Kinder stets geteilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.120", 
   "children": [], 
   "end": "66.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben den Partnerschaftsbonus in Anspruch genommen und arbeiten seitdem beide wieder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.200", 
   "children": [], 
   "end": "69.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Marie und Maximilian sind in die Kita gekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.240", 
   "children": [], 
   "end": "72.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei Tage in der Woche werden sie von ihrem Vater abgeholt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.880", 
   "children": [], 
   "end": "73.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei Tage von der Mutter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.960", 
   "children": [], 
   "end": "77.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und einen Tag k\u00fcmmert sich eine Nachbarin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.000", 
   "children": [], 
   "end": "82.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun geht es Maries und Maximilians Eltern wie etwa 40\u00a0Prozent der Ehepaare in diesem Land: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.840", 
   "children": [], 
   "end": "85.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie trennen sich und wollen sich scheiden lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.040", 
   "children": [], 
   "end": "91.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welches Leitbild sieht der Gesetzgeber f\u00fcr diese Situation vor? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.040", 
   "children": [], 
   "end": "94.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser BGB geht davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.160", 
   "children": [], 
   "end": "99.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich ein Kind nur bei einem Elternteil gew\u00f6hnlich und dauerhaft aufh\u00e4lt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.760", 
   "children": [], 
   "end": "102.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei nur einem Elternteil tats\u00e4chlich lebt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.760", 
   "children": [], 
   "end": "108.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend es den anderen Elternteil im Rahmen von Umgangskontakten besucht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.280", 
   "children": [], 
   "end": "110.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hei\u00dft das f\u00fcr Marie und Maximilian? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.840", 
   "children": [], 
   "end": "113.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wohnen k\u00fcnftig nur noch bei Vater oder Mutter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.920", 
   "children": [], 
   "end": "116.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ihre Eltern dar\u00fcber in Streit geraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.120", 
   "children": [], 
   "end": "118.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei wem von beiden das sein soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.240", 
   "children": [], 
   "end": "120.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt es zu einem Gerichtsverfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.400", 
   "children": [], 
   "end": "122.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Marie und Maximilian haben das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.400", 
   "children": [], 
   "end": "124.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zwischen Mama und Papa entscheiden zu m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.800", 
   "children": [], 
   "end": "126.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich kommt es dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.680", 
   "children": [], 
   "end": "128.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass beide bei der Mutter wohnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.600", 
   "children": [], 
   "end": "131.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Vater besuchen sie jedes zweite Wochenende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.560", 
   "children": [], 
   "end": "135.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er arbeitet in Vollzeit und zahlt Kindesunterhalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.760", 
   "children": [], 
   "end": "136.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mutter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.040", 
   "children": [], 
   "end": "139.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun im Alltag f\u00fcr Haushalt und zwei kleine Kinder allein verantwortlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.760", 
   "children": [], 
   "end": "144.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss beruflich deutlich k\u00fcrzer treten und arbeitet nur noch ein paar Stunden die Woche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.160", 
   "children": [], 
   "end": "147.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Vater zahlt deshalb auch f\u00fcr sie Unterhalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.400", 
   "children": [], 
   "end": "150.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Finanziell wird es auch bei ihm sehr eng. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.840", 
   "children": [], 
   "end": "158.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem aber ist er in die allt\u00e4glichen N\u00f6te und Sorgen der Kinder deutlich weniger eingebunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.240", 
   "children": [], 
   "end": "160.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekommt nicht mehr jeden Entwicklungsschritt mit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.680", 
   "children": [], 
   "end": "162.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurzum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.120", 
   "children": [], 
   "end": "164.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mutter kontrolliert die ersten Hausaufgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.720", 
   "children": [], 
   "end": "166.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Vater geht in den Zoo."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.120", 
   "children": [], 
   "end": "166.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.840", 
   "children": [], 
   "end": "168.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt sicher F\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.000", 
   "children": [], 
   "end": "170.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen genau diese L\u00f6sung passt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.600", 
   "children": [], 
   "end": "175.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ist das unsere Idee eines zeitgem\u00e4\u00dfen Familienbildes? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.120", 
   "children": [], 
   "end": "176.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.000", 
   "children": [], 
   "end": "179.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kindeswohlprinzip ist und bleibt das Ma\u00df aller Dinge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.160", 
   "children": [], 
   "end": "182.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss stets im Einzelfall geschaut werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.000", 
   "children": [], 
   "end": "184.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche die beste L\u00f6sung f\u00fcr das Kind ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.800", 
   "children": [], 
   "end": "187.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Linksfraktion Sie glauben machen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.360", 
   "children": [], 
   "end": "189.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Antrag sehe anderes vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.200", 
   "children": [], 
   "end": "190.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.120", 
   "children": [], 
   "end": "192.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann will sie Sie offenkundig in die Irre f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.200", 
   "children": [], 
   "end": "208.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber vor dem Hintergrund der eingangs erl\u00e4uterten Realit\u00e4ten einer erfreulicherweise immer st\u00e4rkeren Einbeziehung beider Elternteile in die Erziehungsverantwortung und einer besseren beruflichen Einbindung beider Elternteile sowie in der Logik einer modernen Familienpolitik braucht unser Familienrecht dringend ein Update."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.680", 
   "children": [], 
   "end": "208.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.960", 
   "children": [], 
   "end": "209.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Wechselmodell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.960", 
   "children": [], 
   "end": "221.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Eltern keine andere einvernehmliche Regelung treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.480", 
   "children": [], 
   "end": "227.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Betreuung von Kindern nach der Trennung der Eltern zum Regelfall wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.760", 
   "children": [], 
   "end": "230.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hie\u00dfe das f\u00fcr Marie und Maximilian? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.440", 
   "children": [], 
   "end": "233.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man das Wechselmodell streng parit\u00e4tisch umsetzen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.600", 
   "children": [], 
   "end": "238.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnten die Eltern sie nach wie vor abwechselnd von der Kita abholen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.320", 
   "children": [], 
   "end": "241.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder sie wechseln sich wochenweise ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.640", 
   "children": [], 
   "end": "246.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wochenenden verbringen die Kinder ebenfalls im Wechsel bei beiden Elternteilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.440", 
   "children": [], 
   "end": "249.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vater und Mutter k\u00f6nnen in ihren Jobs bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.600", 
   "children": [], 
   "end": "251.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht kommt es auch zu der Konstellation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.760", 
   "children": [], 
   "end": "252.240", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Vater, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.240", 
   "children": [], 
   "end": "255.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der Mutter vielleicht eine bessere Stelle angeboten wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.160", 
   "children": [], 
   "end": "258.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu etwas mehr als 50\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.400", 
   "children": [], 
   "end": "260.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht zu 60\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.240", 
   "children": [], 
   "end": "261.640", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Betreuung \u00fcbernimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.640", 
   "children": [], 
   "end": "262.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.040", 
   "children": [], 
   "end": "265.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wechselmodell-Begriff ist nicht streng parit\u00e4tisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.200", 
   "children": [], 
   "end": "267.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern flexibler zu interpretieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.680", 
   "children": [], 
   "end": "271.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer von beiden Elternteilen wie viel Barunterhalt zahlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.200", 
   "children": [], 
   "end": "274.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestimmt sich anteilig nach dem Einkommen beider. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.160", 
   "children": [], 
   "end": "277.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vater und Mutter pr\u00e4gen die Kinder gleicherma\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.720", 
   "children": [], 
   "end": "280.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind im Alltag f\u00fcr sie da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.120", 
   "children": [], 
   "end": "281.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurzum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.280", 
   "children": [], 
   "end": "284.480", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vater und Mutter kontrollieren die ersten Hausaufgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.480", 
   "children": [], 
   "end": "286.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und beide gehen mal in den Zoo. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.600", 
   "children": [], 
   "end": "288.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gerechter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.560", 
   "children": [], 
   "end": "293.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Regelfall f\u00fcr die Kinder das Beste und auch international anerkannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.440", 
   "children": [], 
   "end": "295.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.920", 
   "children": [], 
   "end": "298.240", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Helling-Plahr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.240", 
   "children": [], 
   "end": "301.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die N\u00e4chste ist f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion die Kollegin Mechthild Heil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.640", 
   "children": [], 
   "end": "308.200", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.200", 
   "children": [], 
   "end": "311.200", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.200", 
   "children": [], 
   "end": "311.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.520", 
   "children": [], 
   "end": "314.840", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den Anfang unserer Debatte geh\u00f6rt die Aussage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.840", 
   "children": [], 
   "end": "320.760", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die allermeisten Eltern in Deutschland schaffen es auch im Falle einer schmerzhaften Trennung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.760", 
   "children": [], 
   "end": "324.480", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einvernehmlich ein Betreuungsmodell zu vereinbaren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.480", 
   "children": [], 
   "end": "325.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Betreuungsmodell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.800", 
   "children": [], 
   "end": "330.400", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem die Kinder und die beiden Eltern gut leben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.400", 
   "children": [], 
   "end": "334.760", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Eltern geb\u00fchrt unsere Anerkennung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.760", 
   "children": [], 
   "end": "343.520", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie sich in einer schwierigen Situation selbst zur\u00fccknehmen und das Wohl des Kindes oder der Kinder an die erste Stelle stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.520", 
   "children": [], 
   "end": "349.200", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das wollen auch wir als Gesetzgeber tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.200", 
   "children": [], 
   "end": "352.680", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen das Wohl der Kinder an die erste Stelle setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.680", 
   "children": [], 
   "end": "356.360", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss klar sein und klar bleiben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.360", 
   "children": [], 
   "end": "364.960", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidungen im Bereich des Umgangsrechts sind kein verl\u00e4ngerter Arm der bitteren Auseinandersetzungen zwischen zwei Eltern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.960", 
   "children": [], 
   "end": "367.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.080", 
   "children": [], 
   "end": "369.320", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was gerecht f\u00fcr die Eltern ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.320", 
   "children": [], 
   "end": "371.760", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage muss lauten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.760", 
   "children": [], 
   "end": "374.080", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was dient den betroffenen Kindern?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.080", 
   "children": [], 
   "end": "377.760", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann gibt es leider auch eben die F\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.760", 
   "children": [], 
   "end": "382.720", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die Entfremdung der gescheiterten Partner so gro\u00df ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.720", 
   "children": [], 
   "end": "388.240", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Einigung \u00fcber Ort und Dauer des Aufenthalts der Kinder unm\u00f6glich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.240", 
   "children": [], 
   "end": "388.840", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.840", 
   "children": [], 
   "end": "393.680", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerechtigkeit und Hilfe sucht man dann bei der Justiz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.680", 
   "children": [], 
   "end": "397.480", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur \u00fcber diese seltenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.480", 
   "children": [], 
   "end": "398.560", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verfahrenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.560", 
   "children": [], 
   "end": "399.960", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zerstrittenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.960", 
   "children": [], 
   "end": "407.880", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "perspektivlosen Konstellationen beraten wir als Gesetzgeber und eben nicht \u00fcber F\u00e4lle von Eltern wie die von Marie und Maximilian, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.880", 
   "children": [], 
   "end": "409.320", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie eben geschildert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.320", 
   "children": [], 
   "end": "413.920", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen alles wunderbar l\u00e4uft und man sich einigen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.920", 
   "children": [], 
   "end": "419.200", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon beim ersten Blick auf diese schwierigen Familiensituationen muss doch jedem klar sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.200", 
   "children": [], 
   "end": "423.800", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf kann man nicht mit einem Regelfall antworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.800", 
   "children": [], 
   "end": "427.200", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann diese F\u00e4lle nicht \u00fcber einen Kamm scheren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.200", 
   "children": [], 
   "end": "434.640", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hat es auch der Bundesgerichtshof in seiner Entscheidung Anfang letzten Jahres betont. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.640", 
   "children": [], 
   "end": "436.080", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.080", 
   "children": [], 
   "end": "442.320", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Wechselmodell auch gegen den Willen eines Partners angeordnet werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.320", 
   "children": [], 
   "end": "443.760", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.760", 
   "children": [], 
   "end": "446.320", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es dem Kindeswohl am besten dient."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.320", 
   "children": [], 
   "end": "450.920", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Kinder bedeutet das Wechselmodell konkret, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.920", 
   "children": [], 
   "end": "457.840", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie in den beiden Haushalten der getrennten Eltern zeitlich ann\u00e4hernd gleichwertig betreut werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.840", 
   "children": [], 
   "end": "460.680", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann im Einzelfall die beste L\u00f6sung sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.680", 
   "children": [], 
   "end": "463.840", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es muss nicht immer die beste L\u00f6sung sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.840", 
   "children": [], 
   "end": "465.640", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.640", 
   "children": [], 
   "end": "470.600", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Kinderbetreuung nach der Trennung von Eltern unterliegt einem gesellschaftlichen Wandel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.600", 
   "children": [], 
   "end": "472.400", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutsche Familiengerichte m\u00fcssen heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.400", 
   "children": [], 
   "end": "474.040", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im 21.\u00a0Jahrhundert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.040", 
   "children": [], 
   "end": "476.480", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich nicht immer einfach noch davon ausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.480", 
   "children": [], 
   "end": "480.040", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kinder bei der Mutter automatisch immer besser aufgehoben sind,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.040", 
   "children": [], 
   "end": "485.000", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn das Modell immer noch das meistgelebte in Deutschland ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.000", 
   "children": [], 
   "end": "486.320", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.320", 
   "children": [], 
   "end": "487.920", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau hinzusehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.920", 
   "children": [], 
   "end": "489.240", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich die Einzelf\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.240", 
   "children": [], 
   "end": "493.240", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sonderf\u00e4lle in der Gerichtspraxis genau anzuschauen und zu \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.240", 
   "children": [], 
   "end": "496.920", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sich daraus ein gesetzgeberischer Handlungsbedarf ergibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.920", 
   "children": [], 
   "end": "500.320", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das steht auch im Koalitionsvertrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.320", 
   "children": [], 
   "end": "506.320", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Auswirkungen des Wechselmodells auf die Kinder werden zurzeit auch wissenschaftlich untersucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.320", 
   "children": [], 
   "end": "510.120", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einig ist man sich unter den Wissenschaftlern schon heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.120", 
   "children": [], 
   "end": "516.720", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein st\u00e4ndiger Wechsel des Aufenthaltsortes der Kinder nur dann eine positive Wirkung entfalten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.720", 
   "children": [], 
   "end": "519.400", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn einige wichtige Voraussetzungen erf\u00fcllt sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.400", 
   "children": [], 
   "end": "523.280", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Eltern m\u00fcssen in r\u00e4umlicher N\u00e4he zueinander wohnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.280", 
   "children": [], 
   "end": "528.880", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeitszeiten der Eltern m\u00fcssen sich an die wechselnde Kinderbetreuung anpassen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.880", 
   "children": [], 
   "end": "535.720", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr dieses wirklich kostenintensive Modell m\u00fcssen die n\u00f6tigen Finanzmittel zur Verf\u00fcgung stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.720", 
   "children": [], 
   "end": "541.680", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Eltern m\u00fcssen in einem konstruktiven Kommunikationskontakt zueinander stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.680", 
   "children": [], 
   "end": "545.800", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4ufig hilft es bei familiengerichtlichen Entscheidungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.800", 
   "children": [], 
   "end": "549.680", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Blick auf die Zeit vor der Trennung zu werfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.680", 
   "children": [], 
   "end": "555.320", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Eltern sich da bereits beide um das Kind gek\u00fcmmert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.320", 
   "children": [], 
   "end": "560.520", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das sicherlich eine gute Prognose f\u00fcr den Erfolg eines Wechselmodells. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.520", 
   "children": [], 
   "end": "567.400", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Lebenswirklichkeit ist das aber trotz allem Wunschdenken l\u00e4ngst noch nicht immer der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.400", 
   "children": [], 
   "end": "568.720", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "V\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.720", 
   "children": [], 
   "end": "573.120", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die erfolgreich um Zeit und Aufenthalt ihres Kindes gestritten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.120", 
   "children": [], 
   "end": "576.360", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann aber die Erziehung ihres Kindes der neuen Partnerin \u00fcberlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.360", 
   "children": [], 
   "end": "582.000", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind nur ein Beispiel f\u00fcr ein falsch verstandenes Wechselmodell."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.000", 
   "children": [], 
   "end": "584.960", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es klar zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.960", 
   "children": [], 
   "end": "590.440", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Engagierte V\u00e4ter m\u00fcssen ihren Platz bei und ihre Zeit mit ihren Kindern haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.440", 
   "children": [], 
   "end": "593.920", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie engagierte M\u00fctter ihn haben m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.920", 
   "children": [], 
   "end": "598.640", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Familien in Trennungssituationen hilft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.640", 
   "children": [], 
   "end": "600.800", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind gut ausgebildete Familienrichter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.800", 
   "children": [], 
   "end": "604.600", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen unabh\u00e4ngige Gutachter und Verfahrensbeist\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.600", 
   "children": [], 
   "end": "607.200", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir sollten unsere Familiengerichte darin st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.200", 
   "children": [], 
   "end": "611.320", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Einzelfall orientierte Entscheidungen zu treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.320", 
   "children": [], 
   "end": "613.600", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt neue Regelf\u00e4lle zu definieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.600", 
   "children": [], 
   "end": "615.840", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es die FDP-Fraktion vorschl\u00e4gt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.840", 
   "children": [], 
   "end": "617.280", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber seien wir ehrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.280", 
   "children": [], 
   "end": "622.800", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende aller elterlichen Streitigkeiten geht es h\u00e4ufig auch um die Frage der Finanzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.800", 
   "children": [], 
   "end": "624.640", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Frage des Unterhalts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.640", 
   "children": [], 
   "end": "625.760", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen Sie bitte zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.760", 
   "children": [], 
   "end": "628.360", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden uns deshalb als Koalition anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.360", 
   "children": [], 
   "end": "631.840", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir den Unterhaltsbedarf und Selbstbehalt verbindlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.840", 
   "children": [], 
   "end": "635.400", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch im Hinblick auf unterschiedliche Umgangsmodelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.400", 
   "children": [], 
   "end": "635.880", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "regeln k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.880", 
   "children": [], 
   "end": "637.640", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnte dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.640", 
   "children": [], 
   "end": "641.080", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gesellschaftlich umstrittene Thema Umgangsrecht zu befrieden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.080", 
   "children": [], 
   "end": "641.520", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.520", 
   "children": [], 
   "end": "642.840", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein letzter Satz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.840", 
   "children": [], 
   "end": "645.640", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Ansatz gehen wir gerne in die weiteren Beratungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.640", 
   "children": [], 
   "end": "646.440", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.440", 
   "children": [], 
   "end": "646.760", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.760", 
   "children": [], 
   "end": "648.560", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Heil.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.560", 
   "children": [], 
   "end": "654.400", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die SPD die Kollegin Sonja Amalie Steffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.400", 
   "children": [], 
   "end": "661.760", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.760", 
   "children": [], 
   "end": "665.200", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Justizministerin Katarina Barley! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.200", 
   "children": [], 
   "end": "666.680", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.680", 
   "children": [], 
   "end": "669.600", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.600", 
   "children": [], 
   "end": "674.920", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trennungen und Scheidungen sind f\u00fcr alle Beteiligten fast immer schmerzlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.920", 
   "children": [], 
   "end": "679.560", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind es oft besonders f\u00fcr die Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.560", 
   "children": [], 
   "end": "682.640", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt in aller Regel daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.640", 
   "children": [], 
   "end": "685.280", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Eltern es nicht schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.280", 
   "children": [], 
   "end": "686.440", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich so zu trennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.440", 
   "children": [], 
   "end": "689.040", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kinder nicht darunter leiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "689.040", 
   "children": [], 
   "end": "693.040", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Entwicklung der Kinder ist es allerdings unheimlich wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.040", 
   "children": [], 
   "end": "698.200", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie auch nach einer Trennung weiterhin Kontakt zu beiden Elternteilen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.200", 
   "children": [], 
   "end": "699.120", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am besten ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.120", 
   "children": [], 
   "end": "703.360", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Eltern es nach einer Trennung hinbekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.360", 
   "children": [], 
   "end": "710.320", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glichen Streit nicht auf dem R\u00fccken der Kinder auszutragen und weiterhin gemeinsam Eltern zu bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.320", 
   "children": [], 
   "end": "712.280", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.280", 
   "children": [], 
   "end": "718.680", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir alle kennen entweder aus eigener famili\u00e4rer Erfahrung oder aus dem Bekanntenkreis Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "718.680", 
   "children": [], 
   "end": "720.240", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen das gut funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.240", 
   "children": [], 
   "end": "721.640", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon gibt es eine ganze Menge; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.640", 
   "children": [], 
   "end": "724.040", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Heil hat schon darauf hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.040", 
   "children": [], 
   "end": "726.040", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann braucht es auch keine Jugend\u00e4mter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.040", 
   "children": [], 
   "end": "727.200", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es braucht kein Gericht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.200", 
   "children": [], 
   "end": "729.360", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es braucht keine Verfahrensbeist\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.360", 
   "children": [], 
   "end": "732.040", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es braucht auch keine umfangreichen Gutachten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.040", 
   "children": [], 
   "end": "735.880", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In aller Regel ist es in Deutschland immer noch so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.880", 
   "children": [], 
   "end": "741.560", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kinder nach der Trennung bei einem Elternteil leben und von dem anderen in der Hinsicht versorgt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.560", 
   "children": [], 
   "end": "743.240", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Umgang ausge\u00fcbt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.240", 
   "children": [], 
   "end": "745.600", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das sogenannte Residenzmodell."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.600", 
   "children": [], 
   "end": "747.800", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daneben gibt es das Nestmodell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "747.800", 
   "children": [], 
   "end": "750.440", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nicht so h\u00e4ufig praktiziert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.440", 
   "children": [], 
   "end": "754.800", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei diesem Modell verlassen die Eltern das Elternhaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.800", 
   "children": [], 
   "end": "756.800", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Kinder bleiben dort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.800", 
   "children": [], 
   "end": "758.480", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist kompliziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "758.480", 
   "children": [], 
   "end": "760.840", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weshalb es wahrscheinlich auch nicht so weit verbreitet ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.840", 
   "children": [], 
   "end": "762.760", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann gibt noch das Wechselmodell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.760", 
   "children": [], 
   "end": "765.000", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem die Kinder in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.000", 
   "children": [], 
   "end": "766.520", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glichst parit\u00e4tisch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.520", 
   "children": [], 
   "end": "770.440", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Aufenthaltsort zwischen Vater und Mutter wechseln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.440", 
   "children": [], 
   "end": "771.160", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade in den F\u00e4llen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.160", 
   "children": [], 
   "end": "773.160", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass beide Elternteile arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.160", 
   "children": [], 
   "end": "778.240", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird dieses Wechselmodell zunehmend beliebter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.240", 
   "children": [], 
   "end": "781.880", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Riesenvorteil des Wechselmodells besteht darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.880", 
   "children": [], 
   "end": "785.080", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kinder weiterhin beide Elternteile erleben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.080", 
   "children": [], 
   "end": "785.960", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Alltag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.960", 
   "children": [], 
   "end": "791.000", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Voraussetzung f\u00fcr das Funktionieren dieses Modells ist allerdings immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.000", 
   "children": [], 
   "end": "793.960", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Eltern eng beieinanderbleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.960", 
   "children": [], 
   "end": "800.280", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie miteinander reden k\u00f6nnen und dass sie r\u00e4umlich nicht zu weit voneinander entfernt wohnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "800.280", 
   "children": [], 
   "end": "803.560", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn bei einem Wechsel fehlt irgendetwas immer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.560", 
   "children": [], 
   "end": "805.080", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei es der Turnbeutel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.080", 
   "children": [], 
   "end": "808.480", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei es die Lieblingsjeans oder seien es die Schulsachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.480", 
   "children": [], 
   "end": "811.200", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es total wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.200", 
   "children": [], 
   "end": "814.960", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Eltern auch nach einer Trennung miteinander reden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.960", 
   "children": [], 
   "end": "820.160", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn dies gut klappt und wenn die Eltern ihre pers\u00f6nlichen Befindlichkeiten hintanstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.160", 
   "children": [], 
   "end": "820.760", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.760", 
   "children": [], 
   "end": "822.080", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon bin ich \u00fcberzeugt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.080", 
   "children": [], 
   "end": "827.480", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen Trennungskinder sogar gl\u00fccklicher sein als Kinder in einer noch existierenden Beziehung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.480", 
   "children": [], 
   "end": "828.320", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.320", 
   "children": [], 
   "end": "831.320", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Beziehung insgesamt schlecht ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.320", 
   "children": [], 
   "end": "832.760", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist jedoch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.760", 
   "children": [], 
   "end": "834.560", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich die Eltern nicht verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.560", 
   "children": [], 
   "end": "836.880", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie sich nach der Trennung nicht einigen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.880", 
   "children": [], 
   "end": "838.480", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo ihre Kinder leben sollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.480", 
   "children": [], 
   "end": "842.040", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02017 gab es eine BGH-Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.040", 
   "children": [], 
   "end": "843.640", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die besagte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.640", 
   "children": [], 
   "end": "848.520", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Wechselmodell angeordnet werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.520", 
   "children": [], 
   "end": "851.320", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis 2017 haben die Gerichte gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.320", 
   "children": [], 
   "end": "852.960", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zum Wechselmodell nicht kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.960", 
   "children": [], 
   "end": "856.920", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nicht beide Elternteile zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.920", 
   "children": [], 
   "end": "864.120", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit der Entscheidung des BGH im Jahr\u00a02017 kann das Wechselmodell auch angeordnet werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.120", 
   "children": [], 
   "end": "866.160", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch gegen den Willen eines Elternteils\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.160", 
   "children": [], 
   "end": "868.080", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es dem Kindeswohl entspricht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.080", 
   "children": [], 
   "end": "873.600", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seitdem gibt es in der Rechtsprechung eine gewisse Unsicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.600", 
   "children": [], 
   "end": "875.760", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird unterschiedlich geurteilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.760", 
   "children": [], 
   "end": "876.640", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Richter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.640", 
   "children": [], 
   "end": "879.400", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nach wie vor gar nicht f\u00fcr das Wechselmodell entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.400", 
   "children": [], 
   "end": "880.280", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt Richter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.280", 
   "children": [], 
   "end": "881.960", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die davon viel Gebrauch machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.960", 
   "children": [], 
   "end": "884.000", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.000", 
   "children": [], 
   "end": "886.160", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns hier auf den Weg machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.160", 
   "children": [], 
   "end": "890.480", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Wechselmodell auch im Gesetz zu verankern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.480", 
   "children": [], 
   "end": "895.560", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die SPD-Fraktion will diese M\u00f6glichkeit schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.560", 
   "children": [], 
   "end": "897.960", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.960", 
   "children": [], 
   "end": "900.000", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag ist jedoch keine gute Idee. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.000", 
   "children": [], 
   "end": "903.920", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion kann diesem Antrag nicht zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.920", 
   "children": [], 
   "end": "904.960", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "904.960", 
   "children": [], 
   "end": "906.160", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum das so ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.160", 
   "children": [], 
   "end": "907.600", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen n\u00e4mlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.600", 
   "children": [], 
   "end": "909.240", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so steht es in Ihrem Antrag\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.240", 
   "children": [], 
   "end": "911.840", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Wechselmodell zum Regelfall wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "911.840", 
   "children": [], 
   "end": "913.360", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es um Kinder geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "913.360", 
   "children": [], 
   "end": "918.920", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann es aber keine Regelf\u00e4lle geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "918.920", 
   "children": [], 
   "end": "920.760", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das individuelle Kindeswohl\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "920.760", 
   "children": [], 
   "end": "922.440", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht das Vorliegen eines Regelfalls\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.440", 
   "children": [], 
   "end": "925.280", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist absolut entscheidend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.280", 
   "children": [], 
   "end": "930.560", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr das Kind kann das Wechselmodell wirklich schrecklich sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.560", 
   "children": [], 
   "end": "931.400", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich zum Beispiel dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.400", 
   "children": [], 
   "end": "936.600", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es jeweils zur H\u00e4lfte der Zeit bei v\u00f6llig zerstrittenen Elternteilen wohnt und immer dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.600", 
   "children": [], 
   "end": "939.960", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es sich bei dem einen Elternteil aufh\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.960", 
   "children": [], 
   "end": "940.560", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.560", 
   "children": [], 
   "end": "943.280", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie furchtbar der andere ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.280", 
   "children": [], 
   "end": "946.960", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder wenn es morgens und abends kilometerweit fahren muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.960", 
   "children": [], 
   "end": "948.960", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Eltern zu weit auseinander wohnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.960", 
   "children": [], 
   "end": "955.280", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe \u00fcbrigens auch Ihren Begriff \u201emultilokale Trennungsfamilie\u201c nicht verstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.280", 
   "children": [], 
   "end": "957.560", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber m\u00fcssten wir im Ausschuss auch noch einmal reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.560", 
   "children": [], 
   "end": "958.160", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "958.160", 
   "children": [], 
   "end": "962.480", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das Kind von geliebten Halbgeschwistern zu lange und zu oft getrennt wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.480", 
   "children": [], 
   "end": "963.080", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "963.080", 
   "children": [], 
   "end": "969.280", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es die neue Stiefmutter oder den neuen Stiefvater \u00fcberhaupt nicht leiden kann und \u00fcberhaupt nicht mit ihr oder ihm klarkommt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.280", 
   "children": [], 
   "end": "970.200", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.200", 
   "children": [], 
   "end": "971.120", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es ein Papa- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.120", 
   "children": [], 
   "end": "971.920", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder ein Mama-Kind ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.920", 
   "children": [], 
   "end": "972.840", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist letztendlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "972.840", 
   "children": [], 
   "end": "973.920", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Kinder 12, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.920", 
   "children": [], 
   "end": "974.640", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "13, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.640", 
   "children": [], 
   "end": "976.280", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "14\u00a0Jahre alt sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.280", 
   "children": [], 
   "end": "976.600", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.600", 
   "children": [], 
   "end": "979.000", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kinder in diesem Alter hatten oder haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.000", 
   "children": [], 
   "end": "979.600", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.600", 
   "children": [], 
   "end": "980.400", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie irgendwann sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "980.400", 
   "children": [], 
   "end": "981.600", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Du kannst uns mal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.600", 
   "children": [], 
   "end": "983.280", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will lieber mit meinen Freunden chillen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.280", 
   "children": [], 
   "end": "985.160", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als mich bei Papa oder Mama aufzuhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.160", 
   "children": [], 
   "end": "986.240", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "986.240", 
   "children": [], 
   "end": "988.360", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern denke ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.360", 
   "children": [], 
   "end": "990.240", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Beispiele zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.240", 
   "children": [], 
   "end": "992.480", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Einzelfall entscheidend ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.480", 
   "children": [], 
   "end": "993.840", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt bei Kindern keine Regelf\u00e4lle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.840", 
   "children": [], 
   "end": "996.200", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben jetzt noch Zeit f\u00fcr einen Satz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.200", 
   "children": [], 
   "end": "996.920", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.920", 
   "children": [], 
   "end": "998.680", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wechselmodell ins Gesetz zur Klarstellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.680", 
   "children": [], 
   "end": "998.920", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.920", 
   "children": [], 
   "end": "1000.240", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.240", 
   "children": [], 
   "end": "1001.520", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dazugeh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1001.520", 
   "children": [], 
   "end": "1002.840", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber als Regelfall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.840", 
   "children": [], 
   "end": "1003.440", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.440", 
   "children": [], 
   "end": "1007.600", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.600", 
   "children": [], 
   "end": "1008.240", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.240", 
   "children": [], 
   "end": "1010.880", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Steffen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.880", 
   "children": [], 
   "end": "1017.760", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chste Rednerin erteile ich das Wort Frau Nicole H\u00f6chst von der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.760", 
   "children": [], 
   "end": "1019.800", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.800", 
   "children": [], 
   "end": "1022.080", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.080", 
   "children": [], 
   "end": "1028.960", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP reiht sich mit diesem Antrag in die Liste der naiven Staatsgl\u00e4ubigen ein,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.960", 
   "children": [], 
   "end": "1030.520", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also in die Gemeinschaft derer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.520", 
   "children": [], 
   "end": "1036.200", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die staatlich verordneten ideologischen Konformismus als Allheilmittel sehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.200", 
   "children": [], 
   "end": "1044.040", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00f6chten das Wechselmodell nach Scheidung gesetzlich verbindlich verankern und an die Stelle des Residenzmodells setzen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.040", 
   "children": [], 
   "end": "1056.320", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und springen so als angeblich freiheitlich liberale Demokraten in die Bresche f\u00fcr die totalit\u00e4re Zwangsbegl\u00fcckung aller in der Betreuungsfrage zerstrittenen Eltern,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.320", 
   "children": [], 
   "end": "1058.880", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "letztlich zum Schaden der Kinder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.880", 
   "children": [], 
   "end": "1061.640", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir genauer hin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.640", 
   "children": [], 
   "end": "1063.320", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.320", 
   "children": [], 
   "end": "1066.080", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gesellschaft befindet sich im steten Wandel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1066.080", 
   "children": [], 
   "end": "1070.240", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Scheidungen werden im Laufe des Lebens zunehmend zum Regelfall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1070.240", 
   "children": [], 
   "end": "1072.000", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sehr betr\u00fcblich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1072.000", 
   "children": [], 
   "end": "1075.680", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kinder haben ein Recht auf Mutter und Vater. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.680", 
   "children": [], 
   "end": "1084.120", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erfreulicherweise nimmt das Interesse getrennt lebender Eltern am Wohl der Kinder und an der geeignetsten Art der Kinderbetreuung stetig zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.120", 
   "children": [], 
   "end": "1085.160", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.160", 
   "children": [], 
   "end": "1089.200", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss aber nicht zwangsl\u00e4ufig das Wechselmodell sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.200", 
   "children": [], 
   "end": "1090.120", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.120", 
   "children": [], 
   "end": "1093.800", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wir von der AfD sehen rechtlichen Regelungsbedarf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.800", 
   "children": [], 
   "end": "1098.400", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allerdings in der Umsetzung des freiwilligen Wechselmodells. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.400", 
   "children": [], 
   "end": "1099.680", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gehen wir mit und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.680", 
   "children": [], 
   "end": "1102.960", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessierten Eltern soll es sehr wohl einfacher gemacht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1102.960", 
   "children": [], 
   "end": "1105.720", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich daf\u00fcr gemeinsam zu entscheiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.720", 
   "children": [], 
   "end": "1106.760", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1106.760", 
   "children": [], 
   "end": "1109.840", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es muss unbedingt vom Kindeswohl aus gedacht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.840", 
   "children": [], 
   "end": "1117.000", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nicht ein abstraktes Modell der Gleichheit zwischen Mutter und Vater sollte ausschlaggebend sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.000", 
   "children": [], 
   "end": "1122.240", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die konkreten Bed\u00fcrfnisse der Kinder sollten im Vordergrund stehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.240", 
   "children": [], 
   "end": "1125.080", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerechtigkeit statt Gleichmacherei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.080", 
   "children": [], 
   "end": "1131.560", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kaum ein Elternteil kann sich vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.560", 
   "children": [], 
   "end": "1136.400", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf l\u00e4ngere Sicht zwischen zwei Lebensmittelpunkten zu pendeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.400", 
   "children": [], 
   "end": "1140.040", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sich kein Erwachsener ernsthaft l\u00e4ngere Zeit antun m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.040", 
   "children": [], 
   "end": "1144.280", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird hier dem Kind als sein \u201eMenschenrecht\u201c aufoktroyiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.280", 
   "children": [], 
   "end": "1145.480", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geht es noch? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.480", 
   "children": [], 
   "end": "1148.880", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss also im Einzelfall gute Gr\u00fcnde geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1148.880", 
   "children": [], 
   "end": "1154.200", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Form der Betreuung tats\u00e4chlich den besten Interessen des Kindes entspricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.200", 
   "children": [], 
   "end": "1155.840", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wichtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1155.840", 
   "children": [], 
   "end": "1158.080", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entlastung von Unterhalt oder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.080", 
   "children": [], 
   "end": "1158.880", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andersherum\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.880", 
   "children": [], 
   "end": "1163.960", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Anspruch auf Unterhalt darf hier nicht handlungsleitend sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1163.960", 
   "children": [], 
   "end": "1166.280", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Quintessenz aller Studien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.280", 
   "children": [], 
   "end": "1170.080", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Wissenschaftliche Dienst freundlicherweise herausgearbeitet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1170.080", 
   "children": [], 
   "end": "1171.120", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist festzuhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1171.120", 
   "children": [], 
   "end": "1175.240", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt erh\u00f6hten Abstimmungsbedarf beim Wechselmodell\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.240", 
   "children": [], 
   "end": "1177.360", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nnen wir so ganz k\u00fchl betrachten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.360", 
   "children": [], 
   "end": "1181.400", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und somit einen steten Quell f\u00fcr immerw\u00e4hrende Streitigkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.400", 
   "children": [], 
   "end": "1185.320", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich auf das Kindeswohl wie Gift auswirken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.320", 
   "children": [], 
   "end": "1188.320", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Vorrednerinnen haben das dargestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.320", 
   "children": [], 
   "end": "1191.840", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide Elternteile treffen Alltagsentscheidungen gemeinsam\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.840", 
   "children": [], 
   "end": "1194.600", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine leichte Aufgabe f\u00fcr zerstrittene Paare. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.600", 
   "children": [], 
   "end": "1197.800", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehlende Einigkeit ist schlie\u00dflich allzu h\u00e4ufig das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1197.800", 
   "children": [], 
   "end": "1199.040", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Eltern dazu bewegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.040", 
   "children": [], 
   "end": "1203.680", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu trennen und sich scheiden zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.680", 
   "children": [], 
   "end": "1204.480", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1204.480", 
   "children": [], 
   "end": "1205.960", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.960", 
   "children": [], 
   "end": "1207.800", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gelingt das Wechselmodell nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1207.800", 
   "children": [], 
   "end": "1208.720", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.720", 
   "children": [], 
   "end": "1214.000", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine zwangsweise Anordnung f\u00fcr Eltern und Kinder ist bedenklich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.000", 
   "children": [], 
   "end": "1215.360", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gehen wir nicht mit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.360", 
   "children": [], 
   "end": "1217.320", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wird es mit der AfD keine Experimente mit Kindern geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.320", 
   "children": [], 
   "end": "1220.480", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichts anderes ist dieser Versuch von Gesellschaftsingenieuren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.480", 
   "children": [], 
   "end": "1223.920", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier die Ideologie von der abstrakten Gleichmacherei durchzudr\u00fccken:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.920", 
   "children": [], 
   "end": "1226.400", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zulasten von Kindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.400", 
   "children": [], 
   "end": "1227.720", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00fcttern und V\u00e4tern,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.720", 
   "children": [], 
   "end": "1230.640", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch zulasten der individuellen Rechtsprechung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.640", 
   "children": [], 
   "end": "1230.800", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.800", 
   "children": [], 
   "end": "1234.520", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben die Zwischenrufer gerade auch schon deutlich gemacht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.520", 
   "children": [], 
   "end": "1235.200", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja schon gibt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.200", 
   "children": [], 
   "end": "1237.640", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Vorrednerinnen haben das dargestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.640", 
   "children": [], 
   "end": "1240.640", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00f6chten diese individuelle Rechtsprechung nicht aus der Verantwortung entlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.640", 
   "children": [], 
   "end": "1244.600", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir ein neues sogenanntes Allheilmittel rechtlich f\u00fcr alle verankern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.600", 
   "children": [], 
   "end": "1246.440", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterst\u00fctzen jeden Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.440", 
   "children": [], 
   "end": "1247.200", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die individuelle Schieflage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.200", 
   "children": [], 
   "end": "1251.680", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die h\u00e4ufig von V\u00e4tern beim Antragsmodell f\u00fcr die Sorgerechtsentscheidung empfunden und erlebt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.680", 
   "children": [], 
   "end": "1252.680", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.680", 
   "children": [], 
   "end": "1256.440", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD ermuntert die Bundesregierung ausdr\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.440", 
   "children": [], 
   "end": "1257.920", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Rechtslage zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1257.920", 
   "children": [], 
   "end": "1259.840", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die geeignet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.840", 
   "children": [], 
   "end": "1261.560", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eltern dabei zu unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.560", 
   "children": [], 
   "end": "1267.720", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beste individuelle Betreuungsform f\u00fcr ihre zerbrochene Familie zu finden und auf Augenh\u00f6he zu vereinbaren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1267.720", 
   "children": [], 
   "end": "1272.360", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00f6sung hierf\u00fcr kann aber nicht zwangsbegl\u00fcckender Konformismus sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.360", 
   "children": [], 
   "end": "1273.320", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.320", 
   "children": [], 
   "end": "1281.680", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es sich hierbei um das zwangsbegl\u00fcckende Wechselmodell oder das zwangsbegl\u00fcckende Residenzmodell handelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.680", 
   "children": [], 
   "end": "1286.440", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Betreuungsformen sollten gleichberechtigte Alternativen sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.440", 
   "children": [], 
   "end": "1286.800", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu guter Letzt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.800", 
   "children": [], 
   "end": "1289.080", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe sogenannte freiheitliche liberale Demokraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.080", 
   "children": [], 
   "end": "1290.760", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Staat steht es keinesfalls an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.760", 
   "children": [], 
   "end": "1291.440", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eltern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.440", 
   "children": [], 
   "end": "1292.600", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht geschiedene\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1292.600", 
   "children": [], 
   "end": "1293.880", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu erziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.880", 
   "children": [], 
   "end": "1295.840", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es in Ihrer Antragsbegr\u00fcndung unverbl\u00fcmt fordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1295.840", 
   "children": [], 
   "end": "1298.320", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geschiedene Eltern sind in ihrer Ehe zwar gescheitert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.320", 
   "children": [], 
   "end": "1298.920", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dennoch m\u00fcndige B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.920", 
   "children": [], 
   "end": "1301.000", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die selbst entscheiden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1301.000", 
   "children": [], 
   "end": "1302.800", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr sie gut ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.800", 
   "children": [], 
   "end": "1304.200", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.200", 
   "children": [], 
   "end": "1305.440", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.440", 
   "children": [], 
   "end": "1309.880", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chste f\u00fcr die Fraktion Die Linke die Kollegin Katrin Werner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.880", 
   "children": [], 
   "end": "1311.600", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.600", 
   "children": [], 
   "end": "1312.840", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1312.840", 
   "children": [], 
   "end": "1313.760", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Eltern sich trennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.760", 
   "children": [], 
   "end": "1315.400", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es immer um folgende Fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.400", 
   "children": [], 
   "end": "1316.560", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie geht es weiter? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.560", 
   "children": [], 
   "end": "1317.760", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist das Beste f\u00fcr das Kind?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.760", 
   "children": [], 
   "end": "1321.720", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heutzutage gibt es verschiedene Betreuungsmodelle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1321.720", 
   "children": [], 
   "end": "1325.320", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein Kind haupts\u00e4chlich bei einem Elternteil lebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.320", 
   "children": [], 
   "end": "1328.800", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sprechen wir vom sogenannten Residenzmodell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.800", 
   "children": [], 
   "end": "1333.640", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vom Wechselmodell sprechen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.640", 
   "children": [], 
   "end": "1346.320", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das Kind zu gleichen Teilen bei beiden Eltern wohnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.320", 
   "children": [], 
   "end": "1353.360", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kind wechselt dann zum Beispiel w\u00f6chentlich oder alle zwei Wochen den Wohnsitz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.360", 
   "children": [], 
   "end": "1355.680", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazwischen existieren viele weitere M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.680", 
   "children": [], 
   "end": "1358.480", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man als erweiterten Umgang bezeichnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.480", 
   "children": [], 
   "end": "1361.400", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten Familien entscheiden das selbstst\u00e4ndig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.400", 
   "children": [], 
   "end": "1362.480", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei anderen gibt es Konflikte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1362.480", 
   "children": [], 
   "end": "1364.920", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese landen vor Gericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.920", 
   "children": [], 
   "end": "1367.200", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deshalb reden wir heute dar\u00fcber."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1367.200", 
   "children": [], 
   "end": "1375.320", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Jahren wird in der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber eine gesetzliche Festlegung des Wechselmodells als Regelfall diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.320", 
   "children": [], 
   "end": "1377.520", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen das sehr kritisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.520", 
   "children": [], 
   "end": "1381.840", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn ob ein Wechselmodell im Sinne des Kindeswohls funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.840", 
   "children": [], 
   "end": "1384.680", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4ngt von sehr vielen Faktoren ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1384.680", 
   "children": [], 
   "end": "1386.200", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Eltern miteinander reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.200", 
   "children": [], 
   "end": "1387.880", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Voraussetzung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.880", 
   "children": [], 
   "end": "1392.720", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht zulasten der Kinder geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.720", 
   "children": [], 
   "end": "1395.720", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Wechselmodell funktioniert n\u00e4mlich nur dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.720", 
   "children": [], 
   "end": "1401.600", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn viel gemeinsam organisiert wird und gut miteinander geredet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.600", 
   "children": [], 
   "end": "1403.880", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Erwachsene hochzerstritten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.880", 
   "children": [], 
   "end": "1405.600", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde schon gesagt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1405.600", 
   "children": [], 
   "end": "1408.040", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es immer zulasten der Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1408.040", 
   "children": [], 
   "end": "1409.960", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist es f\u00fcr sie unertr\u00e4glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1409.960", 
   "children": [], 
   "end": "1411.960", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen den Eltern zu pendeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.960", 
   "children": [], 
   "end": "1412.720", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1412.720", 
   "children": [], 
   "end": "1416.120", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konfliktmanagement per Gesetz kann nicht funktionieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1416.120", 
   "children": [], 
   "end": "1419.040", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kind muss im Mittelpunkt stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1419.040", 
   "children": [], 
   "end": "1422.000", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen habe ich noch eine Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.000", 
   "children": [], 
   "end": "1424.720", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie soll eigentlich ein Wechselmodell funktionieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.720", 
   "children": [], 
   "end": "1428.360", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Eltern noch nie zusammen gewohnt haben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.360", 
   "children": [], 
   "end": "1429.360", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1429.360", 
   "children": [], 
   "end": "1430.560", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mitentscheidend ist doch die sichere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1430.560", 
   "children": [], 
   "end": "1432.720", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "starke Bindung des Kindes zu beiden Elternteilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.720", 
   "children": [], 
   "end": "1434.440", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist diese vor der Trennung weniger ausgepr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.440", 
   "children": [], 
   "end": "1438.040", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Verbesserung im Rahmen eines Wechselmodells ziemlich unwahrscheinlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.040", 
   "children": [], 
   "end": "1439.040", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt nicht darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.040", 
   "children": [], 
   "end": "1442.560", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie h\u00e4ufig und wie lange ein Kind bei einem Elternteil ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.560", 
   "children": [], 
   "end": "1442.840", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.840", 
   "children": [], 
   "end": "1445.640", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie stark und wie gut das Verh\u00e4ltnis zueinander ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.640", 
   "children": [], 
   "end": "1449.240", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Somit muss jede Bindung individuell gepr\u00fcft werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1449.240", 
   "children": [], 
   "end": "1453.320", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich spielt der Kindeswille eine zentrale Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.320", 
   "children": [], 
   "end": "1457.720", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein Kind gegen das Wechselmodell ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.720", 
   "children": [], 
   "end": "1460.720", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte es grunds\u00e4tzlich nicht angeordnet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.720", 
   "children": [], 
   "end": "1465.920", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus sind das Alter des Kindes und die r\u00e4umliche N\u00e4he der Elternhaushalte zueinander, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.920", 
   "children": [], 
   "end": "1472.120", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die Erreichbarkeit von Betreuungseinrichtungen wie der Schule ausschlaggebend f\u00fcr das Gelingen eines solchen Modells. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.120", 
   "children": [], 
   "end": "1475.840", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann also nicht grunds\u00e4tzlich davon ausgegangen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.840", 
   "children": [], 
   "end": "1480.320", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Wechselmodell immer den Interessen der Kinder am besten gerecht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.320", 
   "children": [], 
   "end": "1483.120", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es eignet sich daher auch nicht als Regelmodell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.120", 
   "children": [], 
   "end": "1488.760", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deshalb sprechen wir uns gegen eine Festschreibung als Regelmodell aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1488.760", 
   "children": [], 
   "end": "1488.880", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1488.880", 
   "children": [], 
   "end": "1490.880", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ihrem Antrag geht auch so einiges durcheinander. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.880", 
   "children": [], 
   "end": "1497.240", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verwechseln den erweiterten Umgang mit dem Wechselmodell."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.240", 
   "children": [], 
   "end": "1503.200", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen fordert die Resolution des Europarats auch keine Festschreibung des Wechselmodells als Regelfall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.200", 
   "children": [], 
   "end": "1504.840", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern lediglich die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.840", 
   "children": [], 
   "end": "1506.320", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es leben zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.320", 
   "children": [], 
   "end": "1508.200", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in Deutschland schon l\u00e4ngst m\u00f6glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.200", 
   "children": [], 
   "end": "1509.120", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1509.120", 
   "children": [], 
   "end": "1512.240", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Unstimmigkeiten in Ihrem Antrag nach einer Anh\u00f6rung bereinigen m\u00f6chten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.240", 
   "children": [], 
   "end": "1514.440", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf ich Ihnen einen kleinen Hinweis geben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.440", 
   "children": [], 
   "end": "1516.960", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Dinge finden Sie schon in unserem Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1516.960", 
   "children": [], 
   "end": "1519.120", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir sind nicht gegen das Wechselmodell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1519.120", 
   "children": [], 
   "end": "1520.200", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.200", 
   "children": [], 
   "end": "1521.720", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir begr\u00fc\u00dfen es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1521.720", 
   "children": [], 
   "end": "1525.760", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Familien sich auf dieses Betreuungsmodell einigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.760", 
   "children": [], 
   "end": "1527.680", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.680", 
   "children": [], 
   "end": "1529.760", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es ausdr\u00fccklicher Wunsch des Kindes ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.760", 
   "children": [], 
   "end": "1541.160", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deshalb m\u00fcssen Familien im Vorfeld der Konflikte bei der Entscheidung f\u00fcr ein geeignetes Modell und bei der Umsetzung bestm\u00f6glich unterst\u00fctzt und begleitet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1541.160", 
   "children": [], 
   "end": "1549.160", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen wir erstens fl\u00e4chendeckend eine bessere personelle und sachliche Ausstattung der Jugend\u00e4mter und Familiengerichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.160", 
   "children": [], 
   "end": "1556.120", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen zweitens fl\u00e4chendeckend ausreichendes und gut ausgebildetes psychologisches Personal und mehr Mediatorinnen und Mediatoren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.120", 
   "children": [], 
   "end": "1567.200", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens m\u00fcssen wir fl\u00e4chendeckend Richter und Richterinnen sowie Gerichtspfleger und -pflegerinnen hinsichtlich der kinderfreundlichen Gestaltung eines Gerichtsverfahrens professionell schulen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.200", 
   "children": [], 
   "end": "1576.040", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das finden Sie \u00fcbrigens in der Europaratsresolution unter den Punkten\u00a05.9 und 5.10."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.040", 
   "children": [], 
   "end": "1576.840", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.840", 
   "children": [], 
   "end": "1578.320", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.320", 
   "children": [], 
   "end": "1578.960", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.960", 
   "children": [], 
   "end": "1580.960", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf m\u00fcssen wir unseren Fokus legen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1580.960", 
   "children": [], 
   "end": "1584.800", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Kinder immer im Vordergrund stehen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.800", 
   "children": [], 
   "end": "1585.960", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1585.960", 
   "children": [], 
   "end": "1587.280", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.280", 
   "children": [], 
   "end": "1588.720", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Werner.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.720", 
   "children": [], 
   "end": "1593.480", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Katja Keul."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1593.480", 
   "children": [], 
   "end": "1595.800", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.800", 
   "children": [], 
   "end": "1596.920", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.920", 
   "children": [], 
   "end": "1601.160", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer auch immer die Zufriedenheit von Kindern getrennter Eltern untersuchen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.160", 
   "children": [], 
   "end": "1602.880", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird eins feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.880", 
   "children": [], 
   "end": "1603.960", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1603.960", 
   "children": [], 
   "end": "1606.640", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im sogenannten Wechselmodell h\u00e4lftig betreut werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.640", 
   "children": [], 
   "end": "1610.400", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind im Schnitt zufriedener als andere Trennungskinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.400", 
   "children": [], 
   "end": "1623.400", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist allerdings wenig \u00fcberraschend und kein Anlass f\u00fcr gesetzgeberische Aktivit\u00e4ten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.400", 
   "children": [], 
   "end": "1623.880", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.880", 
   "children": [], 
   "end": "1627.920", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tats\u00e4chlich eine h\u00e4lftige Betreuung ihrer Kinder leben und organisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.920", 
   "children": [], 
   "end": "1629.720", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben alle etwas gemeinsam: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1629.720", 
   "children": [], 
   "end": "1631.320", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie einigen sich zum Wohle ihres Kindes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.320", 
   "children": [], 
   "end": "1634.200", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das in einem \u00fcberdurchschnittlichen Ma\u00dfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.200", 
   "children": [], 
   "end": "1635.880", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es erfordert eine hohe Kommunikations- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1635.880", 
   "children": [], 
   "end": "1636.520", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Konfliktf\u00e4higkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.520", 
   "children": [], 
   "end": "1652.240", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich \u00fcber den Alltag eines Kindes von den Verabredungen \u00fcber die Sportaktivit\u00e4ten bis hin zum schulischen Besprechungsbedarf Tag f\u00fcr Tag auszutauschen und ihn mit geteilter Verantwortung zu organisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.240", 
   "children": [], 
   "end": "1655.280", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen funktioniert das praktisch auch so selten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.280", 
   "children": [], 
   "end": "1659.000", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich in weniger als 5\u00a0Prozent der Trennungsfamilien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1659.000", 
   "children": [], 
   "end": "1662.600", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der gro\u00dfen Mehrheit dieser Familien k\u00f6nnen die Kinder froh sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.600", 
   "children": [], 
   "end": "1664.960", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Eltern sich \u00fcber die Umgangszeiten einigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1664.960", 
   "children": [], 
   "end": "1670.760", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich bei der \u00dcbergabe nicht auch noch streiten und sich ihrer Verantwortung als Eltern nach der Trennung weiter bewusst sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1670.760", 
   "children": [], 
   "end": "1672.320", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo auch immer die Eltern das nicht schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.320", 
   "children": [], 
   "end": "1675.040", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es f\u00fcr das Kind eine furchtbare Belastung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.040", 
   "children": [], 
   "end": "1678.560", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Belastung lie\u00dfe sich aber noch einmal erheblich steigern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.560", 
   "children": [], 
   "end": "1685.680", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde man zerstrittenen Eltern eine wechselseitige Betreuung des Kindes gegen den Willen eines Beteiligten auferlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.680", 
   "children": [], 
   "end": "1690.960", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl die erforderliche hohe Kooperationsf\u00e4higkeit gar nicht vorhanden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.960", 
   "children": [], 
   "end": "1693.680", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein echter Albtraum f\u00fcr das Kind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1693.680", 
   "children": [], 
   "end": "1695.560", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1695.560", 
   "children": [], 
   "end": "1698.480", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob eine anderweitige Umgangsregelung gerecht ist oder nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1698.480", 
   "children": [], 
   "end": "1700.640", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht eben nicht um Elterngerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.640", 
   "children": [], 
   "end": "1703.080", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern allein um das Wohl des Kindes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.080", 
   "children": [], 
   "end": "1706.240", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum es schon gar nicht geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.240", 
   "children": [], 
   "end": "1706.840", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.840", 
   "children": [], 
   "end": "1708.480", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Kindesunterhalt gerecht ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1708.480", 
   "children": [], 
   "end": "1717.400", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei manch einem besonders engagierten Vertreter des Wechselmodells werde ich den Verdacht nicht los, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.400", 
   "children": [], 
   "end": "1725.520", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Emp\u00f6rung \u00fcber den als ungerecht empfundenen Kindesunterhalt gr\u00f6\u00dfer ist als die laut vorgetragene Sorge um das Kindeswohl."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.520", 
   "children": [], 
   "end": "1732.240", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An all diesen Erkenntnissen \u00e4ndert auch das Urteil des Bundesgerichtshofs vom Februar\u00a02017 nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1732.240", 
   "children": [], 
   "end": "1733.960", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der BGH hat festgestellt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.960", 
   "children": [], 
   "end": "1734.840", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1734.840", 
   "children": [], 
   "end": "1737.960", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine gerichtliche Umgangsregelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.960", 
   "children": [], 
   "end": "1748.680", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Ergebnis zu einer gleichm\u00e4\u00dfigen Betreuung des Kindes durch beide Eltern im Sinne eines parit\u00e4tischen Wechselmodells f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.680", 
   "children": [], 
   "end": "1750.320", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird vom Gesetz nicht ausgeschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1750.320", 
   "children": [], 
   "end": "1751.160", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat Ende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.160", 
   "children": [], 
   "end": "1752.800", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also v\u00f6llig klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.800", 
   "children": [], 
   "end": "1755.880", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gesetz gibt den Eltern keine Beschr\u00e4nkung auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1755.880", 
   "children": [], 
   "end": "1758.960", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen k\u00f6nnen sie sich auch jetzt schon darauf einigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.960", 
   "children": [], 
   "end": "1761.920", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der BGH h\u00e4lt es sogar ganz theoretisch f\u00fcr denkbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1761.920", 
   "children": [], 
   "end": "1763.480", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wechselmodell gerichtlich zu beschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.480", 
   "children": [], 
   "end": "1766.160", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es dem Kindeswohl entspricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.160", 
   "children": [], 
   "end": "1772.160", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass er dies aber in dem konkret zu entscheidenden Fall bejaht h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1772.160", 
   "children": [], 
   "end": "1775.800", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.800", 
   "children": [], 
   "end": "1779.760", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die theoretische M\u00f6glichkeit schr\u00e4nkt er gleich wieder ein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1779.760", 
   "children": [], 
   "end": "1781.640", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.640", 
   "children": [], 
   "end": "1791.200", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die auf ein parit\u00e4tisches Wechselmodell gerichtete Umgangsregelung setzt eine bestehende Kommunikations- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.200", 
   "children": [], 
   "end": "1798.200", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kooperationsf\u00e4higkeit der Eltern voraus\u00a0\u2026 Dem Kindeswohl entspricht es daher nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1798.200", 
   "children": [], 
   "end": "1801.960", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Wechselmodell zu dem Zwecke anzuordnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.960", 
   "children": [], 
   "end": "1804.000", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Kommunikations- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1804.000", 
   "children": [], 
   "end": "1810.960", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kooperationsf\u00e4higkeit erst herbeizuf\u00fchren.\u00a0\u2026 Ist das Verh\u00e4ltnis der Eltern erheblich konfliktbelastet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1810.960", 
   "children": [], 
   "end": "1818.520", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so liegt die auf ein parit\u00e4tisches Wechselmodell gerichtete Anordnung in der Regel nicht im wohlverstandenen Interesse des Kindes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.520", 
   "children": [], 
   "end": "1819.640", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat Ende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.640", 
   "children": [], 
   "end": "1826.480", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende verweist er dann das Verfahren wegen fehlender Anh\u00f6rung des Kindes an das Oberlandesgericht zur\u00fcck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.480", 
   "children": [], 
   "end": "1828.480", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ungeachtet des Streits dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.480", 
   "children": [], 
   "end": "1833.720", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ein gerichtlich angeordnetes Wechselmodell \u00fcberhaupt jemals zum Wohle eines Kindes sein kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1833.720", 
   "children": [], 
   "end": "1834.960", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt unstreitig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.960", 
   "children": [], 
   "end": "1841.040", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keine gesetzliche Priorit\u00e4t f\u00fcr irgendein wie auch immer genanntes Betreuungsmodell gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.040", 
   "children": [], 
   "end": "1846.720", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rechtsprechung hat sich allein am Kindeswohl und an der gemeinsamen elterlichen Verantwortung zu orientieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1846.720", 
   "children": [], 
   "end": "1848.720", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch gut so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.720", 
   "children": [], 
   "end": "1852.640", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weder bleibt das hinter der gesellschaftlichen Realit\u00e4t zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.640", 
   "children": [], 
   "end": "1855.360", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch braucht es dazu irgendeinen Paradigmenwechsel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.360", 
   "children": [], 
   "end": "1856.520", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was es braucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.520", 
   "children": [], 
   "end": "1857.920", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Unterst\u00fctzungsleistungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.920", 
   "children": [], 
   "end": "1861.600", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Eltern eine partnerschaftliche Aufteilung der Erziehungsaufgabe zu erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.600", 
   "children": [], 
   "end": "1865.920", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gute Beratung durch qualifizierte Jugendamtsmitarbeiter in ausreichender Zahl."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.920", 
   "children": [], 
   "end": "1870.480", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Familienrichterinnen und -richter und Sachverst\u00e4ndige m\u00fcssen entsprechend qualifiziert sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.480", 
   "children": [], 
   "end": "1875.040", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcnen pl\u00e4dieren daher auch f\u00fcr gesonderte Einstiegsvoraussetzungen f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit am Familiengericht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.040", 
   "children": [], 
   "end": "1879.440", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem muss der umgangsbedingte Mehrbedarf im SGB\u00a0II endlich anerkannt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1879.440", 
   "children": [], 
   "end": "1884.920", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit den Eltern nicht aus finanzieller Not heraus die Einigung \u00fcber den Umgang mit dem Kind erschwert wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.920", 
   "children": [], 
   "end": "1887.840", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insoweit teilen wir die im Antrag der Linken ge\u00e4u\u00dferte Ansicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.840", 
   "children": [], 
   "end": "1889.520", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders als die Linken sehe ich derzeit allerdings keinen Bedarf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.520", 
   "children": [], 
   "end": "1891.800", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterhaltsrechtliche Regelungen zu \u00e4ndern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.800", 
   "children": [], 
   "end": "1895.360", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch f\u00fcr das Wechselmodell hat die Rechtsprechung bereits eine L\u00f6sung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.360", 
   "children": [], 
   "end": "1896.040", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fazit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.040", 
   "children": [], 
   "end": "1898.440", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber den Antrag der Linken k\u00f6nnen wir reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1898.440", 
   "children": [], 
   "end": "1900.440", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gesetzliche Festschreibung des Wechselmodells, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1900.440", 
   "children": [], 
   "end": "1901.960", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es die FDP fordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.960", 
   "children": [], 
   "end": "1905.160", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lehnen wir Gr\u00fcne auf jeden Fall ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.160", 
   "children": [], 
   "end": "1906.520", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.520", 
   "children": [], 
   "end": "1907.840", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Keul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.840", 
   "children": [], 
   "end": "1909.200", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.200", 
   "children": [], 
   "end": "1913.760", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen jetzt zum einzigen Wechsel im Geschlecht der Redner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.760", 
   "children": [], 
   "end": "1916.520", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dem Kollegen Marcus Weinberg f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.520", 
   "children": [], 
   "end": "1917.240", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1917.240", 
   "children": [], 
   "end": "1920.680", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.680", 
   "children": [], 
   "end": "1923.080", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr diese charmante Einf\u00fchrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.080", 
   "children": [], 
   "end": "1924.640", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bin ich tats\u00e4chlich der erste Mann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.640", 
   "children": [], 
   "end": "1925.560", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dazu reden darf? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1925.560", 
   "children": [], 
   "end": "1927.280", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gibt es doch gar nicht! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.280", 
   "children": [], 
   "end": "1928.160", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das mache ich aber gerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.160", 
   "children": [], 
   "end": "1928.720", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es wichtig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.720", 
   "children": [], 
   "end": "1929.560", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wir geh\u00f6rt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.560", 
   "children": [], 
   "end": "1931.560", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es Marie und Maximilian gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1931.560", 
   "children": [], 
   "end": "1932.720", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen ganz deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.720", 
   "children": [], 
   "end": "1934.440", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch hervorragend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.440", 
   "children": [], 
   "end": "1936.760", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In F\u00e4llen wie diesem haben sich die Eltern geeinigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1936.760", 
   "children": [], 
   "end": "1938.240", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keinen Konflikt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1938.240", 
   "children": [], 
   "end": "1941.280", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann gibt es das Wechselmodell auch als Angebot. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1941.280", 
   "children": [], 
   "end": "1945.960", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "120\u00a0000\u00a0Kinder erleben j\u00e4hrlich in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.960", 
   "children": [], 
   "end": "1949.280", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens dass sich ihre Eltern streiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1949.280", 
   "children": [], 
   "end": "1956.760", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens dass sich ihre Eltern trennen und dass dann ihre Eltern \u00fcber die Betreuung m\u00f6glicherweise streiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1956.760", 
   "children": [], 
   "end": "1957.680", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.680", 
   "children": [], 
   "end": "1961.800", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir f\u00fcr jedes Kind und f\u00fcr jeden einzelnen Fall eine Einzelpr\u00fcfung vorsehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.800", 
   "children": [], 
   "end": "1964.880", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als L\u00f6sung kann das Wechselmodell in Betracht kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1964.880", 
   "children": [], 
   "end": "1966.560", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was f\u00fcr Marie und Maximilian gut ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.560", 
   "children": [], 
   "end": "1968.120", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist f\u00fcr andere schlecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.120", 
   "children": [], 
   "end": "1970.600", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei hochstrittigen Eltern ist das Wechselmodell schlecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1970.600", 
   "children": [], 
   "end": "1975.200", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu diesem Ergebnis kommen auch die von Ihnen h\u00e4ufig angef\u00fchrten Studien: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.200", 
   "children": [], 
   "end": "1976.560", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.560", 
   "children": [], 
   "end": "1979.480", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich verstehen und deren Trennung einvernehmlich verl\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.480", 
   "children": [], 
   "end": "1981.200", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das Wechselmodell\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1981.200", 
   "children": [], 
   "end": "1982.960", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf hat Frau Keul zu Recht hingewiesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.960", 
   "children": [], 
   "end": "1983.680", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1983.680", 
   "children": [], 
   "end": "1986.760", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber in den Studien wird auch warnend darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.760", 
   "children": [], 
   "end": "1993.360", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Modell bei hochstrittigen Eltern und hochstrittigen Familiensituationen nicht kindeswohlst\u00e4rkend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.360", 
   "children": [], 
   "end": "1995.680", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern kindeswohlgef\u00e4hrdend wirkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.680", 
   "children": [], 
   "end": "1998.320", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir den Einzelfall betrachten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.320", 
   "children": [], 
   "end": "2004.720", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen nach einer Trennung Vater und Mutter die M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.720", 
   "children": [], 
   "end": "2006.240", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich um das Kind zu k\u00fcmmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.240", 
   "children": [], 
   "end": "2007.920", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob sie nun an einem Strang ziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.920", 
   "children": [], 
   "end": "2008.600", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "miteinander reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.600", 
   "children": [], 
   "end": "2012.640", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte teilen oder ob sie sich gegenseitig ausbremsen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.640", 
   "children": [], 
   "end": "2013.760", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist uns wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.760", 
   "children": [], 
   "end": "2015.640", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist \u00fcbrigens auch Ausdruck des gesellschaftlichen Wandels. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.640", 
   "children": [], 
   "end": "2018.920", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben heute eine andere Situation als vor 30\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2018.920", 
   "children": [], 
   "end": "2022.480", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es nur das Residenzmodell gab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2022.480", 
   "children": [], 
   "end": "2028.600", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen gibt es heute neben dem Wechselmodell unter anderem ein Pendelmodell und ein Doppelresidenzmodell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.600", 
   "children": [], 
   "end": "2029.000", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.000", 
   "children": [], 
   "end": "2029.360", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.360", 
   "children": [], 
   "end": "2029.680", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.680", 
   "children": [], 
   "end": "2031.920", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich erspare mir den siebten Teil der Vorlesung dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.920", 
   "children": [], 
   "end": "2033.360", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Modelle es in Deutschland gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2033.360", 
   "children": [], 
   "end": "2033.920", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2033.920", 
   "children": [], 
   "end": "2036.800", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr jedes Kind das richtige Modell gefunden wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2036.800", 
   "children": [], 
   "end": "2040.520", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die entscheidende Frage lautet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2040.520", 
   "children": [], 
   "end": "2042.760", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben die Kolleginnen vor mir in Breite ausgef\u00fchrt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.760", 
   "children": [], 
   "end": "2045.840", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Zeit Mama und Papa mit dem Kind verbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.840", 
   "children": [], 
   "end": "2047.880", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidend ist nicht die Quantit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.880", 
   "children": [], 
   "end": "2050.240", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Qualit\u00e4t der Betreuung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.240", 
   "children": [], 
   "end": "2051.440", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Studien haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2051.440", 
   "children": [], 
   "end": "2053.920", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch l\u00e4nder\u00fcbergreifend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.920", 
   "children": [], 
   "end": "2054.440", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ergeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.440", 
   "children": [], 
   "end": "2060.680", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Qualit\u00e4t der Zeit f\u00fcr das Kind wichtiger ist als das Zeitmanagement oder die Zeiteinteilung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.680", 
   "children": [], 
   "end": "2063.680", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht der Elternwille z\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.680", 
   "children": [], 
   "end": "2065.040", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das Kindeswohl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2065.040", 
   "children": [], 
   "end": "2066.520", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sei auch denjenigen gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.520", 
   "children": [], 
   "end": "2070.920", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die als Vertreter der V\u00e4terlobby oder der M\u00fctterlobby dieser Debatte zuschauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.920", 
   "children": [], 
   "end": "2072.200", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen ganz deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.200", 
   "children": [], 
   "end": "2072.360", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.360", 
   "children": [], 
   "end": "2074.760", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir verstehen eure Intention und euer Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2074.760", 
   "children": [], 
   "end": "2076.800", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir nehmen das mit auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.800", 
   "children": [], 
   "end": "2081.240", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber f\u00fcr uns stehen das Kindeswohl und die Entscheidung f\u00fcr das Kind im Vordergrund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2081.240", 
   "children": [], 
   "end": "2082.520", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach werden wir uns richten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.520", 
   "children": [], 
   "end": "2083.040", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bindung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2083.040", 
   "children": [], 
   "end": "2093.280", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe und Vertrauen sind wichtiger als Quantit\u00e4t oder die Interessen einzelner Elternteile."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2093.280", 
   "children": [], 
   "end": "2095.800", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund war es klug und wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2095.800", 
   "children": [], 
   "end": "2099.320", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in der Koalitionsvereinbarung f\u00fcr den gesamten Bereich der Kinder- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2099.320", 
   "children": [], 
   "end": "2099.920", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Jugendhilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2099.920", 
   "children": [], 
   "end": "2103.960", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr den Bereich familiengerichtlicher Verfahren festgelegt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.960", 
   "children": [], 
   "end": "2105.400", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass darauf zu achten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.400", 
   "children": [], 
   "end": "2107.320", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Familienrichter gut ausgebildet sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2107.320", 
   "children": [], 
   "end": "2111.280", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich qualifizieren und weiterbilden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.280", 
   "children": [], 
   "end": "2111.880", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur dann l\u00e4sst sich identifizieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.880", 
   "children": [], 
   "end": "2113.800", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr das jeweilige Kind wichtig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.800", 
   "children": [], 
   "end": "2115.800", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt ferner auf die Gutachten an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.800", 
   "children": [], 
   "end": "2116.560", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war klug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.560", 
   "children": [], 
   "end": "2120.000", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies im Koalitionsvertrag mit der SPD so zu formulieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.000", 
   "children": [], 
   "end": "2122.360", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran werden wir uns orientieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.360", 
   "children": [], 
   "end": "2125.720", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil die Entscheidung f\u00fcr das Kind und f\u00fcr die Zukunft des Kindes so wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.720", 
   "children": [], 
   "end": "2129.960", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir die bestm\u00f6glichen Voraussetzungen bei familiengerichtlichen Verfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.960", 
   "children": [], 
   "end": "2131.760", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt viele Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.760", 
   "children": [], 
   "end": "2137.920", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die trotz ausgiebiger Zeit mit einem Elternteil eine bessere Bindung zu dem anderen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2137.920", 
   "children": [], 
   "end": "2142.720", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger pr\u00e4senten Elternteil haben wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.720", 
   "children": [], 
   "end": "2144.280", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kennen auch M\u00fctter und V\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.280", 
   "children": [], 
   "end": "2149.160", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die w\u00e4hrend ihrer Zeit die Kinder vor allem von Computer und Fernseher betreuen lassen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2149.160", 
   "children": [], 
   "end": "2150.800", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.800", 
   "children": [], 
   "end": "2155.920", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fifty-fifty-Regelung wirkt dem Anschein nach zwar gerecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.920", 
   "children": [], 
   "end": "2157.080", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sie aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.080", 
   "children": [], 
   "end": "2160.880", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich darin nicht die individuellen Bed\u00fcrfnisse des Kindes widerspiegeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2160.880", 
   "children": [], 
   "end": "2163.800", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch eine Bemerkung zum Ende meiner Redezeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.800", 
   "children": [], 
   "end": "2165.800", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da immer wieder Studien angef\u00fchrt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.800", 
   "children": [], 
   "end": "2166.800", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die angeblich belegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.800", 
   "children": [], 
   "end": "2170.800", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nur und ausschlie\u00dflich das Wechselmodell der Regelfall sein soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.800", 
   "children": [], 
   "end": "2172.400", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss die Studien vergleichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2172.400", 
   "children": [], 
   "end": "2174.520", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise die Studien aus Australien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.520", 
   "children": [], 
   "end": "2177.360", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Australien wird das Wechselmodell anders definiert als in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.360", 
   "children": [], 
   "end": "2179.080", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei vielen Studien\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2179.080", 
   "children": [], 
   "end": "2180.200", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.200", 
   "children": [], 
   "end": "2181.080", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0um als erster Mann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.080", 
   "children": [], 
   "end": "2181.680", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hier reden durfte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.680", 
   "children": [], 
   "end": "2182.800", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Schluss zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.800", 
   "children": [], 
   "end": "2184.040", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.040", 
   "children": [], 
   "end": "2186.200", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat man nicht konflikthafte Situationen \u00fcberpr\u00fcft; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2186.200", 
   "children": [], 
   "end": "2188.800", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das muss unsere Aufgabe sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.800", 
   "children": [], 
   "end": "2190.960", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher kann ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2190.960", 
   "children": [], 
   "end": "2192.480", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber eine Klarstellung k\u00f6nnen wir reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.480", 
   "children": [], 
   "end": "2194.480", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Koalitionspartner; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2194.480", 
   "children": [], 
   "end": "2197.080", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antr\u00e4ge bringen wir ja gemeinsam ins Parlament ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.080", 
   "children": [], 
   "end": "2198.720", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ein Wechselmodell als Regelfall\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.720", 
   "children": [], 
   "end": "2199.120", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.120", 
   "children": [], 
   "end": "2199.640", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe FDP\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.640", 
   "children": [], 
   "end": "2200.160", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde bedeuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2200.160", 
   "children": [], 
   "end": "2201.960", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Kind mit dem Bade auszusch\u00fctten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2201.960", 
   "children": [], 
   "end": "2202.600", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.600", 
   "children": [], 
   "end": "2203.560", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2203.560", 
   "children": [], 
   "end": "2208.320", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die geschlechterspezifische Solidarit\u00e4t sollten Sie nicht \u00fcberstrapazieren.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2208.320", 
   "children": [], 
   "end": "2212.360", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes die Kollegin \u00adEsther Dilcher f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2212.360", 
   "children": [], 
   "end": "2218.520", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2218.520", 
   "children": [], 
   "end": "2222.600", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.600", 
   "children": [], 
   "end": "2224.360", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wechselmodell als Regelfall\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2224.360", 
   "children": [], 
   "end": "2227.200", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das lehnt die SPD-Fraktion ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.200", 
   "children": [], 
   "end": "2233.680", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine gesetzliche Regelung f\u00fcr den Umgang des Kindes mit den Eltern findet sich bereits in \u00a7\u00a01684\u00a0BGB;\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.680", 
   "children": [], 
   "end": "2234.520", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Juristen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.520", 
   "children": [], 
   "end": "2236.960", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Blick ins Gesetz erleichtert die Rechtsfindung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2236.960", 
   "children": [], 
   "end": "2238.920", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort steht in Absatz\u00a01:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2238.920", 
   "children": [], 
   "end": "2242.160", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kind hat das Recht auf Umgang mit jedem Elternteil\u00a0..."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2242.160", 
   "children": [], 
   "end": "2243.720", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Absatz\u00a03 steht dann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.720", 
   "children": [], 
   "end": "2245.400", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist entscheidend\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2245.400", 
   "children": [], 
   "end": "2250.880", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Familiengericht kann \u00fcber den Umfang des Umgangsrechts entscheiden und seine Aus\u00fcbung\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2250.880", 
   "children": [], 
   "end": "2251.680", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4her regeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.680", 
   "children": [], 
   "end": "2254.880", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon haben die Gerichte bisher mehr oder weniger Gebrauch gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2254.880", 
   "children": [], 
   "end": "2257.080", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige waren so mutig und haben das schon angeordnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2257.080", 
   "children": [], 
   "end": "2260.440", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilweise auch im Wege der einstweiligen Anordnung unmittelbar nach der Trennung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2260.440", 
   "children": [], 
   "end": "2263.280", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere waren sich unsicher und haben das abgelehnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.280", 
   "children": [], 
   "end": "2265.560", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der BGH hat nunmehr klargestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2265.560", 
   "children": [], 
   "end": "2273.640", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das durchaus m\u00f6glich ist und dass alle Modelle von \u00a7\u00a01684\u00a0BGB umfasst sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2273.640", 
   "children": [], 
   "end": "2276.960", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kindeswohlprinzip ist ebenfalls im Gesetz geregelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.960", 
   "children": [], 
   "end": "2277.560", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.560", 
   "children": [], 
   "end": "2278.680", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Entscheidungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.680", 
   "children": [], 
   "end": "2279.560", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu treffen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2279.560", 
   "children": [], 
   "end": "2281.360", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer das Kindeswohl im Blick haben m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2281.360", 
   "children": [], 
   "end": "2283.880", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine gesetzliche Regelung in Ihrem Sinne braucht es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.880", 
   "children": [], 
   "end": "2284.960", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen wundert mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.960", 
   "children": [], 
   "end": "2294.320", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine freiheitlich-demokratische Partei hier ein ganz bestimmtes Modell vorgeben und den Menschen die Entscheidungsfreiheit nehmen m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2294.320", 
   "children": [], 
   "end": "2295.840", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zutreffend ist auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2295.840", 
   "children": [], 
   "end": "2297.080", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.080", 
   "children": [], 
   "end": "2301.640", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihr gemeinsames Sorgerecht zum Wohle des Kindes aus\u00fcben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2301.640", 
   "children": [], 
   "end": "2308.240", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf ein Wechselmodell ohne gerichtliche Kl\u00e4rung einigen k\u00f6nnen und dies auch bereits getan haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2308.240", 
   "children": [], 
   "end": "2311.560", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese F\u00e4lle kommen erst gar nicht vor Gericht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2311.560", 
   "children": [], 
   "end": "2313.400", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sehen wir gar nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2313.400", 
   "children": [], 
   "end": "2314.160", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Dilcher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.160", 
   "children": [], 
   "end": "2317.840", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Helling-Plahr?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.840", 
   "children": [], 
   "end": "2319.200", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2319.200", 
   "children": [], 
   "end": "2320.320", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.320", 
   "children": [], 
   "end": "2322.680", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es entsteht unweigerlich der Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.680", 
   "children": [], 
   "end": "2332.920", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sowohl Sie als auch die Kollegen unseren Antrag nicht gelesen oder nicht verstanden haben oder ihn auch nicht verstehen wollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.920", 
   "children": [], 
   "end": "2334.280", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht uns nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.280", 
   "children": [], 
   "end": "2337.880", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir jeder Familie ein Wechselmodell aufdr\u00fccken wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2337.880", 
   "children": [], 
   "end": "2338.880", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben klargestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.880", 
   "children": [], 
   "end": "2346.400", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in jedem Einzelfall Pr\u00fcfungen des Kindeswohls stattfinden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.400", 
   "children": [], 
   "end": "2349.480", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen das Wechselmodell zum Regelfall machen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2349.480", 
   "children": [], 
   "end": "2352.080", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mehr und nicht weniger\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2352.080", 
   "children": [], 
   "end": "2354.200", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dessen Basis aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2354.200", 
   "children": [], 
   "end": "2355.680", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie derzeit auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.680", 
   "children": [], 
   "end": "2358.640", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der konkrete Fall beurteilt werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2358.640", 
   "children": [], 
   "end": "2360.200", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund bitte ich Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.200", 
   "children": [], 
   "end": "2362.920", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Ihrer bisherigen Aussage noch einmal Stellung zu nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.920", 
   "children": [], 
   "end": "2364.080", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.080", 
   "children": [], 
   "end": "2364.640", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.640", 
   "children": [], 
   "end": "2369.880", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Ihre Frage gerade selbst beantwortet in dem Augenblick, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2369.880", 
   "children": [], 
   "end": "2372.520", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Sie gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.520", 
   "children": [], 
   "end": "2374.640", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollten das als Regelfall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.640", 
   "children": [], 
   "end": "2375.600", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das wollen wir nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2375.600", 
   "children": [], 
   "end": "2377.400", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Mehrzahl der F\u00e4lle ist es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.400", 
   "children": [], 
   "end": "2386.920", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die \u00fcberwiegende Betreuung durch einen Elternteil und der Umgang des anderen Elternteils an Wochenenden und einzelnen Wochentagen leider immer noch die Regel ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.920", 
   "children": [], 
   "end": "2393.000", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die gesellschaftlichen Rahmenbedingungen es heute gar nicht anders zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.000", 
   "children": [], 
   "end": "2397.000", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo gibt es denn M\u00f6glichkeiten einer zuverl\u00e4ssigen Betreuung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2397.000", 
   "children": [], 
   "end": "2399.840", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn beide Elternteile Vollzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2399.840", 
   "children": [], 
   "end": "2401.560", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das eventuell noch im Schichtbetrieb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.560", 
   "children": [], 
   "end": "2402.440", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "arbeiten wollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2402.440", 
   "children": [], 
   "end": "2404.920", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist der finanzielle Ausgleich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2404.920", 
   "children": [], 
   "end": "2408.840", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn beide Elternteile vor\u00fcbergehend in Teilzeit arbeiten wollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2408.840", 
   "children": [], 
   "end": "2410.240", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Voraussetzungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2410.240", 
   "children": [], 
   "end": "2412.320", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Rahmenbedingungen m\u00fcssen wir schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.320", 
   "children": [], 
   "end": "2414.800", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran werden wir arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.800", 
   "children": [], 
   "end": "2417.800", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ein Wechselmodell aufbauen zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2417.800", 
   "children": [], 
   "end": "2418.720", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das nicht nur f\u00fcr mehr Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.720", 
   "children": [], 
   "end": "2420.000", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern insbesondere f\u00fcr mehr Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.000", 
   "children": [], 
   "end": "2421.680", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir das Kindeswohl im Blick haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.680", 
   "children": [], 
   "end": "2424.880", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Forderung der Linken nach \u00c4nderung des Unterhaltsrechts bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.880", 
   "children": [], 
   "end": "2427.840", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dessen Anpassung ist f\u00fcr mich noch ein bisschen zu kurz gedacht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2427.840", 
   "children": [], 
   "end": "2430.600", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da m\u00fcssen wir noch eine ganze Menge mehr erarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.600", 
   "children": [], 
   "end": "2433.080", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer bezahlt dann noch den Kindergarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2433.080", 
   "children": [], 
   "end": "2433.800", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schulb\u00fccher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2433.800", 
   "children": [], 
   "end": "2434.400", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schulausfl\u00fcge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2434.400", 
   "children": [], 
   "end": "2435.440", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geschenke f\u00fcr Freunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2435.440", 
   "children": [], 
   "end": "2435.920", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bekleidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2435.920", 
   "children": [], 
   "end": "2436.680", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vereinsbeitr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.680", 
   "children": [], 
   "end": "2437.680", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Taschengeld? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2437.680", 
   "children": [], 
   "end": "2439.600", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind strittige Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.600", 
   "children": [], 
   "end": "2441.760", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sicherlich noch weiter diskutiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2441.760", 
   "children": [], 
   "end": "2443.400", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich Eltern streiten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2443.400", 
   "children": [], 
   "end": "2444.920", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann finden sie auch etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2444.920", 
   "children": [], 
   "end": "2447.400", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wor\u00fcber sie sich streiten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2447.400", 
   "children": [], 
   "end": "2453.280", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am wichtigsten f\u00fcr die Kinder sind die Bindung des Kindes zu beiden Elternteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.280", 
   "children": [], 
   "end": "2456.640", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Kommunikation und die gemeinsame Sorge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.640", 
   "children": [], 
   "end": "2459.560", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen wir also den Eltern und den Gerichten Spielraum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.560", 
   "children": [], 
   "end": "2464.840", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um bestm\u00f6gliche Voraussetzungen f\u00fcr die Befriedigung der individuellen Bed\u00fcrfnisse eines jeden Kindes zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2464.840", 
   "children": [], 
   "end": "2467.800", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und bringen wir verbesserte Rahmenbedingungen auf den Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2467.800", 
   "children": [], 
   "end": "2468.280", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.280", 
   "children": [], 
   "end": "2468.680", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.680", 
   "children": [], 
   "end": "2470.800", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.800", 
   "children": [], 
   "end": "2471.640", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2471.640", 
   "children": [], 
   "end": "2473.760", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Dilcher.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.760", 
   "children": [], 
   "end": "2478.520", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss der Debatte erteile ich das Wort der Kollegin Andrea Lindholz f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.520", 
   "children": [], 
   "end": "2484.200", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2484.200", 
   "children": [], 
   "end": "2487.920", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.920", 
   "children": [], 
   "end": "2489.400", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.400", 
   "children": [], 
   "end": "2491.240", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beraten heute einen Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.240", 
   "children": [], 
   "end": "2494.560", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem die FDP das familienrechtliche Wechselmodell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.560", 
   "children": [], 
   "end": "2496.920", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die h\u00e4lftige Betreuung der Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2496.920", 
   "children": [], 
   "end": "2501.440", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel nach der Trennung als Regelfall einf\u00fchren m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2501.440", 
   "children": [], 
   "end": "2506.480", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Fachanw\u00e4ltin f\u00fcr Familienrecht habe ich viele Jahre in diesem Bereich gearbeitet und vieles erlebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2506.480", 
   "children": [], 
   "end": "2507.720", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Rechtsgebiet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2507.720", 
   "children": [], 
   "end": "2513.160", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wie kaum ein anderes von menschlichen Schicksalen begleitet ist und das von allen Beteiligten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2513.160", 
   "children": [], 
   "end": "2513.960", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch den Richtern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2513.960", 
   "children": [], 
   "end": "2516.720", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anw\u00e4lten und Mitarbeitern beim Jugendamt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.720", 
   "children": [], 
   "end": "2521.880", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein hohes Ma\u00df an sozialer Kompetenz und an Mediationsf\u00e4higkeit fordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.880", 
   "children": [], 
   "end": "2524.320", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin deshalb froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.320", 
   "children": [], 
   "end": "2527.840", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Koalitionsvertrag vereinbart haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2527.840", 
   "children": [], 
   "end": "2537.520", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Fortbildung von Richterinnen und Richtern im Bereich des Familienrechts gemeinsam mit den L\u00e4ndern st\u00e4rken wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.520", 
   "children": [], 
   "end": "2540.080", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU und CSU unterst\u00fctzen es sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.080", 
   "children": [], 
   "end": "2545.960", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn V\u00e4ter und M\u00fctter auch nach einer Trennung ihre Kinder gemeinsam betreuen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2545.960", 
   "children": [], 
   "end": "2548.840", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist heute zum Gl\u00fcck immer \u00f6fter die Regel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.840", 
   "children": [], 
   "end": "2552.040", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist ein wichtiger gesellschaftlicher Fortschritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2552.040", 
   "children": [], 
   "end": "2554.400", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich sind beide Elternteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.400", 
   "children": [], 
   "end": "2555.400", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vater und Mutter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.400", 
   "children": [], 
   "end": "2557.040", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleicherma\u00dfen in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.040", 
   "children": [], 
   "end": "2560.000", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Kinder zu erziehen und zu betreuen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.000", 
   "children": [], 
   "end": "2565.080", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gesetz sieht die gemeinsame elterliche Sorge auch als Regelfall vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.080", 
   "children": [], 
   "end": "2569.640", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das Umgangsrecht ist geregelt als Recht und Pflicht beider Eltern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2569.640", 
   "children": [], 
   "end": "2575.000", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kind hat einen Anspruch auf Umgang mit beiden Elternteilen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2575.000", 
   "children": [], 
   "end": "2580.720", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Gl\u00fcck k\u00f6nnen sich viele Eltern in Trennungssituationen einigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.720", 
   "children": [], 
   "end": "2584.000", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wechselmodell kann gerichtlich angeordnet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.000", 
   "children": [], 
   "end": "2586.840", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenso wie erweiterte Umgangsregelungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2586.840", 
   "children": [], 
   "end": "2591.040", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann sogar gegen den Willen eines Elternteils angeordnet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2591.040", 
   "children": [], 
   "end": "2595.280", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist eine gesetzliche Klarstellung zwar nicht notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2595.280", 
   "children": [], 
   "end": "2597.720", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben auch nicht sch\u00e4dlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2597.720", 
   "children": [], 
   "end": "2602.720", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch im Koalitionsvertrag steht ein Satz zu diesem Punkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2602.720", 
   "children": [], 
   "end": "2608.800", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Form der Umgangsvereinbarung muss sich aber zuerst nach dem Kindeswohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2608.800", 
   "children": [], 
   "end": "2614.800", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann nach den Interessen der Eltern und erst ganz zum Schluss nach finanziellen Erw\u00e4gungen ausrichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.800", 
   "children": [], 
   "end": "2617.240", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kenne verschiedenste F\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.240", 
   "children": [], 
   "end": "2622.200", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die exakt h\u00e4lftige Betreuung gerade nicht funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2622.200", 
   "children": [], 
   "end": "2624.120", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will die jeweiligen Gr\u00fcnde gar nicht bewerten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2624.120", 
   "children": [], 
   "end": "2626.640", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nnen r\u00e4umlich-technische Gr\u00fcnde sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2626.640", 
   "children": [], 
   "end": "2627.680", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2627.680", 
   "children": [], 
   "end": "2629.760", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.760", 
   "children": [], 
   "end": "2631.480", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es nicht zielf\u00fchrend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.480", 
   "children": [], 
   "end": "2637.040", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das von Ihnen geforderte Wechselmodell bei Trennung ohne Elternkonsens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.040", 
   "children": [], 
   "end": "2638.240", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so steht es in Ihrem Antrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2638.240", 
   "children": [], 
   "end": "2641.000", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Regelfall zu verankern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2641.000", 
   "children": [], 
   "end": "2648.600", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn im Fall des Konsenses haben wir gar kein Problem mit unserem Gesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.600", 
   "children": [], 
   "end": "2651.640", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich Eltern nicht \u00fcber das Umgangsrecht einigen k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.640", 
   "children": [], 
   "end": "2654.040", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau dar\u00fcber reden wir hier\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2654.040", 
   "children": [], 
   "end": "2658.440", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen eben zun\u00e4chst Aspekte des Kindeswohls wie Alter des Kindes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.440", 
   "children": [], 
   "end": "2659.320", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wille des Kindes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2659.320", 
   "children": [], 
   "end": "2660.640", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bindung an die Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2660.640", 
   "children": [], 
   "end": "2662.560", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bisherigen Abl\u00e4ufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2662.560", 
   "children": [], 
   "end": "2663.640", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Strukturen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.640", 
   "children": [], 
   "end": "2668.440", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kooperationsf\u00e4higkeit der Eltern und vieles mehr gepr\u00fcft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.440", 
   "children": [], 
   "end": "2670.280", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man Ihrem Antrag folgte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.280", 
   "children": [], 
   "end": "2673.520", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten Eltern auch Anspruch darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.520", 
   "children": [], 
   "end": "2678.800", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein vier Monate altes Kind von Anfang an h\u00e4lftig zu betreuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.800", 
   "children": [], 
   "end": "2682.600", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst wenn sie noch nicht einmal zusammengelebt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2682.600", 
   "children": [], 
   "end": "2686.120", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag l\u00e4sst verdammt viele Fragen offen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2686.120", 
   "children": [], 
   "end": "2687.560", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist auch nicht geeignet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.560", 
   "children": [], 
   "end": "2689.560", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Streitpotenzial zu vermeiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2689.560", 
   "children": [], 
   "end": "2690.600", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.600", 
   "children": [], 
   "end": "2693.560", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist sehr stark von Geldfragen gepr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2693.560", 
   "children": [], 
   "end": "2694.600", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei einer Ehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.600", 
   "children": [], 
   "end": "2697.160", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der gleichberechtigt die M\u00f6glichkeit gegeben war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2697.160", 
   "children": [], 
   "end": "2699.560", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seinem Beruf nachzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2699.560", 
   "children": [], 
   "end": "2703.880", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir auch heute im Unterhaltsrecht kein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2703.880", 
   "children": [], 
   "end": "2705.360", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn Frauen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.360", 
   "children": [], 
   "end": "2706.920", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es k\u00f6nnen auch M\u00e4nner sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2706.920", 
   "children": [], 
   "end": "2708.960", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur\u00fcckstehen und weniger arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.960", 
   "children": [], 
   "end": "2710.640", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben wir die Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.640", 
   "children": [], 
   "end": "2715.120", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn wir die von Ihnen geforderten \u00c4nderungen vornehmen w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.120", 
   "children": [], 
   "end": "2722.120", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch einen letzten Punkt zum Unterhalt ansprechen und nehme als Beispiel den sch\u00f6nen Begriff \u201eerweitertes Umgangsrecht\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.120", 
   "children": [], 
   "end": "2722.920", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen F\u00e4llen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.920", 
   "children": [], 
   "end": "2723.680", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das glaube ich auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.680", 
   "children": [], 
   "end": "2726.600", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es tats\u00e4chlich unterhaltsrechtlichen Regelungsbedarf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.600", 
   "children": [], 
   "end": "2730.280", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist noch zu vieles zu unklar geregelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2730.280", 
   "children": [], 
   "end": "2733.400", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir gemeinsam mit der SPD vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.400", 
   "children": [], 
   "end": "2736.800", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns die Unterhaltsregelungen nochmals anschauen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2736.800", 
   "children": [], 
   "end": "2738.280", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch gut so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2738.280", 
   "children": [], 
   "end": "2740.640", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztlich sollten wir eines machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2740.640", 
   "children": [], 
   "end": "2742.360", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2742.360", 
   "children": [], 
   "end": "2746.280", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in den Beratungen vor Ort den Eltern Mut gemacht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2746.280", 
   "children": [], 
   "end": "2752.120", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Kinder gemeinsam zu betreuen und vielleicht auch neue und unkonventionelle Wege zu gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2752.120", 
   "children": [], 
   "end": "2753.600", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der richtige Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2753.600", 
   "children": [], 
   "end": "2758.160", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht die gesetzliche Verankerung des Wechselmodells per se im Gesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.160", 
   "children": [], 
   "end": "2759.200", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2759.200", 
   "children": [], 
   "end": "2759.720", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2759.720", 
   "children": [], 
   "end": "2761.920", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Lindholz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.920", 
   "children": [], 
   "end": "2765.160", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesen Worten schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2765.160", 
   "children": [], 
   "end": "2767.200", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die \u00dcberweisungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2767.200", 
   "children": [], 
   "end": "2769.960", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar zun\u00e4chst zu Tagesordnungspunkt\u00a015\u00a0a. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2769.960", 
   "children": [], 
   "end": "2785.520", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/1175 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2785.520", 
   "children": [], 
   "end": "2789.280", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2789.280", 
   "children": [], 
   "end": "2790.760", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2790.760", 
   "children": [], 
   "end": "2793.960", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.960", 
   "children": [], 
   "end": "2798.880", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun kommen wir zu Tagesordnungspunkt\u00a015\u00a0b. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2798.880", 
   "children": [], 
   "end": "2810.120", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorlage auf Drucksache\u00a019/1172 soll an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2810.120", 
   "children": [], 
   "end": "2812.400", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Federf\u00fchrung ist jedoch strittig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2812.400", 
   "children": [], 
   "end": "2813.920", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktionen von CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2813.920", 
   "children": [], 
   "end": "2814.400", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2814.400", 
   "children": [], 
   "end": "2815.080", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2815.080", 
   "children": [], 
   "end": "2820.360", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen w\u00fcnschen Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2820.360", 
   "children": [], 
   "end": "2824.360", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion Die Linke w\u00fcnscht Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2824.360", 
   "children": [], 
   "end": "2824.760", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Senioren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2824.760", 
   "children": [], 
   "end": "2826.320", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und Jugend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2826.320", 
   "children": [], 
   "end": "2830.120", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lasse zuerst \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktion Die Linke\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.120", 
   "children": [], 
   "end": "2832.680", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2832.680", 
   "children": [], 
   "end": "2833.160", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Senioren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2833.160", 
   "children": [], 
   "end": "2834.000", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und Jugend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2834.000", 
   "children": [], 
   "end": "2834.280", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abstimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2834.280", 
   "children": [], 
   "end": "2836.520", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt diesem \u00dcberweisungsvorschlag zu?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.640", 
   "children": [], 
   "end": "2840.520", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2840.520", 
   "children": [], 
   "end": "2843.400", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2843.400", 
   "children": [], 
   "end": "2851.000", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist der \u00dcberweisungsvorschlag gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke mit den Stimmen der \u00fcbrigen Fraktionen dieses Hauses abgelehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2851.000", 
   "children": [], 
   "end": "2854.480", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lasse nun \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktionen von CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2854.480", 
   "children": [], 
   "end": "2854.920", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2854.920", 
   "children": [], 
   "end": "2855.360", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2855.360", 
   "children": [], 
   "end": "2856.880", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2856.880", 
   "children": [], 
   "end": "2859.760", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2859.760", 
   "children": [], 
   "end": "2860.000", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abstimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2860.000", 
   "children": [], 
   "end": "2861.760", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2861.760", 
   "children": [], 
   "end": "2863.960", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2863.960", 
   "children": [], 
   "end": "2865.320", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2865.320", 
   "children": [], 
   "end": "2874.560", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist ebenfalls mit der Mehrheit der Fraktionen dieses Hauses gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke der \u00dcberweisungsvorschlag angenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2874.560", 
   "children": [], 
   "end": "2877.320", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2877.320", 
   "children": [], 
   "end": "2881.920", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich zu den Tagesordnungspunkten\u00a014\u00a0a bis c und Zusatzpunkt\u00a03 zur\u00fcckkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2881.920", 
   "children": [], 
   "end": "2883.960", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um den Zwischenruf des Abgeordneten Seitz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2883.960", 
   "children": [], 
   "end": "2885.720", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Protokoll weist aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2885.720", 
   "children": [], 
   "end": "2888.640", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kollege Seitz zwischengerufen hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2888.640", 
   "children": [], 
   "end": "2889.960", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eTr\u00e4um weiter!\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2889.960", 
   "children": [], 
   "end": "2891.280", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich anders verstanden hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2891.280", 
   "children": [], 
   "end": "2893.160", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde diese Bemerkung nicht witzig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2893.160", 
   "children": [], 
   "end": "2894.400", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie ist jedenfalls nicht erb\u00e4rmlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2894.400", 
   "children": [], 
   "end": "2895.920", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2895.920", 
   "children": [], 
   "end": "2900.400", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Seitz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2900.400", 
   "children": [], 
   "end": "2900.800", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte ich um Entschuldigung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2900.800", 
   "children": [], 
   "end": "2904.000", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k ommen nun zu Tagesordnungspunkt\u00a016:"
   ]
  }
 ]
}