{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.640", 
   "children": [], 
   "end": "17.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.920", 
   "children": [], 
   "end": "22.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.160", 
   "children": [], 
   "end": "27.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Normalerweise bin ich wie mein Kollege Gauland ein Freund von Bismarck-Zitaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.720", 
   "children": [], 
   "end": "30.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich habe ein altes deutsches Sprichwort gefunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.320", 
   "children": [], 
   "end": "34.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Situation beim BAMF besser beschreibt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.040", 
   "children": [], 
   "end": "36.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Fisch stinkt vom Kopf her."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.520", 
   "children": [], 
   "end": "39.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit das Sprichwort der Schwere der Sache gerecht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.680", 
   "children": [], 
   "end": "43.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmen wir auch ganz gerne einmal den Bismarck\u00adhering."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.720", 
   "children": [], 
   "end": "49.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge ist schon oft in die Kritik gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.480", 
   "children": [], 
   "end": "50.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manchmal zu Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.520", 
   "children": [], 
   "end": "52.640", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber meistens zu Unrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.640", 
   "children": [], 
   "end": "59.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da die Ursachen aller Fehlentscheidungen und Vers\u00e4umnisse der BAMF-Beh\u00f6rde nicht nur in dieser Beh\u00f6rde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.000", 
   "children": [], 
   "end": "62.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in erster Linie bei einer Migrationspolitik liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.800", 
   "children": [], 
   "end": "67.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die au\u00dfer Rand und Band geriet und nicht korrigiert wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.080", 
   "children": [], 
   "end": "68.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun der neue Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.080", 
   "children": [], 
   "end": "73.360", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Korruptionsfall durch die Leiterin der Au\u00dfenbeh\u00f6rde Bremen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.360", 
   "children": [], 
   "end": "74.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte vermuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.480", 
   "children": [], 
   "end": "79.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Regierung aus diesem Korruptionsfall einen Einzelfall macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.280", 
   "children": [], 
   "end": "81.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auf dem pers\u00f6nlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.040", 
   "children": [], 
   "end": "84.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "charakterlichen Versagen einer einzelnen Person beruht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.600", 
   "children": [], 
   "end": "86.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist dem so? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.200", 
   "children": [], 
   "end": "87.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch ist nicht gekl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.920", 
   "children": [], 
   "end": "90.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Gegenleistungen diese Frau erhalten hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.920", 
   "children": [], 
   "end": "92.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist jedoch schon klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.160", 
   "children": [], 
   "end": "96.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie auf Facebook Pro Asyl und \u00e4hnliche Steuergeldstaubsauger gelikt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.840", 
   "children": [], 
   "end": "106.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2015 sind durch Frau Merkel und die Gro\u00dfe Koalition Artikel\u00a016a des Grundgesetzes sowie das Aufenthaltsgesetz au\u00dfer Kraft gesetzt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.720", 
   "children": [], 
   "end": "107.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re so einfach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.720", 
   "children": [], 
   "end": "111.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der deutschen Grenze rechtm\u00e4\u00dfig diejenigen abzuweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.200", 
   "children": [], 
   "end": "113.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus einem sicheren Drittland kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.640", 
   "children": [], 
   "end": "118.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenso k\u00f6nnen nach dem Aufenthaltsgesetz diejenigen an der Grenze abgewiesen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.560", 
   "children": [], 
   "end": "120.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keinen g\u00fcltigen Pass haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.840", 
   "children": [], 
   "end": "123.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn oft vor der Grenze wegwerfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.920", 
   "children": [], 
   "end": "128.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Rechtsbruch durch die Regierung geht munter weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.560", 
   "children": [], 
   "end": "134.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser staatliche Rechtsbruch ist von den Parteien und dar\u00fcber hinaus von den Medien moralisch \u00fcberh\u00f6ht worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.680", 
   "children": [], 
   "end": "136.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ihn zu rechtfertigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.760", 
   "children": [], 
   "end": "147.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein staatlicher Rechtsbruch jedoch moralisch \u00fcberh\u00f6ht gerechtfertigt wird und die Missachtung von Recht und Gesetz durch illegale Einwanderung belohnt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.680", 
   "children": [], 
   "end": "153.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erfasst diese Gleichg\u00fcltigkeit gegen\u00fcber den herrschenden Regeln und Gesetzen offenbar auch die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.920", 
   "children": [], 
   "end": "156.960", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich von Amts wegen durchzusetzen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.960", 
   "children": [], 
   "end": "158.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWenn Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.640", 
   "children": [], 
   "end": "160.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum ich nicht?\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.520", 
   "children": [], 
   "end": "162.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnte diese Frau gedacht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.840", 
   "children": [], 
   "end": "166.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Fall der Leiterin der Au\u00dfenstelle d\u00fcrfte nur die Spitze des Eisberges sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.880", 
   "children": [], 
   "end": "168.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Indizien genug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.520", 
   "children": [], 
   "end": "180.840", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass vor allem auf dem H\u00f6hepunkt des Asylsturms Antr\u00e4ge wider besseres Wissen ohne genaue Pr\u00fcfung und trotz offenkundiger Falschangaben und fehlender Sprachkenntnisse einfach durchgewunken wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.840", 
   "children": [], 
   "end": "184.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Unterschied liegt eventuell in der verwerflichen Selbstbereicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.920", 
   "children": [], 
   "end": "188.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Fall noch dazukommen k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.640", 
   "children": [], 
   "end": "190.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.000", 
   "children": [], 
   "end": "193.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Herrschaft des Rechts zu gew\u00e4hrleisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.840", 
   "children": [], 
   "end": "195.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist vornehmste Aufgabe des Staates. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.880", 
   "children": [], 
   "end": "198.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Herrschaft des Unrechts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.280", 
   "children": [], 
   "end": "199.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Herr Seehofer einst meinte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.920", 
   "children": [], 
   "end": "203.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "untergr\u00e4bt mittlerweile Staat und Institutionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.840", 
   "children": [], 
   "end": "211.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Folgen sind Autorit\u00e4tsverfall und der Verlust des Unrechtsbewusstseins. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.840", 
   "children": [], 
   "end": "212.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies hat zur Folge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.560", 
   "children": [], 
   "end": "218.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in der deutschen Bev\u00f6lkerung ein kompletter Vertrauensverlust gegen\u00fcber dem Asylverfahren in Deutschland als Ganzes entstanden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.960", 
   "children": [], 
   "end": "221.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bev\u00f6lkerung ist zu Recht irritiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.440", 
   "children": [], 
   "end": "223.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regierung kontrolliert nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.400", 
   "children": [], 
   "end": "224.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer in das Land kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.960", 
   "children": [], 
   "end": "226.280", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer in das Land kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.280", 
   "children": [], 
   "end": "227.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht durch ein Verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.520", 
   "children": [], 
   "end": "230.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das korrupt ist und enorme fachliche M\u00e4ngel aufweist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.400", 
   "children": [], 
   "end": "232.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz Ab- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.040", 
   "children": [], 
   "end": "235.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ausweisung im Asylverfahren bleiben die meisten Menschen im Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.800", 
   "children": [], 
   "end": "238.200", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Abschiebung erfolgt kaum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.200", 
   "children": [], 
   "end": "240.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist es Unf\u00e4higkeit oder Unwille? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.320", 
   "children": [], 
   "end": "242.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nur eines von beiden sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.640", 
   "children": [], 
   "end": "243.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Einzige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.280", 
   "children": [], 
   "end": "244.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ausgeschlossen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.880", 
   "children": [], 
   "end": "245.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.040", 
   "children": [], 
   "end": "248.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Regierung die Migrationslage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.320", 
   "children": [], 
   "end": "251.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verfahren und ihre Beh\u00f6rden unter Kontrolle hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.760", 
   "children": [], 
   "end": "256.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein von 2017 bis 2018 sind 2\u00a0100\u00a0Dolmetscher entlassen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.480", 
   "children": [], 
   "end": "258.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie nicht gut genug Deutsch konnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.800", 
   "children": [], 
   "end": "262.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kamen noch 30\u00a0Entlassungen wegen eines Bruchs des Verhaltenskodex. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.560", 
   "children": [], 
   "end": "269.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Zeitraum ab 2013 sind in ganz Deutschland knapp 1,8\u00a0Millionen Asylantr\u00e4ge bearbeitet worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.560", 
   "children": [], 
   "end": "271.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer soll Ihnen noch glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.080", 
   "children": [], 
   "end": "273.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung wirklich entscheiden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.600", 
   "children": [], 
   "end": "277.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer in unserem Land Asyl verdient und bekommt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.160", 
   "children": [], 
   "end": "278.400", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer soll verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.400", 
   "children": [], 
   "end": "282.800", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Horst Seehofer die Fl\u00fcge aus Griechenland nicht mehr kontrollieren will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.800", 
   "children": [], 
   "end": "284.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl gerade bekannt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.640", 
   "children": [], 
   "end": "288.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fl\u00fcchtlinge mit gekauften Papieren von dort einfliegen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.400", 
   "children": [], 
   "end": "289.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer soll Ihnen noch glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.840", 
   "children": [], 
   "end": "292.600", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Interessen der deutschen Bev\u00f6lkerung im Auge haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.600", 
   "children": [], 
   "end": "295.320", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn mittlerweile bereits die Behauptung reicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.320", 
   "children": [], 
   "end": "298.080", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein islamischer Gotteskrieger zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.080", 
   "children": [], 
   "end": "302.480", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um in unserem Land bleiben zu d\u00fcrfen wie zum Beispiel der Leibw\u00e4chter Bin Ladens?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.480", 
   "children": [], 
   "end": "307.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztendlich haben Sie mit dem Resettlement-Programm der EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.360", 
   "children": [], 
   "end": "311.040", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Sie 10\u00a0000\u00a0Afrikaner in Deutschland ansiedeln wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.040", 
   "children": [], 
   "end": "311.880", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.880", 
   "children": [], 
   "end": "317.960", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die deutsche Souver\u00e4nit\u00e4t in Fragen der Migration l\u00e4ngst an die EU abgegeben haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.960", 
   "children": [], 
   "end": "319.760", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.760", 
   "children": [], 
   "end": "324.920", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die politische Verantwortung f\u00fcr die Zust\u00e4nde im BAMF liegen bei der Kanzlerin und beim Innenministerium. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.920", 
   "children": [], 
   "end": "327.240", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser offenkundige Kontrollverlust, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.240", 
   "children": [], 
   "end": "333.440", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Beh\u00f6rdenversagen und der offensichtliche Vertuschungsversuch \u00fcber zwei Jahre m\u00fcssen als Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.440", 
   "children": [], 
   "end": "335.840", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Regierungsversagen bezeichnet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.840", 
   "children": [], 
   "end": "337.840", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sind wir wieder bei unserem Bismarckhering, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.840", 
   "children": [], 
   "end": "338.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.160", 
   "children": [], 
   "end": "339.080", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Kanzlerin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.080", 
   "children": [], 
   "end": "341.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenfalls aus Mecklenburg-Vorpommern kommt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.960", 
   "children": [], 
   "end": "346.600", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn dieser Bismarckhering vom Kopf an zu stinken beginnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.600", 
   "children": [], 
   "end": "348.560", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird er durch den B\u00fcrger entsorgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.560", 
   "children": [], 
   "end": "349.920", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.920", 
   "children": [], 
   "end": "364.960", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht jetzt Dr.\u00a0Lars Castellucci."
   ]
  }
 ]
}