{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.960", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.960", 
   "children": [], 
   "end": "4.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.520", 
   "children": [], 
   "end": "7.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.520", 
   "children": [], 
   "end": "8.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer recht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.840", 
   "children": [], 
   "end": "11.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss auch recht bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.680", 
   "children": [], 
   "end": "15.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das schnell und kosteng\u00fcnstig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.480", 
   "children": [], 
   "end": "17.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem einfachen Satz wird auf den Punkt gebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.800", 
   "children": [], 
   "end": "22.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserem Land zu Recht von einem funktionierenden Rechtsstaat erwarten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.720", 
   "children": [], 
   "end": "27.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu diesem Zweck haben wir Regierungsfraktionen uns im Koalitionsvertrag vorgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.240", 
   "children": [], 
   "end": "31.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zivilprozesse und Strafverfahren effektiver zu gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.120", 
   "children": [], 
   "end": "35.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollen verl\u00e4sslich und zeitnah bei uns in Deutschland ihr Recht bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.600", 
   "children": [], 
   "end": "37.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.400", 
   "children": [], 
   "end": "41.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei steht der Rechtsstaat vor gro\u00dfen Herausforderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.400", 
   "children": [], 
   "end": "43.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verwaltungsgerichtsbarkeit ist \u00fcberlastet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.480", 
   "children": [], 
   "end": "47.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass dringend neue Stellen geschaffen und auch besetzt werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.760", 
   "children": [], 
   "end": "54.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch m\u00fcssen viele Staatsanw\u00e4lte und Strafrichter eine gro\u00dfe Anzahl an Strafverfahren bearbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.320", 
   "children": [], 
   "end": "55.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.200", 
   "children": [], 
   "end": "56.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.400", 
   "children": [], 
   "end": "59.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine der wichtigsten Aufgaben der Gro\u00dfen Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.400", 
   "children": [], 
   "end": "63.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den vereinbarten Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat zu schlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.680", 
   "children": [], 
   "end": "68.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeinsam mit den L\u00e4ndern wollen wir 2\u00a0000 zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr Richterinnen und Richter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.480", 
   "children": [], 
   "end": "70.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Staatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lte und vor allem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.840", 
   "children": [], 
   "end": "71.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist mir ganz wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.800", 
   "children": [], 
   "end": "76.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr das entsprechende Folgepersonal in den Gesch\u00e4ftsstellen einrichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.360", 
   "children": [], 
   "end": "77.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist dringend n\u00f6tig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.200", 
   "children": [], 
   "end": "79.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.120", 
   "children": [], 
   "end": "81.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die besten Gesetze bringen nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.400", 
   "children": [], 
   "end": "83.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn kein Justizpersonal da ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.280", 
   "children": [], 
   "end": "85.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sie umzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.920", 
   "children": [], 
   "end": "89.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei leistet die Justiz in Deutschland Hervorragendes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.000", 
   "children": [], 
   "end": "91.880", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Rechtsetzung von hoher Qualit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.880", 
   "children": [], 
   "end": "94.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit das so bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.400", 
   "children": [], 
   "end": "96.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen die personellen Grundlagen geschaffen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.760", 
   "children": [], 
   "end": "97.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.240", 
   "children": [], 
   "end": "99.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir als Bund aktiv werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.320", 
   "children": [], 
   "end": "102.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich bei den Bundesgerichten und auch beim Generalbundesanwalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.640", 
   "children": [], 
   "end": "106.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir als Bund die notwendigen Stellen schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.400", 
   "children": [], 
   "end": "108.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit bin ich bei der politischen Ebene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.840", 
   "children": [], 
   "end": "113.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die es uns bei diesem heute hier zu beratenden Gesetzentwurf geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.600", 
   "children": [], 
   "end": "115.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unsere Aufgabe als Bundesgesetzgeber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.720", 
   "children": [], 
   "end": "118.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rahmenbedingungen daf\u00fcr zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.160", 
   "children": [], 
   "end": "123.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Rechtsstaat handlungsf\u00e4hig bleibt und unsere Gerichte Recht mit hoher Qualit\u00e4t sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.720", 
   "children": [], 
   "end": "128.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Bundesgesetzgeber haben wir Einfluss auf eine ausreichende personelle Ausstattung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.080", 
   "children": [], 
   "end": "131.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere beim Bundesgerichtshof. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.440", 
   "children": [], 
   "end": "133.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen Verfahrensregelungen einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.480", 
   "children": [], 
   "end": "134.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.840", 
   "children": [], 
   "end": "139.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hohe Qualit\u00e4t der Rechtsprechung des Bundesgerichtshofs auf Dauer zu gew\u00e4hrleisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.720", 
   "children": [], 
   "end": "143.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundesgerichtshof trifft wichtige Grundsatzentscheidungen mit breiter Wirkung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.800", 
   "children": [], 
   "end": "146.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oft f\u00fcr Millionen von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.400", 
   "children": [], 
   "end": "148.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sorgt damit f\u00fcr Rechtssicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.240", 
   "children": [], 
   "end": "155.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Funktion darf nicht durch eine \u00dcberschwemmung und damit einhergehende \u00dcberlastung des BGH gef\u00e4hrdet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.520", 
   "children": [], 
   "end": "165.160", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Richterinnen und Richter des BGH sollen sich um wichtige juristische Fragen k\u00fcmmern k\u00f6nnen und sich nicht mit einem von einem Berufungsgericht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.160", 
   "children": [], 
   "end": "166.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter Umst\u00e4nden sogar einstimmig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.360", 
   "children": [], 
   "end": "171.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gefassten Urteil und einem somit offensichtlich aussichtslosen Rechtsmittel besch\u00e4ftigen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.640", 
   "children": [], 
   "end": "173.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Blick in die Prozessstatistik zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.520", 
   "children": [], 
   "end": "178.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend die Anzahl der Zivilprozesse insgesamt zum Teil deutlich zur\u00fcckgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.120", 
   "children": [], 
   "end": "181.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist dies bei den Zivilverfahren beim Bundesgerichtshof nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.160", 
   "children": [], 
   "end": "190.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch die Neuregelung der Nichtzulassungsbeschwerde im Jahr\u00a02011 ist ein dauerhafter zus\u00e4tzlicher Anfall von 1\u00a0000 Verfahren pro Jahr festzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.440", 
   "children": [], 
   "end": "192.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere urspr\u00fcngliche Vermutung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.920", 
   "children": [], 
   "end": "196.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Nichtzulassungsbeschwerden langfristig r\u00fcckl\u00e4ufig sein werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.000", 
   "children": [], 
   "end": "197.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich also nicht erf\u00fcllt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.520", 
   "children": [], 
   "end": "199.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist festzuhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.440", 
   "children": [], 
   "end": "203.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00fcber 90\u00a0Prozent der Nichtzulassungsbeschwerden erfolglos sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.520", 
   "children": [], 
   "end": "207.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch bindet deren Bearbeitung ganz erhebliche Arbeitskapazit\u00e4ten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.840", 
   "children": [], 
   "end": "209.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wertvolle Kapazit\u00e4ten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.120", 
   "children": [], 
   "end": "212.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr die eigentliche Aufgabe der Zivilsenate des BGH, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.080", 
   "children": [], 
   "end": "215.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Entscheidung von Grundsatzfragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.200", 
   "children": [], 
   "end": "217.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtig w\u00e4ren und dadurch fehlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.560", 
   "children": [], 
   "end": "219.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vom Bundesgerichtshof ist zu h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.080", 
   "children": [], 
   "end": "225.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die dortigen Zivilrichter mittlerweile den fast gr\u00f6\u00dften Teil ihrer Arbeitskraft damit verbringen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.520", 
   "children": [], 
   "end": "228.160", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichtzulassungsbeschwerden abzuarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.160", 
   "children": [], 
   "end": "229.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wiederum bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.000", 
   "children": [], 
   "end": "230.240", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass andere Verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.240", 
   "children": [], 
   "end": "233.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die grunds\u00e4tzliche Bedeutung f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.240", 
   "children": [], 
   "end": "235.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegen bleiben und nicht entschieden werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.600", 
   "children": [], 
   "end": "238.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um diese unhaltbare Situation zu entsch\u00e4rfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.680", 
   "children": [], 
   "end": "242.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt aktuell eine Wertgrenze f\u00fcr Nichtzulassungsbeschwerden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.040", 
   "children": [], 
   "end": "243.280", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind nur zul\u00e4ssig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.280", 
   "children": [], 
   "end": "247.520", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Beschwerdewert der Berufungsentscheidung 20\u00a0000 Euro \u00fcbersteigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.520", 
   "children": [], 
   "end": "248.360", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Regelung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.360", 
   "children": [], 
   "end": "249.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen jetzt die Eile\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.760", 
   "children": [], 
   "end": "252.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4uft zum 30.\u00a0Juni 2018 aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.720", 
   "children": [], 
   "end": "258.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit unserem Gesetzentwurf wollen wir diese Regelung bis zum 31.\u00a0Dezember 2019 verl\u00e4ngern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.400", 
   "children": [], 
   "end": "259.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Argument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.720", 
   "children": [], 
   "end": "264.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese zeitlich befristete Streitwertgrenze nehme den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.760", 
   "children": [], 
   "end": "267.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "greift aus meiner Sicht so pauschal nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.440", 
   "children": [], 
   "end": "273.200", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum einen wurden mit der Reform der Zivilprozessordnung auch die Revisionsregelungen neu gefasst; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.200", 
   "children": [], 
   "end": "277.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sogenannte Wertrevision w\u00fcrde durch die Zulassungsrevision ersetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.200", 
   "children": [], 
   "end": "282.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seitdem k\u00f6nnen die Landgerichte die Revision beim Bundesgerichtshof zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.200", 
   "children": [], 
   "end": "283.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat dazu gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.400", 
   "children": [], 
   "end": "289.240", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zahl der Revisionen im Streitwertbereich bis zu 20\u00a0000 Euro um 60\u00a0Prozent gestiegen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.240", 
   "children": [], 
   "end": "295.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also gerade Verfahren mit kleineren Streitwerten sind deutlich h\u00e4ufiger bis zum BGH gelangt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.280", 
   "children": [], 
   "end": "297.040", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verfahren des f\u00fcr Kauf- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.040", 
   "children": [], 
   "end": "302.440", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wohnungsmietrecht zust\u00e4ndigen BGH-Senats hatten zu 80\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.440", 
   "children": [], 
   "end": "304.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also eine ganz gro\u00dfe Mehrheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.280", 
   "children": [], 
   "end": "307.280", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegenstandswerte von unter 20\u00a0000 Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.280", 
   "children": [], 
   "end": "311.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Drittel der Verfahren sogar von unter 1\u00a0000 Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.000", 
   "children": [], 
   "end": "311.480", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.480", 
   "children": [], 
   "end": "313.000", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man nicht pauschal sagen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.000", 
   "children": [], 
   "end": "319.840", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Streitwertgrenze von 20\u00a0000 Euro bei der Berufungszulassung w\u00fcrde dem B\u00fcrger Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.840", 
   "children": [], 
   "end": "328.440", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum anderen wird mit der Eingrenzung der Zul\u00e4ssigkeit von Beschwerden gegen die Nichtzulassung der Berufung auch der Funktion der oberen Gerichte Rechnung getragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.440", 
   "children": [], 
   "end": "330.920", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es soll um Grundsatzentscheidungen gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.920", 
   "children": [], 
   "end": "332.800", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Entscheidungen des Bundesgerichtshofs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.800", 
   "children": [], 
   "end": "336.480", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zur Sicherung einer einheitlichen Rechtsprechung erforderlich sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.480", 
   "children": [], 
   "end": "339.080", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine L\u00f6sung w\u00e4re jetzt nat\u00fcrlich auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.080", 
   "children": [], 
   "end": "342.720", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zus\u00e4tzliche Richterstellen beim BGH zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.720", 
   "children": [], 
   "end": "343.760", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon abgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.760", 
   "children": [], 
   "end": "345.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das so kurzfristig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.080", 
   "children": [], 
   "end": "346.920", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis zum 30.\u00a0Juni 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.920", 
   "children": [], 
   "end": "348.520", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mehr zu machen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.520", 
   "children": [], 
   "end": "351.200", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir es hier auch mit der sogenannten Rutschklausel zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.200", 
   "children": [], 
   "end": "354.360", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer bemerkenswerten Regelung aus den 90er-Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.360", 
   "children": [], 
   "end": "355.240", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.240", 
   "children": [], 
   "end": "357.200", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist unsere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.200", 
   "children": [], 
   "end": "359.320", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Gesetz zu verabschieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.320", 
   "children": [], 
   "end": "361.160", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten uns aber auf jeden Fall vornehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.160", 
   "children": [], 
   "end": "365.720", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im kommenden Jahr nach alternativen L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten zu suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.720", 
   "children": [], 
   "end": "366.720", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.720", 
   "children": [], 
   "end": "370.200", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir trotz Rutschklausel mehr Personal in Karlsruhe erreichen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.200", 
   "children": [], 
   "end": "370.720", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.720", 
   "children": [], 
   "end": "375.400", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen die Arbeits\u00fcberlastung beim BGH auf jeden Fall beenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.400", 
   "children": [], 
   "end": "381.760", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die obersten Gerichte m\u00fcssen in aller Ruhe \u00fcber die f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wichtigen Fragen entscheiden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.760", 
   "children": [], 
   "end": "387.800", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stimme deshalb diesem wichtigen Gesetz zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.800", 
   "children": [], 
   "end": "388.240", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.240", 
   "children": [], 
   "end": "393.720", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu seiner ersten Rede rufe ich den Kollegen Jens Maier von der AfD-Fraktion auf."
   ]
  }
 ]
}