{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.160", 
   "children": [], 
   "end": "8.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.440", 
   "children": [], 
   "end": "13.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Gr\u00fcne im Bundestag haben wir unser BAf\u00f6G-Paket im Februar dieses Jahres vorgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.040", 
   "children": [], 
   "end": "17.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das BAf\u00f6G wieder zum Bildungsgerechtigkeitsgesetz Nummer eins zu entwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.520", 
   "children": [], 
   "end": "19.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt zieht die Linksfraktion nach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.720", 
   "children": [], 
   "end": "21.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wichtig und richtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.080", 
   "children": [], 
   "end": "24.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Studienfinanzierung h\u00e4ngt ganz sch\u00f6n in den Seilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.280", 
   "children": [], 
   "end": "28.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das belegt vor allem der BAf\u00f6G-Bericht von Dezember\u00a02017: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.960", 
   "children": [], 
   "end": "31.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die letzte Novelle voll verpufft ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.120", 
   "children": [], 
   "end": "35.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Armutszeugnis f\u00fcr die letzte GroKo."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.800", 
   "children": [], 
   "end": "39.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Union und SPD so lahm weitermachen wie bisher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.880", 
   "children": [], 
   "end": "42.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "droht das BAf\u00f6G g\u00e4nzlich abzust\u00fcrzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.560", 
   "children": [], 
   "end": "44.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum wollen wir eine 180\u2011Grad-Wende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.800", 
   "children": [], 
   "end": "47.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das BAf\u00f6G muss wieder fitgemacht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.000", 
   "children": [], 
   "end": "53.000", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedarfsdeckend und armutsfest sein und endlich deutlich mehr Studierende und Sch\u00fcler erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.000", 
   "children": [], 
   "end": "58.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf in unserem wohlhabenden Land und auch Sozialstaat einfach nicht mehr vorkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.760", 
   "children": [], 
   "end": "65.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Studium an Geld scheitert oder dass junge Leute aus Sorge vor Verschuldung von vornherein auf ein Studium verzichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.760", 
   "children": [], 
   "end": "68.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Land lebt von gut ausgebildeten Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.600", 
   "children": [], 
   "end": "71.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wollen wir Vorfahrt f\u00fcr Bildungsaufstieg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.560", 
   "children": [], 
   "end": "76.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch was macht die alte neue GroKo: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.160", 
   "children": [], 
   "end": "78.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt folgenlose Lippenbekenntnisse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.960", 
   "children": [], 
   "end": "82.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eLeistung und Talent\u201c sollen \u201e\u00fcber die pers\u00f6nliche Zukunft entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.160", 
   "children": [], 
   "end": "83.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht die soziale Herkunft\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.680", 
   "children": [], 
   "end": "85.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so hei\u00dft es im Koalitionsvertrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.440", 
   "children": [], 
   "end": "85.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.880", 
   "children": [], 
   "end": "90.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Umsetzung ist dann aber erst einmal wieder Pustekuchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.000", 
   "children": [], 
   "end": "93.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So schnell werde das nichts mit einer BAf\u00f6G-Erh\u00f6hung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.000", 
   "children": [], 
   "end": "96.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagt Bildungsministerin Karliczek in Interviews."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.440", 
   "children": [], 
   "end": "98.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber so leicht geben wir nicht nach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.160", 
   "children": [], 
   "end": "99.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das BAf\u00f6G muss rauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.320", 
   "children": [], 
   "end": "100.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar sofort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.600", 
   "children": [], 
   "end": "104.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer aus einer Familie kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.040", 
   "children": [], 
   "end": "107.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einkommensarm ist oder in der noch nie zuvor jemand studiert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.760", 
   "children": [], 
   "end": "109.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der braucht Ermutigung und Unterst\u00fctzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.760", 
   "children": [], 
   "end": "111.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich f\u00fcr ein Studium zu entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.800", 
   "children": [], 
   "end": "113.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ideell wie finanziell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.640", 
   "children": [], 
   "end": "116.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In so einer Ausgangslage braucht man gute Beratung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.440", 
   "children": [], 
   "end": "122.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beste Studienbedingungen und statt studienzeitverl\u00e4ngernder studentischer Nebenjobs ein BAf\u00f6G, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.400", 
   "children": [], 
   "end": "123.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zum Leben reicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.920", 
   "children": [], 
   "end": "127.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen beim BAf\u00f6G schneller handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.080", 
   "children": [], 
   "end": "131.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuerst braucht es eine sofortige Reparaturnovelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.280", 
   "children": [], 
   "end": "133.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu diesem Wintersemester greift. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.720", 
   "children": [], 
   "end": "134.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geht es nach uns Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.800", 
   "children": [], 
   "end": "140.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen die F\u00f6rders\u00e4tze und Freibetr\u00e4ge vom Einkommen der Eltern sofort um mindestens 10\u00a0Prozent steigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.400", 
   "children": [], 
   "end": "146.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wollen wir die BAf\u00f6G-S\u00e4tze k\u00fcnftig regelm\u00e4\u00dfig automatisch und damit planbar f\u00fcr alle erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.280", 
   "children": [], 
   "end": "148.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese \u00c4nderungen bringen einen schnellen Schub, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.640", 
   "children": [], 
   "end": "156.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wieder mehr als die kl\u00e4glichen 18\u00a0Prozent der Studierenden vom BAf\u00f6G profitieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.720", 
   "children": [], 
   "end": "160.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht einmal ein F\u00fcnftel aller Studierenden bekommt noch BAf\u00f6G,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.720", 
   "children": [], 
   "end": "166.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und darum brauchen wir nach der schnellen Reparaturnovelle ein grundlegendes Update der Studienfinanzierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.800", 
   "children": [], 
   "end": "168.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das klotzt statt kleckert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.880", 
   "children": [], 
   "end": "172.400", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Elternunabh\u00e4ngigkeit ist uns da auch wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.400", 
   "children": [], 
   "end": "173.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.360", 
   "children": [], 
   "end": "178.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Studierenden eine Basissicherung unabh\u00e4ngig vom Elterneinkommen erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.400", 
   "children": [], 
   "end": "185.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem Kindergeld und Kinderfreibetr\u00e4ge k\u00fcnftig direkt an die studierenden Kinder gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.680", 
   "children": [], 
   "end": "192.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das andere Standbein unseres Zwei-S\u00e4ulen-Modells ist der Bedarfszuschuss als starke soziale Komponente. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.200", 
   "children": [], 
   "end": "195.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Zuschuss k\u00f6nnen Studis aus \u00e4rmeren Familien beantragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.480", 
   "children": [], 
   "end": "199.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und beide Zusch\u00fcsse m\u00fcssen nicht zur\u00fcckgezahlt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.200", 
   "children": [], 
   "end": "204.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass mit dem Zwei-S\u00e4ulen-Modell die Angst vor Verschuldung der Vergangenheit angeh\u00f6ren wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.320", 
   "children": [], 
   "end": "206.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig sichert der Bedarfszuschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.880", 
   "children": [], 
   "end": "209.600", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zielgenau diejenigen unterst\u00fctzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.600", 
   "children": [], 
   "end": "212.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es von zu Hause aus nicht so dicke haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.360", 
   "children": [], 
   "end": "213.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re gerecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.400", 
   "children": [], 
   "end": "219.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innovativ und ein gro\u00dfer Wurf f\u00fcr Bildungsteilhabe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.040", 
   "children": [], 
   "end": "219.760", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.760", 
   "children": [], 
   "end": "221.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die Linken hier vorlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.000", 
   "children": [], 
   "end": "223.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fehlt diese Zielgenauigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.480", 
   "children": [], 
   "end": "225.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum will die Linksfraktion einem Studenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.920", 
   "children": [], 
   "end": "230.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der von seinen Eltern ein Auto oder eine Eigentumswohnung geschenkt bekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.520", 
   "children": [], 
   "end": "236.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso 1\u00a0200\u00a0Euro \u00fcberweisen wie einer Studentin aus einem Hartz\u2011IV-Haushalt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.520", 
   "children": [], 
   "end": "238.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das leuchtet \u00fcberhaupt nicht ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.320", 
   "children": [], 
   "end": "241.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "S\u00f6hne und T\u00f6chter reicher Eltern brauchen das nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.920", 
   "children": [], 
   "end": "244.600", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Studierende armer oder Mittelschichtseltern brauchen\u2019s. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.600", 
   "children": [], 
   "end": "248.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Privilegierte mit Milliarden weiter zu privilegieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.080", 
   "children": [], 
   "end": "252.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das lehnen wir als Gr\u00fcne im Bundestag ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.440", 
   "children": [], 
   "end": "255.800", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese krasse soziale Schieflage im deutschen Bildungssystem aufzul\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.800", 
   "children": [], 
   "end": "257.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat f\u00fcr uns oberste Priorit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.880", 
   "children": [], 
   "end": "259.400", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist allerh\u00f6chste Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.400", 
   "children": [], 
   "end": "268.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Studierende und Sch\u00fcler eine Trendwende f\u00fcr Bildungsgerechtigkeit zu schaffen und potenzielle Bildungsaufsteigerinnen und Bildungsaufsteiger zu erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.080", 
   "children": [], 
   "end": "268.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.760", 
   "children": [], 
   "end": "272.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann wir endlich \u00fcber die Novelle der Gro\u00dfen Koalition reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.040", 
   "children": [], 
   "end": "274.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie heute schon wieder angek\u00fcndigt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.520", 
   "children": [], 
   "end": "277.880", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Union und SPD m\u00fcssen zackig und deutlich liefern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.880", 
   "children": [], 
   "end": "280.440", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt folgenlose Bekenntnisse abzugeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.440", 
   "children": [], 
   "end": "282.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie auf die Opposition als Wegweiser! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.840", 
   "children": [], 
   "end": "285.520", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Studierenden im Land m\u00fcssen raus aus der Warteschleife."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.520", 
   "children": [], 
   "end": "287.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe sehr wohl das Fragebed\u00fcrfnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.400", 
   "children": [], 
   "end": "293.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch aus der antragstellenden Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.680", 
   "children": [], 
   "end": "296.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir nehmen die Ausschussberatung jetzt nicht vorweg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.200", 
   "children": [], 
   "end": "300.120", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Ausschuss k\u00f6nnen Sie die Fragen des Kollegen Gehring sicherlich beantworten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.120", 
   "children": [], 
   "end": "301.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die k\u00f6nnen dort einflie\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.000", 
   "children": [], 
   "end": "307.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag hat nun die Kollegin Dr.\u00a0Astrid Mannes f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion das Wort."
   ]
  }
 ]
}