{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.040", 
   "children": [], 
   "end": "13.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.760", 
   "children": [], 
   "end": "15.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Ministerin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.960", 
   "children": [], 
   "end": "18.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.680", 
   "children": [], 
   "end": "23.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor wenigen Wochen wurde in den Medien \u00fcber Christian Sewing berichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.920", 
   "children": [], 
   "end": "30.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als neuer Chef der Deutschen Bank wird er k\u00fcnftig die Gesch\u00e4fte des gr\u00f6\u00dften deutschen Kreditinstituts f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.560", 
   "children": [], 
   "end": "31.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sewing, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.360", 
   "children": [], 
   "end": "33.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der als Azubi vor 30\u00a0Jahren angefangen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.840", 
   "children": [], 
   "end": "37.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat damit eine beispiellose Karriere hingelegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vom Azubi zum Chef eines gro\u00dfen Unternehmens zu gelangen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.720", 
   "children": [], 
   "end": "45.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Geschichte ist in Deutschland immer noch sehr selten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.120", 
   "children": [], 
   "end": "47.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist leider immer noch die Ausnahme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.200", 
   "children": [], 
   "end": "51.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt ganz sicher nicht am fehlenden Engagement der jungen Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.480", 
   "children": [], 
   "end": "52.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt auch nicht daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.520", 
   "children": [], 
   "end": "56.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Auszubildende zu wenig Talent oder zu wenig Potenzial haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.400", 
   "children": [], 
   "end": "58.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es bis ganz nach oben zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.760", 
   "children": [], 
   "end": "60.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufstieg durch Bildung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.040", 
   "children": [], 
   "end": "62.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nichts anderes geht es dabei ja\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.480", 
   "children": [], 
   "end": "66.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt in Deutschland leider vor allem deshalb so vielen Menschen vorenthalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.920", 
   "children": [], 
   "end": "69.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil zwar mittlerweile viel \u00fcber berufliche Bildung gesprochen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.760", 
   "children": [], 
   "end": "72.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber noch zu wenig getan wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.160", 
   "children": [], 
   "end": "74.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen und Kolleginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.600", 
   "children": [], 
   "end": "80.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch das Ergebnis von \u00fcber zw\u00f6lf Jahren CDU-gef\u00fchrter Berufsbildungspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.560", 
   "children": [], 
   "end": "81.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.280", 
   "children": [], 
   "end": "83.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Frau Ministerin Karliczek, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.680", 
   "children": [], 
   "end": "84.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das schwere Erbe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.720", 
   "children": [], 
   "end": "87.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie von Ihrer Vorg\u00e4ngerin \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.080", 
   "children": [], 
   "end": "91.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage auf dem Ausbildungsmarkt ist bei weitem nicht so rosig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.240", 
   "children": [], 
   "end": "94.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es uns die Presseerkl\u00e4rungen des Bildungsministeriums weismachen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.840", 
   "children": [], 
   "end": "95.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.320", 
   "children": [], 
   "end": "98.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werfen Sie einmal einen Blick in den Berufsbildungsbericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.480", 
   "children": [], 
   "end": "100.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort lesen wir schwarz auf wei\u00df\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.680", 
   "children": [], 
   "end": "102.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es ja auch gesagt\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.160", 
   "children": [], 
   "end": "105.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr als jeder vierte Ausbildungsvertrag wird vorzeitig aufgel\u00f6st.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.960", 
   "children": [], 
   "end": "107.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir heute schon oft geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.760", 
   "children": [], 
   "end": "111.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jahrelang hat die Gro\u00dfe Koalition dieser Entwicklung relativ tatenlos zugesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.040", 
   "children": [], 
   "end": "113.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sie sie erkannt hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.200", 
   "children": [], 
   "end": "119.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgen Sie endlich f\u00fcr gute Berufsorientierung und auch f\u00fcr klischeefreie Beratung in den Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.080", 
   "children": [], 
   "end": "122.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in jeder Schulform und auch an jeder Schule."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.720", 
   "children": [], 
   "end": "123.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.720", 
   "children": [], 
   "end": "126.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "junge Menschen haben es verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.080", 
   "children": [], 
   "end": "129.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut informiert ins Berufsleben zu starten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.320", 
   "children": [], 
   "end": "130.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berufsorientierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.160", 
   "children": [], 
   "end": "131.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sagen alle Fachleute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.640", 
   "children": [], 
   "end": "133.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss fr\u00fcher beginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.040", 
   "children": [], 
   "end": "134.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss die Eltern mit einbeziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.880", 
   "children": [], 
   "end": "136.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin \u00fcberzeugt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.200", 
   "children": [], 
   "end": "138.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer die Schule gut beraten verl\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.440", 
   "children": [], 
   "end": "141.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der schmei\u00dft sp\u00e4ter auch nicht so schnell frustriert hin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.480", 
   "children": [], 
   "end": "146.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer mehr Betriebe ziehen sich aus der Ausbildung zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.560", 
   "children": [], 
   "end": "147.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das seit Jahren.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.680", 
   "children": [], 
   "end": "149.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stoppen Sie diesen Sinkflug\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.440", 
   "children": [], 
   "end": "152.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Problem ja auch benannt und angek\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.600", 
   "children": [], 
   "end": "153.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich da einzubringen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.920", 
   "children": [], 
   "end": "156.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass die Ausbildungsbeteiligung wieder zunimmt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.840", 
   "children": [], 
   "end": "159.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch kleine Betriebe unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.000", 
   "children": [], 
   "end": "161.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie sich wieder mehr beteiligen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.840", 
   "children": [], 
   "end": "162.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.960", 
   "children": [], 
   "end": "165.400", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist dabei das Wichtigste."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.400", 
   "children": [], 
   "end": "168.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Integration von Gefl\u00fcchteten l\u00e4uft viel zu schleppend.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.880", 
   "children": [], 
   "end": "170.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das steht in Ihrem Bericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.680", 
   "children": [], 
   "end": "172.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgen Sie daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.080", 
   "children": [], 
   "end": "172.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass kein Gefl\u00fcchteter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.960", 
   "children": [], 
   "end": "174.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der eine Ausbildung macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.000", 
   "children": [], 
   "end": "174.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie abbrechen muss! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.880", 
   "children": [], 
   "end": "178.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sagen Sie das vor allem bitte den bayerischen Kollegen und Kolleginnen von der CSU! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.880", 
   "children": [], 
   "end": "184.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch total unverantwortlich und bildungspolitisch wirklich absurd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.200", 
   "children": [], 
   "end": "185.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass motivierte junge Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.560", 
   "children": [], 
   "end": "187.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon in der Ausbildung sind und sich anstrengen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.680", 
   "children": [], 
   "end": "189.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rausgeworfen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.360", 
   "children": [], 
   "end": "190.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur weil sich ein paar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.720", 
   "children": [], 
   "end": "191.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich jetzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.240", 
   "children": [], 
   "end": "194.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konservative Scharfmacher am rechten Rand profilieren wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.280", 
   "children": [], 
   "end": "198.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch in Ihrem eigenen Haus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.880", 
   "children": [], 
   "end": "199.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Ministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.760", 
   "children": [], 
   "end": "201.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten Sie k\u00fcnftig mehr tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.760", 
   "children": [], 
   "end": "205.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die gefl\u00fcchteten Menschen auch zu Fachkr\u00e4ften werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.680", 
   "children": [], 
   "end": "208.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hunderttausende junge Menschen im ausbildungsf\u00e4higen Alter sind hierhergekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.960", 
   "children": [], 
   "end": "212.520", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nur circa 10\u00a0000 haben den Weg in eine Ausbildung gefunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.520", 
   "children": [], 
   "end": "213.920", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zu wenig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.920", 
   "children": [], 
   "end": "215.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgen Sie f\u00fcr gute Sprachf\u00f6rderung! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.880", 
   "children": [], 
   "end": "222.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00d6ffnen Sie die Integrationsangebote endlich auch f\u00fcr Asylbewerberinnen und -bewerber und f\u00fcr Geduldete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.120", 
   "children": [], 
   "end": "225.560", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit jeder die Chance auf eine Ausbildung bekommt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.560", 
   "children": [], 
   "end": "227.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kommt beiden Seiten zugute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.360", 
   "children": [], 
   "end": "228.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch unserem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.640", 
   "children": [], 
   "end": "232.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Berufsbildungsbericht zeigt noch eine andere Entwicklung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.200", 
   "children": [], 
   "end": "236.440", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigentlich jede verantwortungsvolle Bildungspolitik alarmieren muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.440", 
   "children": [], 
   "end": "238.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer mehr junge Menschen haben n\u00e4mlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.680", 
   "children": [], 
   "end": "239.800", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das haben wir heute schon geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.800", 
   "children": [], 
   "end": "241.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinen Berufsabschluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.400", 
   "children": [], 
   "end": "252.200", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittlerweile sind \u00fcber 2\u00a0Millionen junge Menschen zwischen 20 und 34 ohne Abschluss und damit von prek\u00e4rer Besch\u00e4ftigung betroffen und von Arbeitslosigkeit bedroht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.200", 
   "children": [], 
   "end": "252.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.800", 
   "children": [], 
   "end": "256.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl viele Betriebe h\u00e4nderingend nach Auszubildenden suchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.520", 
   "children": [], 
   "end": "257.360", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.360", 
   "children": [], 
   "end": "261.640", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die selbsternannte Bildungsrepublik Deutschland ist das ein schlechtes Zeugnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.640", 
   "children": [], 
   "end": "262.120", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.120", 
   "children": [], 
   "end": "264.760", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaffen Sie endlich eine Ausbildungsgarantie! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.760", 
   "children": [], 
   "end": "268.000", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie Schluss mit den Warteschleifen im \u00dcbergangssystem! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.000", 
   "children": [], 
   "end": "271.480", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und bauen Sie den jungen Menschen stabile Br\u00fccken in die Ausbildung!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.480", 
   "children": [], 
   "end": "276.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesrepublik Deutschland braucht jedes junge Talent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.000", 
   "children": [], 
   "end": "278.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und jedes Talent braucht eine Aufstiegsleiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.560", 
   "children": [], 
   "end": "280.400", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irgendjemand von der SPD hat vorhin gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.400", 
   "children": [], 
   "end": "282.200", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die ohne Talent brauchen das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.200", 
   "children": [], 
   "end": "284.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns also um alle jungen Menschen k\u00fcmmern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.360", 
   "children": [], 
   "end": "289.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Die SPD wei\u00df es fast so gut wie wir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.720", 
   "children": [], 
   "end": "293.640", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie Chancengerechtigkeit und Fachkr\u00e4ftesicherung zusammen gedacht werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.640", 
   "children": [], 
   "end": "296.440", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir in unserem gr\u00fcnen Antrag zu beschreiben versucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.440", 
   "children": [], 
   "end": "297.040", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.040", 
   "children": [], 
   "end": "299.280", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Zukunft muss deutlich mehr passieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.280", 
   "children": [], 
   "end": "300.360", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die berufliche Bildung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.360", 
   "children": [], 
   "end": "301.480", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.480", 
   "children": [], 
   "end": "302.400", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.400", 
   "children": [], 
   "end": "303.480", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder ein Pfund wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.480", 
   "children": [], 
   "end": "305.400", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem das Land wuchern kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.400", 
   "children": [], 
   "end": "307.240", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier und da ein Programm\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.240", 
   "children": [], 
   "end": "308.200", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird nicht reichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.200", 
   "children": [], 
   "end": "311.520", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die berufliche Bildung ins 21.\u00a0Jahrhundert zu heben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.520", 
   "children": [], 
   "end": "312.920", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.920", 
   "children": [], 
   "end": "314.680", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichwertigkeit der Bildungswege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.680", 
   "children": [], 
   "end": "318.720", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Integration von Gefl\u00fcchteten und nicht zu vergessen die gesamte Weiterbildung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.720", 
   "children": [], 
   "end": "321.080", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man tatkr\u00e4ftig gestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.080", 
   "children": [], 
   "end": "321.840", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da muss man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.840", 
   "children": [], 
   "end": "322.520", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.520", 
   "children": [], 
   "end": "322.880", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klotzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.880", 
   "children": [], 
   "end": "324.040", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht kleckern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.040", 
   "children": [], 
   "end": "325.400", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin \u00fcberzeugt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.400", 
   "children": [], 
   "end": "325.440", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.440", 
   "children": [], 
   "end": "326.160", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.160", 
   "children": [], 
   "end": "328.520", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4nder und Kommunen zusammen mit Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.520", 
   "children": [], 
   "end": "338.320", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewerkschaften und der Zivilgesellschaft als Verantwortungsgemeinschaft verstehen und die jungen Menschen unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft und vom Elternhaus sicher in die Ausbildung kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.320", 
   "children": [], 
   "end": "341.000", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man alle Potenziale nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.000", 
   "children": [], 
   "end": "344.040", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen wir einen Berufsbildungspakt f\u00fcr Fachkr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.040", 
   "children": [], 
   "end": "345.880", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die auslaufende Allianz f\u00fcr Aus- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.880", 
   "children": [], 
   "end": "351.160", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weiterbildung abl\u00f6st und das Ganze auf eine neue Stufe hebt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.160", 
   "children": [], 
   "end": "352.520", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgen Sie jetzt daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.520", 
   "children": [], 
   "end": "357.480", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass am \u00dcbergang von der Schule zum Beruf kein Talent und auch kein anderer Mensch mehr verloren geht! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.480", 
   "children": [], 
   "end": "361.040", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bringen Sie Berufsorientierung fr\u00fcher an die Schulen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.040", 
   "children": [], 
   "end": "363.400", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und investieren Sie endlich in die beruflichen Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.400", 
   "children": [], 
   "end": "368.680", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Herausforderungen der Digitalisierung und der Einwanderungsgesellschaft gestemmt werden k\u00f6nnen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.680", 
   "children": [], 
   "end": "371.040", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.040", 
   "children": [], 
   "end": "372.360", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nutzen Sie Ihre Chance! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.360", 
   "children": [], 
   "end": "373.720", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben vorhin gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.720", 
   "children": [], 
   "end": "376.160", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich nicht mit dem zufriedengeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.160", 
   "children": [], 
   "end": "376.720", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.720", 
   "children": [], 
   "end": "377.960", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finde ich sehr gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.960", 
   "children": [], 
   "end": "380.840", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche Ihnen f\u00fcr Ihre Arbeit ganz viel Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.840", 
   "children": [], 
   "end": "383.640", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hoffe auf gute Zusammenarbeit und w\u00fcnsche mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.640", 
   "children": [], 
   "end": "384.720", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es selbstverst\u00e4ndlich wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.720", 
   "children": [], 
   "end": "387.600", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Azubi bei uns Vorstandsvorsitzender werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.600", 
   "children": [], 
   "end": "388.240", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.240", 
   "children": [], 
   "end": "390.240", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist in unser aller Sinn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.240", 
   "children": [], 
   "end": "391.760", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.760", 
   "children": [], 
   "end": "393.400", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Walter-Rosenheimer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.400", 
   "children": [], 
   "end": "397.000", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion der Kollege Stephan Albani."
   ]
  }
 ]
}