{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.480", 
   "children": [], 
   "end": "0.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.600", 
   "children": [], 
   "end": "2.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.640", 
   "children": [], 
   "end": "9.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst darf ich Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.120", 
   "children": [], 
   "end": "9.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundesministerin Barley, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.200", 
   "children": [], 
   "end": "12.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die besten W\u00fcnsche f\u00fcr die vor Ihnen liegende Amtszeit \u00fcberbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.280", 
   "children": [], 
   "end": "12.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bieten Ihnen sehr gerne eine konstruktive, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.680", 
   "children": [], 
   "end": "12.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gute Zusammenarbeit an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.760", 
   "children": [], 
   "end": "13.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich m\u00f6chte die Gelegenheit auch wahrnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.040", 
   "children": [], 
   "end": "13.041", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihrem Amtsvorg\u00e4nger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.041", 
   "children": [], 
   "end": "13.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heiko Maas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.080", 
   "children": [], 
   "end": "13.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die erfolgreiche Zusammenarbeit in den vergangenen Jahren zu danken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.880", 
   "children": [], 
   "end": "14.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koalitionsvertrag von CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.160", 
   "children": [], 
   "end": "14.161", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU und SPD setzt Zeichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.161", 
   "children": [], 
   "end": "15.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere f\u00fcr einen starken Rechtsstaat und f\u00fcr eine starke Justiz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.720", 
   "children": [], 
   "end": "16.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns die Situation in unserem Land ansehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.680", 
   "children": [], 
   "end": "17.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.160", 
   "children": [], 
   "end": "17.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.360", 
   "children": [], 
   "end": "18.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist ohne Zweifel eines der sichersten L\u00e4nder der Welt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.600", 
   "children": [], 
   "end": "18.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir sind zugleich ein Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.640", 
   "children": [], 
   "end": "19.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem viele Menschen Sorgen um ihre Sicherheit haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.200", 
   "children": [], 
   "end": "19.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind ein Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.520", 
   "children": [], 
   "end": "19.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem das Vertrauen vieler Menschen in die Funktionsf\u00e4higkeit des Rechtsstaats ein St\u00fcck weit verloren gegangen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.880", 
   "children": [], 
   "end": "19.881", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir diese Legislaturperiode nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.881", 
   "children": [], 
   "end": "20.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Funktionsf\u00e4higkeit des Rechtsstaats dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.280", 
   "children": [], 
   "end": "20.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es Defizite gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.440", 
   "children": [], 
   "end": "22.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wiederherzustellen und verlorengegangenes Vertrauen zur\u00fcckzugewinnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.120", 
   "children": [], 
   "end": "22.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schutz des Rechtsstaats und die Arbeit f\u00fcr den Rechtsstaat sind kein Selbstzweck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.960", 
   "children": [], 
   "end": "23.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind Voraussetzung f\u00fcr den Rechtsfrieden in unserem Land und Grundlage der Funktionsf\u00e4higkeit unserer Gesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.840", 
   "children": [], 
   "end": "24.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verzicht auf Selbstjustiz und die Akzeptanz des staatlichen Gewaltmonopols sind nur dann m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.800", 
   "children": [], 
   "end": "24.801", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Justiz funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.801", 
   "children": [], 
   "end": "24.802", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne funktionierende Gerichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.802", 
   "children": [], 
   "end": "25.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Staatsanwaltschaften und ohne Ermittlungsbeh\u00f6rden st\u00fcnde der Rechtsstaat nur auf dem Papier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.320", 
   "children": [], 
   "end": "25.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir die Justiz mit dem Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat in der vor uns liegenden Legislaturperiode st\u00e4rken und modernisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.600", 
   "children": [], 
   "end": "25.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Pakt sieht einen Dreiklang vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.760", 
   "children": [], 
   "end": "26.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Dreiklang besteht aus einem effizienteren Verfahrensrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.320", 
   "children": [], 
   "end": "28.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus einer besseren Personalausstattung und auch aus einer besseren Ausstattung der Justiz einschlie\u00dflich ihrer Digitalisierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.000", 
   "children": [], 
   "end": "28.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Verfahrensrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.360", 
   "children": [], 
   "end": "28.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Gerichte brauchen ein praxistauglicheres, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.480", 
   "children": [], 
   "end": "29.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "effizienteres Prozessrecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.240", 
   "children": [], 
   "end": "29.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den Verwaltungsgerichten etwa besteht die Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.760", 
   "children": [], 
   "end": "30.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie mit der gestiegenen Zahl an Asylklagen lahmgelegt werden k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.200", 
   "children": [], 
   "end": "30.201", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das f\u00fcr viele Jahre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.201", 
   "children": [], 
   "end": "30.202", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Effizientere Verfahren st\u00e4rken die Rechtsdurchsetzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.202", 
   "children": [], 
   "end": "30.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie st\u00e4rken damit den Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.320", 
   "children": [], 
   "end": "32.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rechtssicherheit und somit auch das Vertrauen der Menschen in das Funktionieren der Rechtspflege und der staatlichen Strukturen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.000", 
   "children": [], 
   "end": "32.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum besseren Verfahrensrecht geh\u00f6rt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.240", 
   "children": [], 
   "end": "33.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Bereich des Strafrechts Missbr\u00e4uchen einen Riegel vorschieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.160", 
   "children": [], 
   "end": "33.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.200", 
   "children": [], 
   "end": "33.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass etwa Beweisantr\u00e4ge oder Befangenheitsantr\u00e4ge instrumentalisiert werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.720", 
   "children": [], 
   "end": "34.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Funktionsf\u00e4higkeit der Justiz zu beeintr\u00e4chtigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.800", 
   "children": [], 
   "end": "35.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir an diesen und an vielen anderen Stellen \u00c4nderungen vornehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.040", 
   "children": [], 
   "end": "36.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine funktionierende Justiz setzt personelle Ressourcen voraus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.000", 
   "children": [], 
   "end": "36.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir vorgesehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.440", 
   "children": [], 
   "end": "37.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt in dieser Legislaturperiode 2\u00a0000 zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr Richter und Staatsanw\u00e4lte und das sie unterst\u00fctzende Personal in den Staatsanwaltschaften und in den Gerichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.160", 
   "children": [], 
   "end": "37.161", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Richterbund hat darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.161", 
   "children": [], 
   "end": "38.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in den Jahren\u00a02015/2016 mehr als 40\u00a0Menschen wegen \u00fcberlanger Verfahrensdauer aus der Untersuchungshaft entlassen werden mussten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.840", 
   "children": [], 
   "end": "39.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist in einem Rechtsstaat nicht akzeptabel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.560", 
   "children": [], 
   "end": "40.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die entsprechenden personellen Ressourcen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.160", 
   "children": [], 
   "end": "40.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Bundesl\u00e4nder haben in den vergangenen Jahren schon gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.440", 
   "children": [], 
   "end": "41.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie hier in die richtige Richtung gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.560", 
   "children": [], 
   "end": "41.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erwarten aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.840", 
   "children": [], 
   "end": "42.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich alle Bundesl\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.040", 
   "children": [], 
   "end": "42.041", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nach der f\u00f6deralen Struktur hierf\u00fcr die Zust\u00e4ndigkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.041", 
   "children": [], 
   "end": "42.042", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entsprechend einbringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.042", 
   "children": [], 
   "end": "42.043", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden auch an anderen Stellen das Verfahrensrecht verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.043", 
   "children": [], 
   "end": "42.044", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt etwa f\u00fcr die Einsatzm\u00f6glichkeiten von DNA-Analysen im Strafverfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.044", 
   "children": [], 
   "end": "42.045", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allersp\u00e4testens nach dem schrecklichen Mord an einer Freiburger Studentin und nach Appellen aus der Praxis ist klar geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.045", 
   "children": [], 
   "end": "42.046", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier t\u00e4tig werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.046", 
   "children": [], 
   "end": "42.047", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00fcnftig sollen \u00e4u\u00dfere Merkmale wie etwa Augen-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.047", 
   "children": [], 
   "end": "42.048", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haar- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.048", 
   "children": [], 
   "end": "42.049", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Hautfarbe und auch das Alter abgefragt werden d\u00fcrfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.049", 
   "children": [], 
   "end": "42.050", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch um die Alltagssorgen der Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.050", 
   "children": [], 
   "end": "42.051", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft etwa die Wohnungseinbruchskriminalit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.051", 
   "children": [], 
   "end": "42.052", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier in der vergangenen Legislaturperiode viel auf den Weg gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.052", 
   "children": [], 
   "end": "42.053", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.053", 
   "children": [], 
   "end": "42.054", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zahlen beim Wohnungseinbruchsdiebstahl in Deutschland erfreulicherweise wieder sinken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.054", 
   "children": [], 
   "end": "42.055", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Mittel f\u00fcr das KfW-Programm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.055", 
   "children": [], 
   "end": "42.056", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir aufgelegt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.056", 
   "children": [], 
   "end": "42.057", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser Legislaturperiode noch einmal aufstocken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.057", 
   "children": [], 
   "end": "42.058", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden auch \u00fcber weitere Instrumente der Sicherheitsbeh\u00f6rden bei der Bek\u00e4mpfung des Wohnungseinbruchsdiebstahls sprechen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.058", 
   "children": [], 
   "end": "42.059", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.059", 
   "children": [], 
   "end": "42.060", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind in den vergangenen Tagen mit schweren Vorw\u00fcrfen gegen Facebook konfrontiert worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.060", 
   "children": [], 
   "end": "42.061", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei diesen Vorw\u00fcrfen geht es um zweierlei: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.061", 
   "children": [], 
   "end": "42.062", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um schlimmen Missbrauch von Daten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.062", 
   "children": [], 
   "end": "42.063", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um den Missbrauch individueller Daten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.063", 
   "children": [], 
   "end": "42.064", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es geht noch um viel mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.064", 
   "children": [], 
   "end": "42.065", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.065", 
   "children": [], 
   "end": "42.066", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es hier zu Geschehnissen gekommen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.066", 
   "children": [], 
   "end": "42.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sprengkraft f\u00fcr die Funktionsweise der freiheitlichen Demokratie entfalten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.600", 
   "children": [], 
   "end": "43.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir uns diesem Fragenkreis in der neuen Legislaturperiode gleich zu Anfang mit gro\u00dfer Akribie widmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.960", 
   "children": [], 
   "end": "44.360", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen von Facebook wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.360", 
   "children": [], 
   "end": "44.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Vorg\u00e4nge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.440", 
   "children": [], 
   "end": "45.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dem Unternehmen in den USA vorgeworfen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.120", 
   "children": [], 
   "end": "45.480", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in Deutschland aufgetreten sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.480", 
   "children": [], 
   "end": "45.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen von Facebook wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.720", 
   "children": [], 
   "end": "45.880", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Ma\u00dfnahmen ergriffen wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.880", 
   "children": [], 
   "end": "46.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Derartiges f\u00fcr die Zukunft zu unterbinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.720", 
   "children": [], 
   "end": "47.360", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Harbarth, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.360", 
   "children": [], 
   "end": "47.520", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.520", 
   "children": [], 
   "end": "48.920", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte gerne unser rechtspolitisches Programm im Zusammenhang ausf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.920", 
   "children": [], 
   "end": "49.000", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.000", 
   "children": [], 
   "end": "49.680", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie richtig es war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.680", 
   "children": [], 
   "end": "50.040", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der vergangenen Legislaturperiode den Einstieg in die gesetzliche Regulierung auch sozialer Netzwerke zu finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.040", 
   "children": [], 
   "end": "50.960", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch in diesem Haus parlamentarische Str\u00f6mungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.960", 
   "children": [], 
   "end": "51.200", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Vertreter glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.200", 
   "children": [], 
   "end": "51.640", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sei richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.640", 
   "children": [], 
   "end": "51.800", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Branchen zu regulieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.800", 
   "children": [], 
   "end": "51.801", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Banken zu regulieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.801", 
   "children": [], 
   "end": "51.802", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Versicherungen zu regulieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.802", 
   "children": [], 
   "end": "52.280", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Automobilindustrie zu regulieren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.280", 
   "children": [], 
   "end": "52.720", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aber auch glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.720", 
   "children": [], 
   "end": "54.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sei die vornehmste Aufgabe dieses Hauses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.000", 
   "children": [], 
   "end": "56.560", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Relation zu sozialen Netzwerken den parlamentarischen Kniefall zu praktizieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.560", 
   "children": [], 
   "end": "56.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht unsere \u00dcberzeugung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.960", 
   "children": [], 
   "end": "58.080", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den Einstieg in die Regulierung sozialer Netzwerke gefunden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.080", 
   "children": [], 
   "end": "58.240", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.240", 
   "children": [], 
   "end": "58.400", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in den vergangenen Tagen geschehen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.400", 
   "children": [], 
   "end": "58.640", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Anlass nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.640", 
   "children": [], 
   "end": "58.960", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Weg weiter zu gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.960", 
   "children": [], 
   "end": "59.120", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen haben das verdient."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.120", 
   "children": [], 
   "end": "59.121", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.121", 
   "children": [], 
   "end": "59.280", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei allem Bem\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.280", 
   "children": [], 
   "end": "59.360", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rechtsordnung zu verbessern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.360", 
   "children": [], 
   "end": "59.800", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir uns immer in Erinnerung rufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.800", 
   "children": [], 
   "end": "69.600", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was uns der Philosoph Ludwig Feuerbach ins Stammbuch geschrieben hat:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.600", 
   "children": [], 
   "end": "69.800", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.800", 
   "children": [], 
   "end": "70.800", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Mensch ist nicht der Gerechtigkeit oder der Justiz wegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.800", 
   "children": [], 
   "end": "71.080", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Justiz ist des Menschen wegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.080", 
   "children": [], 
   "end": "71.920", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese dienende Funktion m\u00fcssen wir auch in der neuen Legislaturperiode im Blick haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.920", 
   "children": [], 
   "end": "72.080", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen verlorengegangenes Vertrauen zur\u00fcckgewinnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.080", 
   "children": [], 
   "end": "72.400", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Rechtsstaat handlungsf\u00e4higer machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.400", 
   "children": [], 
   "end": "72.560", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Rechtsstaat st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.560", 
   "children": [], 
   "end": "73.200", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion ist hierzu gerne bereit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.200", 
   "children": [], 
   "end": "73.201", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.201", 
   "children": [], 
   "end": "74.000", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer Kurzintervention hat Herr Gottschalk das Wort."
   ]
  }
 ]
}