{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "13.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.680", 
   "children": [], 
   "end": "20.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.040", 
   "children": [], 
   "end": "23.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste im Deutschen Bundestag! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.000", 
   "children": [], 
   "end": "24.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja eine knallharte Aussage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.360", 
   "children": [], 
   "end": "25.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.040", 
   "children": [], 
   "end": "27.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Maxime der deutschen Au\u00dfenpolitik hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.320", 
   "children": [], 
   "end": "30.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen dem Frieden dienen und f\u00fchlen uns ihm verpflichtet.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.480", 
   "children": [], 
   "end": "30.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.680", 
   "children": [], 
   "end": "31.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbstverst\u00e4ndlich! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.280", 
   "children": [], 
   "end": "31.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was denn sonst? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.960", 
   "children": [], 
   "end": "37.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen wir dem Krieg dienen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.040", 
   "children": [], 
   "end": "39.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich will deutsche Au\u00dfenpolitik dem Frieden dienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.800", 
   "children": [], 
   "end": "40.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch selbstverst\u00e4ndlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.800", 
   "children": [], 
   "end": "43.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon mit Ihrer n\u00e4chsten Bemerkung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.000", 
   "children": [], 
   "end": "46.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass wir dem europ\u00e4ischen Frieden dienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.200", 
   "children": [], 
   "end": "48.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "treffen Sie bei der AfD in einem Punkt auf Widerstand: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.800", 
   "children": [], 
   "end": "50.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind der deutsche Au\u00dfenminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.280", 
   "children": [], 
   "end": "50.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.800", 
   "children": [], 
   "end": "54.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und haben erst einmal der Bundesrepublik Deutschland zu dienen und dann zu schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.960", 
   "children": [], 
   "end": "58.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie mit unseren europ\u00e4ischen Freunden und Partnern abstimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.360", 
   "children": [], 
   "end": "59.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.280", 
   "children": [], 
   "end": "65.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie deutsche Au\u00dfenpolitik gestaltet werden muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.480", 
   "children": [], 
   "end": "68.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich an die Gespr\u00e4che im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.640", 
   "children": [], 
   "end": "69.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Verteidigungsausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.800", 
   "children": [], 
   "end": "72.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch bei Ihnen im Ausw\u00e4rtigen Amt denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.600", 
   "children": [], 
   "end": "74.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann habe ich immer den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.120", 
   "children": [], 
   "end": "78.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass da Satzbausteine von einer Rede zur anderen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.600", 
   "children": [], 
   "end": "81.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von einem Papier zum anderen geschoben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.040", 
   "children": [], 
   "end": "83.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Inhalte kommen mir alle wahnsinnig bekannt vor; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.600", 
   "children": [], 
   "end": "85.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die habe ich schon viele Jahre lang geh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.880", 
   "children": [], 
   "end": "87.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich auch gewundert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.240", 
   "children": [], 
   "end": "88.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da hat die Kollegin von der Linken recht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.480", 
   "children": [], 
   "end": "90.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Tage gebraucht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.800", 
   "children": [], 
   "end": "96.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu einer klar v\u00f6lkerrechtswidrigen Aktivit\u00e4t der T\u00fcrken Stellung zu beziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.480", 
   "children": [], 
   "end": "100.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch gestern hat Ihr Staatssekret\u00e4r Lindner im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss herumgeeiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.880", 
   "children": [], 
   "end": "104.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine entsprechende Verurteilung nicht vorzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.200", 
   "children": [], 
   "end": "106.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie brauchten eine Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.040", 
   "children": [], 
   "end": "107.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die heute endlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.280", 
   "children": [], 
   "end": "110.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem sich alle Fraktionen in diesem Hause daf\u00fcr ausgesprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.440", 
   "children": [], 
   "end": "111.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klipp und klar gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.120", 
   "children": [], 
   "end": "113.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das eine v\u00f6lkerrechtswidrige Handlung ist,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.680", 
   "children": [], 
   "end": "118.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um endlich auch eine solche Formulierung zu benutzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.120", 
   "children": [], 
   "end": "123.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe auch den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.800", 
   "children": [], 
   "end": "126.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.680", 
   "children": [], 
   "end": "129.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir unter Realpolitik verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.040", 
   "children": [], 
   "end": "131.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ihrem Hause immer als Moralpolitik angesehen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.560", 
   "children": [], 
   "end": "133.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind davon \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.360", 
   "children": [], 
   "end": "139.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Realpolitik im deutschen Interesse die Marschrichtung f\u00fcr die deutsche Au\u00dfenpolitik sein muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.360", 
   "children": [], 
   "end": "139.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Moralpolitik\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.760", 
   "children": [], 
   "end": "143.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "quasi nach dem Motto \u201eAm deutschen Wesen soll die Welt genesen\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.320", 
   "children": [], 
   "end": "145.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen Sie bei vielen Aktivit\u00e4ten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.600", 
   "children": [], 
   "end": "146.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch bei milit\u00e4rischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.880", 
   "children": [], 
   "end": "147.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer wieder geltend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.800", 
   "children": [], 
   "end": "153.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt f\u00fcr meine Begriffe zu einem Gutmenschenkolonialismus"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.240", 
   "children": [], 
   "end": "154.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.400", 
   "children": [], 
   "end": "156.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein Gutmenschenkolonialismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.280", 
   "children": [], 
   "end": "157.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.160", 
   "children": [], 
   "end": "158.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eAm deutschen Wesen soll die Welt genesen\u201c\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.560", 
   "children": [], 
   "end": "160.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Welt eben nicht so ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.280", 
   "children": [], 
   "end": "160.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.920", 
   "children": [], 
   "end": "161.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie scheint."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.760", 
   "children": [], 
   "end": "162.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.200", 
   "children": [], 
   "end": "163.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen Menschenrechte,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.360", 
   "children": [], 
   "end": "165.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.040", 
   "children": [], 
   "end": "166.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen Freiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.880", 
   "children": [], 
   "end": "168.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die haben wir in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.920", 
   "children": [], 
   "end": "171.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber in anderen L\u00e4ndern ist das eben nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.880", 
   "children": [], 
   "end": "174.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem m\u00fcssen Sie mit denen reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.080", 
   "children": [], 
   "end": "177.240", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen Sie ab und zu nicht reden wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.240", 
   "children": [], 
   "end": "180.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geh\u00f6rt zu den Grundelementen einer deutschen Au\u00dfenpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.680", 
   "children": [], 
   "end": "181.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe immer den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.720", 
   "children": [], 
   "end": "182.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie genau das vermeiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.880", 
   "children": [], 
   "end": "184.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fahren nach Paris, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.160", 
   "children": [], 
   "end": "185.760", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie fahren nicht nach Amerika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.760", 
   "children": [], 
   "end": "187.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Trump f\u00fcr uns Strafz\u00f6lle einf\u00fchren will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.880", 
   "children": [], 
   "end": "189.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und in Paris, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.360", 
   "children": [], 
   "end": "190.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Maas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.240", 
   "children": [], 
   "end": "192.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat Ihnen Herr Macron, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.120", 
   "children": [], 
   "end": "193.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.240", 
   "children": [], 
   "end": "194.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Hand entgegengestreckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.720", 
   "children": [], 
   "end": "195.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie falsch gesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.960", 
   "children": [], 
   "end": "197.880", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat die Hand in Ihre Tasche gesteckt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.880", 
   "children": [], 
   "end": "199.280", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das wollen die Franzosen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.280", 
   "children": [], 
   "end": "203.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Misere mit deutschen Finanzen beheben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.880", 
   "children": [], 
   "end": "206.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kehren wir also zu dem zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.840", 
   "children": [], 
   "end": "210.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es vor der Existenz der AfD einmal gegeben hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.520", 
   "children": [], 
   "end": "212.440", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gab es eine andere FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.440", 
   "children": [], 
   "end": "213.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da gab es Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.440", 
   "children": [], 
   "end": "214.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hofreiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.400", 
   "children": [], 
   "end": "215.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch noch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.520", 
   "children": [], 
   "end": "217.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da gab es einen deutschen Au\u00dfenminister\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.480", 
   "children": [], 
   "end": "219.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darum ersuchen wir ja ausdr\u00fccklich\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.800", 
   "children": [], 
   "end": "221.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Realpolitik zum Ziel hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.880", 
   "children": [], 
   "end": "224.080", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Realpolitik im deutschen Interesse\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.080", 
   "children": [], 
   "end": "225.920", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist in unserem Sinne Ihre unmittelbare Aufgabe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.920", 
   "children": [], 
   "end": "227.400", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe immer den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.400", 
   "children": [], 
   "end": "231.320", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie finden das nicht sehr attraktiv und haben es l\u00e4ngst aus dem Blick verloren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.320", 
   "children": [], 
   "end": "233.640", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich noch eine Anmerkung machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.640", 
   "children": [], 
   "end": "239.080", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe heute Morgen Ihre Anmerkungen zu Russland geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.080", 
   "children": [], 
   "end": "241.200", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich verwundert nach wie vor: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.200", 
   "children": [], 
   "end": "244.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Modernisierung der russischen Nuklearwaffen wird angef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.640", 
   "children": [], 
   "end": "246.520", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es wird v\u00f6llig ignoriert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.520", 
   "children": [], 
   "end": "248.880", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Herr Putin nach einem fulminanten Wahlsieg"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.880", 
   "children": [], 
   "end": "251.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0das m\u00fcssen Sie leider mal so hinnehmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.360", 
   "children": [], 
   "end": "253.760", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Abr\u00fcstungsofferte gemacht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.760", 
   "children": [], 
   "end": "256.360", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat in diesem Hause keine Erw\u00e4hnung gefunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.360", 
   "children": [], 
   "end": "257.640", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.640", 
   "children": [], 
   "end": "259.280", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das muss aufs Tapet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.280", 
   "children": [], 
   "end": "261.400", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das muss diskutiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.400", 
   "children": [], 
   "end": "266.320", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns endlich die Russland-Sanktionen beenden und mit den Russen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.320", 
   "children": [], 
   "end": "268.840", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im deutschen Interesse und im europ\u00e4ischen Interesse\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.840", 
   "children": [], 
   "end": "271.520", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einer friedlichen Verst\u00e4ndigung kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.520", 
   "children": [], 
   "end": "272.440", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.440", 
   "children": [], 
   "end": "274.080", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da sind wir ja auch bei Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.080", 
   "children": [], 
   "end": "275.840", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber mit einer Sanktionspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.840", 
   "children": [], 
   "end": "277.640", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die allen und uns besonders schadet und keinem n\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.640", 
   "children": [], 
   "end": "278.840", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir es nicht schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.840", 
   "children": [], 
   "end": "280.280", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe es Ihnen schon einmal gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.280", 
   "children": [], 
   "end": "280.560", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bleiben Sie dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.560", 
   "children": [], 
   "end": "282.000", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Egon Bahr gesagt hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.000", 
   "children": [], 
   "end": "284.160", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sozialdemokraten m\u00fcssen jetzt googeln\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.160", 
   "children": [], 
   "end": "286.480", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wandel durch Ann\u00e4herung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.480", 
   "children": [], 
   "end": "288.080", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht Wandel durch Sanktionen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.080", 
   "children": [], 
   "end": "289.640", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in der Tat der richtige Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.640", 
   "children": [], 
   "end": "291.520", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann sogar ich einmal sozialdemokratisch denken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.520", 
   "children": [], 
   "end": "291.960", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.960", 
   "children": [], 
   "end": "293.640", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.640", 
   "children": [], 
   "end": "300.000", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.000", 
   "children": [], 
   "end": "300.520", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hampel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.520", 
   "children": [], 
   "end": "301.320", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.320", 
   "children": [], 
   "end": "304.960", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Johann Wadephul f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}