{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gr\u00fc\u00df Gott, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.040", 
   "children": [], 
   "end": "0.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.600", 
   "children": [], 
   "end": "6.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.720", 
   "children": [], 
   "end": "12.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Union sind beim Kampf gegen Armut sehr erfolgreich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.720", 
   "children": [], 
   "end": "16.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn unsere Antwort auf Armut ist Arbeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.680", 
   "children": [], 
   "end": "17.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.360", 
   "children": [], 
   "end": "18.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch die man in der Lage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.520", 
   "children": [], 
   "end": "21.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sein Leben selbst zu bestreiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.040", 
   "children": [], 
   "end": "24.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir uns als Koalition das Ziel gesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.200", 
   "children": [], 
   "end": "27.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vollbesch\u00e4ftigung in Deutschland zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.200", 
   "children": [], 
   "end": "29.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vergangenheit gibt uns hierbei recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.640", 
   "children": [], 
   "end": "41.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2005 sind Tag f\u00fcr Tag \u00fcber 500\u00a0Menschen weniger arbeitslos und \u00fcber 1\u00a0350\u00a0Menschen mehr sozialversicherungspflichtig t\u00e4tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.040", 
   "children": [], 
   "end": "42.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein gro\u00dfer Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.560", 
   "children": [], 
   "end": "47.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir uns in keinster Weise von den Sozialpopulisten schlechtreden lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.160", 
   "children": [], 
   "end": "51.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Fakten letztendlich einfach nur negieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.320", 
   "children": [], 
   "end": "53.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Anspruch ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.640", 
   "children": [], 
   "end": "55.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Menschen mitzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.560", 
   "children": [], 
   "end": "58.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder und jede ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.760", 
   "children": [], 
   "end": "60.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keiner darf zur\u00fcckbleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.480", 
   "children": [], 
   "end": "64.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt insbesondere f\u00fcr die Langzeitarbeitslosen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.080", 
   "children": [], 
   "end": "64.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.920", 
   "children": [], 
   "end": "67.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sehr lange arbeitslos sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.400", 
   "children": [], 
   "end": "72.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trittfestigkeit im Leben wiedergeben und Perspektiven auf dem Arbeitsmarkt er\u00f6ffnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.120", 
   "children": [], 
   "end": "73.200", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.200", 
   "children": [], 
   "end": "75.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Kipping hat es wiederholt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.560", 
   "children": [], 
   "end": "85.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schl\u00e4gt eine sanktionsfreie Mindestsicherung in H\u00f6he von ungef\u00e4hr 1\u00a0500\u00a0Euro brutto vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.080", 
   "children": [], 
   "end": "85.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.520", 
   "children": [], 
   "end": "87.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1\u00a0500 Euro brutto, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.400", 
   "children": [], 
   "end": "91.680", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber netto stehen 1\u00a0150\u00a0Euro bei euch im Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.680", 
   "children": [], 
   "end": "94.360", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Steht halt so drin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.360", 
   "children": [], 
   "end": "97.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber letztendlich ist es wurscht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.600", 
   "children": [], 
   "end": "99.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es klingt zun\u00e4chst einmal sympathisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.880", 
   "children": [], 
   "end": "100.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sagen kann: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.880", 
   "children": [], 
   "end": "101.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Na ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.280", 
   "children": [], 
   "end": "102.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden besch\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.480", 
   "children": [], 
   "end": "104.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sorgt jemand f\u00fcr uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.880", 
   "children": [], 
   "end": "111.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben den \u00dcbergang geschafft von der Notwendigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.280", 
   "children": [], 
   "end": "112.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Arbeit nachzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.240", 
   "children": [], 
   "end": "114.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.360", 
   "children": [], 
   "end": "118.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in das Reich der Freiheit in diesem Bereich zu kommen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.160", 
   "children": [], 
   "end": "119.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es kommt nicht mehr darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.680", 
   "children": [], 
   "end": "122.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ich arbeiten gehe oder nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.920", 
   "children": [], 
   "end": "124.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was dahintersteckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.400", 
   "children": [], 
   "end": "129.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Entkopplung der Existenzsicherung vom Arbeitsmarkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.960", 
   "children": [], 
   "end": "133.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztendlich bedarf es \u00fcberhaupt keiner Bereitschaft mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.440", 
   "children": [], 
   "end": "137.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer zumutbaren Arbeit nachzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.480", 
   "children": [], 
   "end": "144.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier machen Sie im Hinblick auf die Betroffenen auch sozialpsychologisch einen Riesenfehler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.800", 
   "children": [], 
   "end": "151.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hilfe zur Selbsthilfe wird verkehrt in eine Verfestigung von Abh\u00e4ngigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.920", 
   "children": [], 
   "end": "154.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Folge der Ideen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.320", 
   "children": [], 
   "end": "156.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie in diesem Bereich haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.240", 
   "children": [], 
   "end": "159.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun uns insgesamt nichts Gutes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.040", 
   "children": [], 
   "end": "163.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir nichts mehr voneinander fordern und erwarten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.000", 
   "children": [], 
   "end": "164.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr \u00fcber das eigene Leben zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.960", 
   "children": [], 
   "end": "168.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbstbestimmt zu sein und selbstbestimmt einer Arbeit nachzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.120", 
   "children": [], 
   "end": "169.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das f\u00fcr jeden zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.600", 
   "children": [], 
   "end": "170.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte unser gemeinsames Ziel sein wie auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.640", 
   "children": [], 
   "end": "173.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Potenziale des Einzelnen anzuschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.720", 
   "children": [], 
   "end": "175.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu wecken und zu heben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.880", 
   "children": [], 
   "end": "179.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Programm von Union und SPD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.560", 
   "children": [], 
   "end": "180.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran arbeiten wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.800", 
   "children": [], 
   "end": "181.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich meine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.320", 
   "children": [], 
   "end": "182.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr erfolgreich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.440", 
   "children": [], 
   "end": "187.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nach den Zahlen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit beispielsweise haben Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.160", 
   "children": [], 
   "end": "189.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bis zu drei Jahre ohne Job sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.320", 
   "children": [], 
   "end": "192.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich gute Chancen auf dem Arbeitsmarkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.720", 
   "children": [], 
   "end": "198.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00fcmmern uns mit dem Bundesprogramm \u201eSoziale Teilhabe am Arbeitsmarkt\u201c auch um diejenigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.840", 
   "children": [], 
   "end": "202.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sind um die 150\u00a0000\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.800", 
   "children": [], 
   "end": "204.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sehr arbeitsfern sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.120", 
   "children": [], 
   "end": "214.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch f\u00fcr die \u00fcbrigen 700\u00a0000\u00a0Menschen bedarf es noch mehr Betreuung und Unterst\u00fctzung nach dem Grundsatz des Forderns und F\u00f6rderns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.840", 
   "children": [], 
   "end": "220.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel muss immer die Integration in den Arbeitsmarkt sein und keine Daueralimentierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.840", 
   "children": [], 
   "end": "222.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie es Die Linke will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.400", 
   "children": [], 
   "end": "227.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch kein dauerhaftes Abschieben in einen Scheinarbeitsmarkt ohne Perspektive. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.760", 
   "children": [], 
   "end": "233.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen halten wir am System der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende fest."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.840", 
   "children": [], 
   "end": "237.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast auf den Tag genau vor einem Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.880", 
   "children": [], 
   "end": "240.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.680", 
   "children": [], 
   "end": "242.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde der Armuts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.000", 
   "children": [], 
   "end": "244.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Reichtumsbericht der Bundesregierung vorgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.760", 
   "children": [], 
   "end": "246.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zentrales Ergebnis ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.600", 
   "children": [], 
   "end": "248.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland geht es gut wie nie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.720", 
   "children": [], 
   "end": "253.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sozialtransferleistungen senken deutlich das Armutsrisiko f\u00fcr die Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.880", 
   "children": [], 
   "end": "256.480", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Sozialstaat in Deutschland wirkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.480", 
   "children": [], 
   "end": "257.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Unionspolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.280", 
   "children": [], 
   "end": "261.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie eine Zwischenfrage von der Fraktion der Linken?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.520", 
   "children": [], 
   "end": "263.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlich gerne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.000", 
   "children": [], 
   "end": "264.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Redezeit w\u00e4re jetzt n\u00e4mlich abgelaufen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.920", 
   "children": [], 
   "end": "267.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insofern kann ich noch wunderbar verl\u00e4ngern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.080", 
   "children": [], 
   "end": "268.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.000", 
   "children": [], 
   "end": "268.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Birkwald."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.920", 
   "children": [], 
   "end": "269.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.440", 
   "children": [], 
   "end": "270.360", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.360", 
   "children": [], 
   "end": "270.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.720", 
   "children": [], 
   "end": "271.400", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.400", 
   "children": [], 
   "end": "272.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Zwischenfrage zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.880", 
   "children": [], 
   "end": "275.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eben insinuiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.960", 
   "children": [], 
   "end": "279.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ginge es gut und das w\u00fcrde sich auf alle beziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.560", 
   "children": [], 
   "end": "281.120", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand stellt in Abrede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.120", 
   "children": [], 
   "end": "283.480", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es vielen Menschen gl\u00fccklicherweise gutgeht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.480", 
   "children": [], 
   "end": "284.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das soll auch so bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.600", 
   "children": [], 
   "end": "287.760", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber immer mehr Menschen geraten in Armut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.760", 
   "children": [], 
   "end": "291.120", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen das am Beispiel der Altersarmut gerne einmal aufzeigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.120", 
   "children": [], 
   "end": "291.680", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.680", 
   "children": [], 
   "end": "292.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich nenne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.160", 
   "children": [], 
   "end": "294.040", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind nicht etwa ein Jahr alt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.040", 
   "children": [], 
   "end": "300.440", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie stammen aus einer aktuellen Antwort der Bundesregierung auf eine Kleine Anfrage der Linken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.440", 
   "children": [], 
   "end": "304.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind also Zahlen der Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.000", 
   "children": [], 
   "end": "305.960", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich diese Zahlen anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.960", 
   "children": [], 
   "end": "306.440", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.440", 
   "children": [], 
   "end": "310.480", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sowohl nach dem Messinstrument Mikrozensus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.480", 
   "children": [], 
   "end": "314.840", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die offizielle Grundlage Ihrer Armutsrisikoberechnung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.840", 
   "children": [], 
   "end": "317.280", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie auch nach der europ\u00e4ischen Berechnungsgrundlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.280", 
   "children": [], 
   "end": "318.200", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "EU-SILC, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.200", 
   "children": [], 
   "end": "321.840", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie auch nach dem Sozio-oekonomischen Panel festzuhalten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.840", 
   "children": [], 
   "end": "322.720", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.720", 
   "children": [], 
   "end": "325.240", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00e4lter als 65\u00a0Jahre sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.240", 
   "children": [], 
   "end": "331.200", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom Jahr\u00a02007 bis zum Jahr\u00a02014 deutlich \u00e4rmer geworden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.200", 
   "children": [], 
   "end": "334.200", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr sie sind die Armutsrisikoquoten deutlich gestiegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.200", 
   "children": [], 
   "end": "335.880", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt will ich Ihnen die Zahlen dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.880", 
   "children": [], 
   "end": "337.560", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer in diesem Land arm ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.560", 
   "children": [], 
   "end": "337.960", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal vortragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.960", 
   "children": [], 
   "end": "342.440", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arm ist ein alleinlebender Mensch in einem Haushalt nach Mikrozensus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.440", 
   "children": [], 
   "end": "347.200", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er oder sie weniger als 969\u00a0Euro im Monat zur Verf\u00fcgung hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.200", 
   "children": [], 
   "end": "349.200", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem Sozio-oekonomischen Panel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.200", 
   "children": [], 
   "end": "353.480", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er oder sie weniger als 1056\u00a0Euro zur Verf\u00fcgung hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.480", 
   "children": [], 
   "end": "354.760", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nach EU-SILC, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.760", 
   "children": [], 
   "end": "358.720", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er oder sie weniger als 1064\u00a0Euro zur Verf\u00fcgung hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.720", 
   "children": [], 
   "end": "360.240", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der Einkommens- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.240", 
   "children": [], 
   "end": "364.080", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verbrauchsstichprobe liegt die Grenze bei 1189\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.080", 
   "children": [], 
   "end": "366.040", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir diese Zahlen einmal arithmetisch mitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.040", 
   "children": [], 
   "end": "367.160", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kommt heraus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.160", 
   "children": [], 
   "end": "372.640", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer alleine in diesem Land lebt und weniger als 1069\u00a0Euro und 50\u00a0Cent zur Verf\u00fcgung hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.640", 
   "children": [], 
   "end": "375.640", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist als arm oder von Armut bedroht zu bezeichnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.640", 
   "children": [], 
   "end": "376.240", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.240", 
   "children": [], 
   "end": "378.840", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt m\u00fcsste der Kollege bald antworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.840", 
   "children": [], 
   "end": "379.880", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.880", 
   "children": [], 
   "end": "380.840", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.840", 
   "children": [], 
   "end": "381.880", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach diesen Daten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.880", 
   "children": [], 
   "end": "383.720", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mir die Bundesregierung geliefert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.720", 
   "children": [], 
   "end": "388.320", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steigt die Armutsgef\u00e4hrdung der \u00e4lteren Menschen und auch vieler anderer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.320", 
   "children": [], 
   "end": "389.640", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich habe jetzt einmal ein Beispiel gebracht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.640", 
   "children": [], 
   "end": "390.840", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Jahr zu Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.840", 
   "children": [], 
   "end": "392.080", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sagen Sie denn dazu? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.080", 
   "children": [], 
   "end": "393.160", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und sagen Sie mir bitte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.160", 
   "children": [], 
   "end": "398.000", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie diese Armutsgef\u00e4hrdung mit Ihrer Politik denn \u00fcberhaupt bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.000", 
   "children": [], 
   "end": "399.320", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe da keinen Ansatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.320", 
   "children": [], 
   "end": "401.720", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Kollege Birkwald, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.720", 
   "children": [], 
   "end": "404.480", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja wieder ein Beispiel daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.480", 
   "children": [], 
   "end": "414.200", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Zuge der Frage nach der Armutsquote die Frage nach der Gef\u00e4hrdung durch Armut sofort mit Armut gleichsetzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.200", 
   "children": [], 
   "end": "417.320", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ja nicht einmal wissenschaftlich korrekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.320", 
   "children": [], 
   "end": "419.080", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie vortragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.080", 
   "children": [], 
   "end": "421.480", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man darf das n\u00e4mlich nicht gleichsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.480", 
   "children": [], 
   "end": "423.000", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich bei dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.000", 
   "children": [], 
   "end": "424.480", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie vorgetragen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.480", 
   "children": [], 
   "end": "426.520", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Gef\u00e4hrdung durch Armut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.520", 
   "children": [], 
   "end": "427.360", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.360", 
   "children": [], 
   "end": "428.280", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht skandalisierungsf\u00e4hig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.280", 
   "children": [], 
   "end": "430.520", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn jemand so viel Geld durch Arbeit verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.520", 
   "children": [], 
   "end": "431.880", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das beispielsweise tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.880", 
   "children": [], 
   "end": "432.800", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einzelne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.800", 
   "children": [], 
   "end": "434.800", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der von Armut betroffen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.800", 
   "children": [], 
   "end": "437.120", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist darauf angewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.120", 
   "children": [], 
   "end": "438.880", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er Unterst\u00fctzung bekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.880", 
   "children": [], 
   "end": "441.960", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa durch aufstockende Leistungen oder anderes mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.960", 
   "children": [], 
   "end": "445.320", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau da hilft der Sozialstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.320", 
   "children": [], 
   "end": "448.040", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel muss es doch sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.040", 
   "children": [], 
   "end": "449.600", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade den Risikogruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.600", 
   "children": [], 
   "end": "452.520", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in diesem Bereich schon so oft beschrieben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.520", 
   "children": [], 
   "end": "454.360", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also gerade Alleinerziehenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.360", 
   "children": [], 
   "end": "455.640", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Migranten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.640", 
   "children": [], 
   "end": "457.440", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Langzeitarbeitslosen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.440", 
   "children": [], 
   "end": "462.280", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterhin gute und noch bessere Perspektiven zu er\u00f6ffnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.280", 
   "children": [], 
   "end": "464.080", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und genau das tun wir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.080", 
   "children": [], 
   "end": "465.080", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.080", 
   "children": [], 
   "end": "468.200", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es oftmals an mangelnder Qualifikation liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.200", 
   "children": [], 
   "end": "471.880", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mangelnde Qualifikation und Armutsrisiko sind Zwillingsbr\u00fcder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.880", 
   "children": [], 
   "end": "474.400", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau dort setzt diese Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.400", 
   "children": [], 
   "end": "476.360", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Koalition an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.360", 
   "children": [], 
   "end": "481.040", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen das \u00fcber pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.040", 
   "children": [], 
   "end": "483.800", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir alles Menschenm\u00f6gliche daf\u00fcr tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.800", 
   "children": [], 
   "end": "485.760", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht zu Armut kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.760", 
   "children": [], 
   "end": "492.040", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und setzen nach dem Motto des F\u00f6rderns und Forderns an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.040", 
   "children": [], 
   "end": "493.880", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sind die Instrumente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.880", 
   "children": [], 
   "end": "494.680", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.680", 
   "children": [], 
   "end": "495.200", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.200", 
   "children": [], 
   "end": "496.880", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzliches Dankesch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.880", 
   "children": [], 
   "end": "501.640", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Birkwald."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.640", 
   "children": [], 
   "end": "504.000", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Martin Sichert f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}