{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.160", 
   "children": [], 
   "end": "8.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.080", 
   "children": [], 
   "end": "11.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.280", 
   "children": [], 
   "end": "13.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist heute eine gute Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.760", 
   "children": [], 
   "end": "17.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem kompletten Haus beizubringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.280", 
   "children": [], 
   "end": "20.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Parlamentsarbeit in Deutschland funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.160", 
   "children": [], 
   "end": "20.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.320", 
   "children": [], 
   "end": "21.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir eben geh\u00f6rt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.640", 
   "children": [], 
   "end": "21.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.920", 
   "children": [], 
   "end": "24.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in dem Antrag lesen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.240", 
   "children": [], 
   "end": "29.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeichnet allenfalls ein Zerrbild der Wirklichkeit und passt in das Muster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.960", 
   "children": [], 
   "end": "31.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hier offensichtlich vertreten wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.600", 
   "children": [], 
   "end": "34.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Plenum wird zu einer Showveranstaltung genutzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.360", 
   "children": [], 
   "end": "35.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wird provoziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.960", 
   "children": [], 
   "end": "38.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es wird von ganz rechts keine Sacharbeit geleistet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.640", 
   "children": [], 
   "end": "44.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Kollege Brandner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.400", 
   "children": [], 
   "end": "49.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gab in Deutschland zwei Parlamente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.480", 
   "children": [], 
   "end": "52.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die immer komplett getagt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.040", 
   "children": [], 
   "end": "56.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das eine Parlament hat in der Kroll-Oper getagt und das andere in Erichs Lampenladen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.280", 
   "children": [], 
   "end": "58.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diese Zeiten wollen wir nicht zur\u00fcck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.920", 
   "children": [], 
   "end": "66.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn Sie es nicht h\u00f6ren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.240", 
   "children": [], 
   "end": "68.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich Ihnen in aller Deutlichkeit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.400", 
   "children": [], 
   "end": "71.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag ist ein Rede- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.080", 
   "children": [], 
   "end": "73.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Arbeitsparlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.400", 
   "children": [], 
   "end": "74.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie nicht verstanden haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.680", 
   "children": [], 
   "end": "78.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Arbeitsparlament in Abgrenzung zu Redeparlament bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.280", 
   "children": [], 
   "end": "79.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das Ihr Problem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.320", 
   "children": [], 
   "end": "83.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind ein Redeparlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.880", 
   "children": [], 
   "end": "87.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir hier im Plenum Meinungen austauschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.520", 
   "children": [], 
   "end": "89.360", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00d6ffentlichkeit darstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.360", 
   "children": [], 
   "end": "91.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir ein Gesetz einbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.040", 
   "children": [], 
   "end": "94.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir daf\u00fcrstimmen oder warum wir anderer Meinung sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.880", 
   "children": [], 
   "end": "96.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden und diskutieren hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.360", 
   "children": [], 
   "end": "99.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einen Antrag zu begr\u00fcnden oder um zu begr\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.600", 
   "children": [], 
   "end": "101.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir ihn ablehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.760", 
   "children": [], 
   "end": "105.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind wir der \u00d6ffentlichkeit schuldig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.160", 
   "children": [], 
   "end": "108.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir transparent darstellen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.320", 
   "children": [], 
   "end": "109.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wor\u00fcber wir streiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.920", 
   "children": [], 
   "end": "113.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Parlamentsarbeit ist immer auch Streit in der Sache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.720", 
   "children": [], 
   "end": "116.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir sind eben auch ein Arbeitsparlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.680", 
   "children": [], 
   "end": "119.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir die Grundlagen daf\u00fcr erarbeiten m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.520", 
   "children": [], 
   "end": "122.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier streiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.040", 
   "children": [], 
   "end": "125.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es eine F\u00fclle von vorbereitenden Gremiensitzungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.800", 
   "children": [], 
   "end": "133.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allein diese Woche sind es \u00fcber den Daumen gepeilt 70\u00a0Stunden Ausschussarbeit\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.520", 
   "children": [], 
   "end": "137.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in einer solchen Sitzungswoche unterbringen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.240", 
   "children": [], 
   "end": "138.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorbereitende Gremien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.560", 
   "children": [], 
   "end": "139.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anh\u00f6rungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.760", 
   "children": [], 
   "end": "141.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gespr\u00e4che mit Experten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.200", 
   "children": [], 
   "end": "142.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verb\u00e4nden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.080", 
   "children": [], 
   "end": "144.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegen und Berichterstattergespr\u00e4che: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.240", 
   "children": [], 
   "end": "151.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das dient der Vorbereitung der Auseinandersetzung im Plenum und ist mindestens genauso wichtig wie das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.200", 
   "children": [], 
   "end": "154.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir als Redeparlament abliefern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.960", 
   "children": [], 
   "end": "158.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt noch etwas dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.760", 
   "children": [], 
   "end": "160.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was bei Ihnen offenbar \u00fcberhaupt keine Rolle spielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.960", 
   "children": [], 
   "end": "164.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meinem Wahlkreis habe ich noch nie jemanden von der AfD gesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.760", 
   "children": [], 
   "end": "168.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahlkreisarbeit findet bei Ihnen einfach nicht statt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.160", 
   "children": [], 
   "end": "177.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten Kontakt zum B\u00fcrger und erkl\u00e4ren ihm unsere Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.400", 
   "children": [], 
   "end": "178.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All diese Elemente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.840", 
   "children": [], 
   "end": "180.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich beschrieben habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.200", 
   "children": [], 
   "end": "183.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind mindestens genauso wichtig wie das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.520", 
   "children": [], 
   "end": "197.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in aller Ruhe und Gelassenheit und auch in aller Sachlichkeit dann der \u00d6ffentlichkeit pr\u00e4sentieren und darstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.160", 
   "children": [], 
   "end": "202.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In ganz wenigen F\u00e4llen tagen Aussch\u00fcsse parallel zum Plenum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.560", 
   "children": [], 
   "end": "206.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind vor allem der 1.\u00a0Untersuchungsausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.200", 
   "children": [], 
   "end": "211.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der donnerstags um 11\u00a0Uhr beginnt und oft bis Mitternacht dauert und deshalb nicht montags oder freitags tagen kann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.680", 
   "children": [], 
   "end": "217.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrde er mit seiner Arbeit nicht \u00fcber die Runden kommen und die Zeugen nicht komplett vernehmen k\u00f6nnen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.440", 
   "children": [], 
   "end": "219.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der 1.\u00a0 Ausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.640", 
   "children": [], 
   "end": "222.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich mit Immunit\u00e4tsangelegenheiten befasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.600", 
   "children": [], 
   "end": "226.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch relativ schnell behandelt werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.760", 
   "children": [], 
   "end": "229.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es gar nicht m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.000", 
   "children": [], 
   "end": "233.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht auch Gremiensitzungen parallel zum Plenum zu haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.520", 
   "children": [], 
   "end": "238.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie haben damit aus zweierlei Gr\u00fcnden ein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.400", 
   "children": [], 
   "end": "241.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von der AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.400", 
   "children": [], 
   "end": "242.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der erste Grund ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.400", 
   "children": [], 
   "end": "244.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Aussch\u00fcsse nicht\u00f6ffentlich tagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.880", 
   "children": [], 
   "end": "246.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hat man eben keine B\u00fchne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.320", 
   "children": [], 
   "end": "247.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Provokationen zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.920", 
   "children": [], 
   "end": "250.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Show abzuhalten und Videos zu drehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.600", 
   "children": [], 
   "end": "253.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen man sich seine Wahrheit zusammenbastelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.600", 
   "children": [], 
   "end": "256.320", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Grund ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.320", 
   "children": [], 
   "end": "260.800", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in den Aussch\u00fcssen nat\u00fcrlich hart in der Sache arbeiten m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.800", 
   "children": [], 
   "end": "261.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.640", 
   "children": [], 
   "end": "265.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man hier stundenlang die Sessel warmh\u00e4lt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.320", 
   "children": [], 
   "end": "267.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sage ich ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.400", 
   "children": [], 
   "end": "270.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen zu dem Konzept, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.000", 
   "children": [], 
   "end": "273.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir im Bundestag seit vielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.200", 
   "children": [], 
   "end": "275.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Jahren praktizieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.760", 
   "children": [], 
   "end": "278.960", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir unserem Anspruch gerecht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.960", 
   "children": [], 
   "end": "286.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Redeparlament und gleichzeitig ein Arbeitsparlament zu sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.120", 
   "children": [], 
   "end": "286.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.400", 
   "children": [], 
   "end": "293.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in \u00a7\u00a060 der Gesch\u00e4ftsordnung des Deutschen Bundestages geregelt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.400", 
   "children": [], 
   "end": "294.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist vollkommen ausreichend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.920", 
   "children": [], 
   "end": "296.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin steht n\u00e4mlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.800", 
   "children": [], 
   "end": "304.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter welchen Voraussetzungen neben dem Plenum auch Aussch\u00fcsse und andere Gremien tagen k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.440", 
   "children": [], 
   "end": "306.240", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr eng umrissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.240", 
   "children": [], 
   "end": "307.880", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ausnahmef\u00e4llen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.880", 
   "children": [], 
   "end": "310.360", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Abgeordnete bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.360", 
   "children": [], 
   "end": "313.320", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedes Ausschussmitglied hat grunds\u00e4tzlich die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.320", 
   "children": [], 
   "end": "316.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl im Plenum als auch in den Aussch\u00fcssen t\u00e4tig zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.240", 
   "children": [], 
   "end": "316.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist jedenfalls das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.960", 
   "children": [], 
   "end": "319.720", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir alle praktizieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.720", 
   "children": [], 
   "end": "320.600", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer das nicht kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.600", 
   "children": [], 
   "end": "322.280", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss sich \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.280", 
   "children": [], 
   "end": "324.440", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob er hier an der richtigen Stelle ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.440", 
   "children": [], 
   "end": "331.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil wir in der Politik auch die Komplexit\u00e4t der Welt abbilden bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.360", 
   "children": [], 
   "end": "334.400", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abbilden m\u00fcssen und entscheiden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.400", 
   "children": [], 
   "end": "337.280", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir auf Arbeitsteilung angewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.280", 
   "children": [], 
   "end": "340.320", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wer auf Arbeitsteilung angewiesen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.320", 
   "children": [], 
   "end": "346.560", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann nat\u00fcrlich auch in seiner Fraktion die Rollen entsprechend verteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.560", 
   "children": [], 
   "end": "348.360", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass ein Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.360", 
   "children": [], 
   "end": "355.640", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass Mitglieder einer Fraktion in ihren M\u00f6glichkeiten im Plenum oder bei der Ausschussarbeit beschnitten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.640", 
   "children": [], 
   "end": "358.360", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb mein Fazit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.360", 
   "children": [], 
   "end": "362.520", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bleiben mit Sicherheit bei der bestehenden Regelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.520", 
   "children": [], 
   "end": "369.560", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie sinnvoll ist und weil es uns um das Ergebnis und die Sacharbeit geht statt um billigen Applaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.560", 
   "children": [], 
   "end": "373.040", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es uns um die Arbeit geht,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.040", 
   "children": [], 
   "end": "377.480", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir in den Wahlkreisen pr\u00e4sent sein wollen\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.480", 
   "children": [], 
   "end": "381.800", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese Arbeit ist mindestens genauso wichtig wie die Berliner Sitzungswochen\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.800", 
   "children": [], 
   "end": "383.200", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und weil wir es schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.200", 
   "children": [], 
   "end": "385.960", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Wahlkreisen unsere Sach- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.960", 
   "children": [], 
   "end": "386.920", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Facharbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.920", 
   "children": [], 
   "end": "389.560", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir auch in Berlin leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.560", 
   "children": [], 
   "end": "391.760", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterlaufen zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.760", 
   "children": [], 
   "end": "393.440", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Ihnen das alles nicht m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.440", 
   "children": [], 
   "end": "395.160", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen Sie noch ein bisschen lernen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.160", 
   "children": [], 
   "end": "398.240", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lassen uns jedenfalls von dem guten Konzept, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.240", 
   "children": [], 
   "end": "402.200", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir seit Jahr und Tag im Deutschen Bundestag praktizieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.200", 
   "children": [], 
   "end": "404.920", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht abbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.920", 
   "children": [], 
   "end": "416.520", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern wird Ihr Antrag keine Aussicht auf Erfolg haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.520", 
   "children": [], 
   "end": "418.960", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }
 ]
}