{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.480", 
   "children": [], 
   "end": "10.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.760", 
   "children": [], 
   "end": "13.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war eben ein m\u00e4chtiger Vortrag von Frau Dr\u00f6ge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.440", 
   "children": [], 
   "end": "21.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere mich an Debatten hier im Haus und mit Frau Dr\u00f6ge und mir auf dem einen oder anderen Podium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.600", 
   "children": [], 
   "end": "27.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen die Gr\u00fcnen massiv mit irrationalen Argumenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.160", 
   "children": [], 
   "end": "29.400", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilweise auch mit Fake Facts,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.400", 
   "children": [], 
   "end": "37.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen ein Handelsabkommen mit den Vereinigten Staaten von Amerika in einer Art und Weise polemisiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.440", 
   "children": [], 
   "end": "43.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mich stellenweise erschreckt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.000", 
   "children": [], 
   "end": "46.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo st\u00fcnden wir denn jetzt in der Auseinandersetzung speziell mit dem Wei\u00dfen Haus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.880", 
   "children": [], 
   "end": "49.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir ein Handelsabkommen wie TTIP h\u00e4tten,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.640", 
   "children": [], 
   "end": "57.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem zum Beispiel die Frage der Z\u00f6lle und der nichttarif\u00e4ren Handelshemmnisse in einer Art und Weise geregelt worden w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.640", 
   "children": [], 
   "end": "60.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eben nicht so einfach m\u00f6glich w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.120", 
   "children": [], 
   "end": "63.920", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strafz\u00f6lle gegen\u00fcber Partnern wie Europa zu erheben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.920", 
   "children": [], 
   "end": "65.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ein gro\u00dfer Fehler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.960", 
   "children": [], 
   "end": "69.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das nicht vorangebracht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.200", 
   "children": [], 
   "end": "75.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und leider gab es auch in Deutschland eine durch unsachliche Argumente aufgeheizte \u00f6ffentliche Diskussion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.920", 
   "children": [], 
   "end": "77.360", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns dabei im Wege gestanden hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.360", 
   "children": [], 
   "end": "78.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mir dringend w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.680", 
   "children": [], 
   "end": "82.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Teil des Vorschlags der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.640", 
   "children": [], 
   "end": "84.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir auf die Frage antworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.320", 
   "children": [], 
   "end": "84.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.520", 
   "children": [], 
   "end": "86.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Amerikanern bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.080", 
   "children": [], 
   "end": "87.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Pr\u00e4sidenten sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.600", 
   "children": [], 
   "end": "95.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind f\u00fcr die Abschaffung aller tarif\u00e4ren und nichttarif\u00e4ren Handelshemmnisse zwischen den USA und der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.000", 
   "children": [], 
   "end": "96.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unser Angebot ist TTIP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.720", 
   "children": [], 
   "end": "99.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen morgen wieder mit den Verhandlungen beginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.200", 
   "children": [], 
   "end": "102.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Herr Lighthizer ist herzlich dazu eingeladen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.480", 
   "children": [], 
   "end": "107.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Br\u00fcssel zu kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.520", 
   "children": [], 
   "end": "109.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.880", 
   "children": [], 
   "end": "114.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine weise Entscheidung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.120", 
   "children": [], 
   "end": "123.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Europ\u00e4ische Union in dieser schwierigen Handelsfrage beieinanderhalten und es nicht zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.000", 
   "children": [], 
   "end": "130.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass einzelne Staaten der Europ\u00e4ischen Union im Sinne einer Nebenhandelspolitik neben der EU-Handelspolitik versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.560", 
   "children": [], 
   "end": "132.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Washington etwas f\u00fcr sich zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.800", 
   "children": [], 
   "end": "134.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.480", 
   "children": [], 
   "end": "135.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeinsam sind wir stark. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.840", 
   "children": [], 
   "end": "139.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die einzige Wirtschaftsmacht auf dieser Erde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.480", 
   "children": [], 
   "end": "141.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Vereinigten Staaten von Amerika ebenb\u00fcrtig ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.840", 
   "children": [], 
   "end": "146.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit jeweils rund 25\u00a0Prozent des weltweiten Bruttoinlandsprodukts\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.080", 
   "children": [], 
   "end": "148.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Europ\u00e4ische Union."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.400", 
   "children": [], 
   "end": "149.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich begr\u00fc\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.080", 
   "children": [], 
   "end": "153.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Europ\u00e4ische Kommission in der vergangenen Woche einen klugen Beschluss gefasst hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.720", 
   "children": [], 
   "end": "155.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat gesagt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.560", 
   "children": [], 
   "end": "157.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.400", 
   "children": [], 
   "end": "158.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beklagen uns \u00fcber diese Z\u00f6lle; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.800", 
   "children": [], 
   "end": "160.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir halten sie f\u00fcr ungerechtfertigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.680", 
   "children": [], 
   "end": "161.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.760", 
   "children": [], 
   "end": "164.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verlassen aber nicht den Rahmen des V\u00f6lkerrechts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.640", 
   "children": [], 
   "end": "167.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Rahmen der vertraglichen Vereinbarungen im Zusammenhang mit der WTO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.960", 
   "children": [], 
   "end": "171.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr halten wir uns streng an die Regeln der Welthandels\u00adorganisation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.440", 
   "children": [], 
   "end": "174.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden gegebenenfalls unsere Klage dort vorbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.480", 
   "children": [], 
   "end": "176.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden Ma\u00dfnahmen ergreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.480", 
   "children": [], 
   "end": "178.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die WTO-konform sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.040", 
   "children": [], 
   "end": "179.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind keine Strafz\u00f6lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.520", 
   "children": [], 
   "end": "182.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern kompensatorische Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.040", 
   "children": [], 
   "end": "183.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es uns erlauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.320", 
   "children": [], 
   "end": "184.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wirtschaftlichen Schaden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.360", 
   "children": [], 
   "end": "186.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns durch solche \u00adZ\u00f6lle entsteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.040", 
   "children": [], 
   "end": "186.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu kompensieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.880", 
   "children": [], 
   "end": "187.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommission\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.720", 
   "children": [], 
   "end": "189.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau \u00adMalmstr\u00f6m\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.200", 
   "children": [], 
   "end": "190.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat es berechnet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.000", 
   "children": [], 
   "end": "195.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der direkte Schaden durch diese Z\u00f6lle wird auf circa 7\u00a0Milliarden Euro beziffert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.560", 
   "children": [], 
   "end": "196.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gegenma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.440", 
   "children": [], 
   "end": "198.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt im Schaufenster stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.680", 
   "children": [], 
   "end": "199.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die also noch nicht beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.920", 
   "children": [], 
   "end": "201.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber von der Kommission als denkbar erachtet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.640", 
   "children": [], 
   "end": "206.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden eine Kompensation in H\u00f6he von rund 2,8\u00a0Milliarden Euro darstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.360", 
   "children": [], 
   "end": "210.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir befinden uns damit also ganz sauber im Regime der WTO."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.320", 
   "children": [], 
   "end": "212.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Dritte ist die Botschaft an Amerika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.840", 
   "children": [], 
   "end": "217.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Gespr\u00e4che \u00fcber die Intensivierung der Handelsbeziehungen wieder aufnehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.360", 
   "children": [], 
   "end": "222.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Vierte sollte das Angebot an die Amerikaner sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.040", 
   "children": [], 
   "end": "226.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns gegen unfaire Handelspraktiken in der Welt wehren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.200", 
   "children": [], 
   "end": "228.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann tun wir es doch bitte gemeinsam. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.320", 
   "children": [], 
   "end": "230.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist der Hebel doppelt so lang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.160", 
   "children": [], 
   "end": "233.200", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sind wir doppelt so stark."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.200", 
   "children": [], 
   "end": "242.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hierf\u00fcr w\u00fcrden Gespr\u00e4che diesseits und jenseits des Atlantiks im Zusammenhang mit ambitionierten Handelsabkommen sicherlich einen guten Rahmen bieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.840", 
   "children": [], 
   "end": "245.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte noch einen Gedanken vortragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.360", 
   "children": [], 
   "end": "251.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin in der letzten Woche mit einigen Senatoren beider Parteien in Amerika zusammengetroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.480", 
   "children": [], 
   "end": "255.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was dort hinter verschlossenen T\u00fcren und auch \u00f6ffentlich \u00fcber die Strafz\u00f6lle gesagt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.920", 
   "children": [], 
   "end": "256.800", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eindeutig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.800", 
   "children": [], 
   "end": "265.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe noch nie auf dem Hill einen solch klaren und laut artikulierten Widerstand gegen eine falsche Handelspolitik des Wei\u00dfen Hauses geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.400", 
   "children": [], 
   "end": "267.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Pr\u00e4sident braucht den Erfolg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.320", 
   "children": [], 
   "end": "272.440", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund der Rechtsordnung kann der Pr\u00e4sident f\u00fcr sich reklamieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.440", 
   "children": [], 
   "end": "273.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.440", 
   "children": [], 
   "end": "274.960", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird sich zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.960", 
   "children": [], 
   "end": "276.720", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Kongress die Kraft hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.720", 
   "children": [], 
   "end": "281.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich auch formal dagegenzustellen und eine entsprechende Gesetzesinitiative einzuleiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.320", 
   "children": [], 
   "end": "282.880", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich jedenfalls w\u00fcnsche mir das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.880", 
   "children": [], 
   "end": "285.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen aber nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.960", 
   "children": [], 
   "end": "288.720", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Amerika im Vorwahlkampf befindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.720", 
   "children": [], 
   "end": "292.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst vor wenigen Tagen gab es Wahlen in Pennsylvania. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.160", 
   "children": [], 
   "end": "295.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort hatte im \u00dcbrigen der demokratische Kandidat knapp die Nase vorn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.640", 
   "children": [], 
   "end": "298.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings hat auch dieser Kandidat verk\u00fcndet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.880", 
   "children": [], 
   "end": "300.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er sei f\u00fcr Strafz\u00f6lle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.760", 
   "children": [], 
   "end": "303.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur amerikanischen Politik geh\u00f6rt wohl dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.560", 
   "children": [], 
   "end": "306.400", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man den gleichen Leuten auch das Gleiche sagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.400", 
   "children": [], 
   "end": "307.120", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.120", 
   "children": [], 
   "end": "308.280", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine gute Chance haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.280", 
   "children": [], 
   "end": "310.680", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir als Europ\u00e4ische Union zusammenstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.680", 
   "children": [], 
   "end": "311.920", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.920", 
   "children": [], 
   "end": "315.240", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.240", 
   "children": [], 
   "end": "316.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.160", 
   "children": [], 
   "end": "319.240", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "J\u00fcrgen Hardt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.240", 
   "children": [], 
   "end": "319.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.960", 
   "children": [], 
   "end": "324.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Daniela De Ridder f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}