{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.320", 
   "children": [], 
   "end": "9.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.520", 
   "children": [], 
   "end": "11.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsre Heimat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.160", 
   "children": [], 
   "end": "17.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind nicht nur \u00a0die St\u00e4dte und D\u00f6rfer,\u00a0unsre Heimat sind auch all die B\u00e4ume im Wald. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.120", 
   "children": [], 
   "end": "19.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00a0Unsre Heimat ist das Gras auf der Wiese, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.240", 
   "children": [], 
   "end": "24.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00a0das Korn auf dem Feld \u00a0und die V\u00f6gel in der Luft \u00a0und die Tiere der Erde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.280", 
   "children": [], 
   "end": "27.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00a0und die Fische im Flu\u00df sind die Heimat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.760", 
   "children": [], 
   "end": "28.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00a0Und wir lieben die Heimat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.920", 
   "children": [], 
   "end": "29.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sch\u00f6ne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.280", 
   "children": [], 
   "end": "30.560", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00a0und wir sch\u00fctzen sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.560", 
   "children": [], 
   "end": "33.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00a0weil sie dem Volke geh\u00f6rt\u00a0\u2026"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.960", 
   "children": [], 
   "end": "35.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr all jene Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.000", 
   "children": [], 
   "end": "39.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Kinderlied aus DDR-Zeiten aufgez\u00e4hlt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.040", 
   "children": [], 
   "end": "41.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir nun einen Heimatminister,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.920", 
   "children": [], 
   "end": "45.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der genau das sch\u00fctzen soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.520", 
   "children": [], 
   "end": "53.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz nebenbei ist Herr Seehofer als Minister in der Mini-GroKo aber auch noch f\u00fcr die innere Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.440", 
   "children": [], 
   "end": "54.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Terrorabwehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.440", 
   "children": [], 
   "end": "55.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundespolizei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.480", 
   "children": [], 
   "end": "57.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.160", 
   "children": [], 
   "end": "59.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.760", 
   "children": [], 
   "end": "64.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wichtigen Politikfelder Bauen und Wohnen und nicht zuletzt auch noch f\u00fcr den Leistungssport zust\u00e4ndig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.920", 
   "children": [], 
   "end": "74.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seehofer ist gerade einmal eine Woche im Amt und hat schon mit seinen ersten Positionierungen zu diversen Themen f\u00fcr erhebliche Aufregung und auch f\u00fcr Irritationen gesorgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.200", 
   "children": [], 
   "end": "77.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Bereich des Innenministeriums gibt es viele Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.880", 
   "children": [], 
   "end": "81.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu denen der neue Minister h\u00e4tte Position beziehen k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.120", 
   "children": [], 
   "end": "85.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verst\u00e4rkte Anstrengungen zur Integration zu uns gekommener Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.200", 
   "children": [], 
   "end": "88.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klare Beschr\u00e4nkung geheimdienstlicher Kompetenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.480", 
   "children": [], 
   "end": "95.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Standards f\u00fcr den Schutz der Daten der hier lebenden Menschen vor Ausforschung und Manipulation und nicht zuletzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.960", 
   "children": [], 
   "end": "99.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er sich eine St\u00e4rkung der direkten Demokratie vorstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.280", 
   "children": [], 
   "end": "104.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis hin zur Einf\u00fchrung von Volksbegehren und Volksentscheiden auf Bundesebene."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.520", 
   "children": [], 
   "end": "110.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Position bezieht Herr Seehofer eigentlich zu den laufenden Tarifverhandlungen im \u00f6ffentlichen Dienst? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.000", 
   "children": [], 
   "end": "114.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Linke unterst\u00fctzen hier die Position von Verdi."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.080", 
   "children": [], 
   "end": "123.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst leisten eine wichtige und gute Arbeit und haben die geforderten Gehaltserh\u00f6hungen redlich verdient."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.040", 
   "children": [], 
   "end": "123.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.560", 
   "children": [], 
   "end": "126.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seehofer: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.360", 
   "children": [], 
   "end": "130.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie das Technische Hilfswerk und die Feuerwehren in unserem Land unterst\u00fctzen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.560", 
   "children": [], 
   "end": "137.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie stehen Sie als Minister generell zu b\u00fcrgerschaftlichem Engagement und nicht zuletzt auch zu Initiativen gegen Rassismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.280", 
   "children": [], 
   "end": "139.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antisemitismus und Rechtextremismus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.640", 
   "children": [], 
   "end": "141.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu alledem habe ich von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.800", 
   "children": [], 
   "end": "142.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seehofer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.600", 
   "children": [], 
   "end": "144.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein einziges Wort geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.440", 
   "children": [], 
   "end": "145.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch heute nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.520", 
   "children": [], 
   "end": "151.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein guter Start sieht sicher anders aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.960", 
   "children": [], 
   "end": "155.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Herr Seehofer in verschiedenen Interviews gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.800", 
   "children": [], 
   "end": "160.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in der Regel an den tats\u00e4chlichen Problemen der Menschen in diesem Land vorbeigegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.040", 
   "children": [], 
   "end": "162.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen hier den Hardliner mimen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.040", 
   "children": [], 
   "end": "163.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich bef\u00fcrchte fast, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.120", 
   "children": [], 
   "end": "168.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das zumindest bis zur bayerischen Landtagswahl so weitergehen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.200", 
   "children": [], 
   "end": "170.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was aber war nun von Herrn Seehofer zu vernehmen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.280", 
   "children": [], 
   "end": "175.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viereinhalb Millionen Menschen muslimischen Glaubens geh\u00f6ren seiner Ansicht nach nicht zu Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.680", 
   "children": [], 
   "end": "176.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst dann nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.280", 
   "children": [], 
   "end": "179.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie zum Teil seit Jahrzehnten hier leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.640", 
   "children": [], 
   "end": "190.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Punkt hat die Bundeskanzlerin in ihrer Regierungserkl\u00e4rung am Mittwoch erfreulicherweise Klartext gesprochen und ihren Innenminister in die Schranken gewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.320", 
   "children": [], 
   "end": "195.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der CSU-Chef spricht jedoch weiter von massenhaftem Asylmissbrauch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.480", 
   "children": [], 
   "end": "197.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne daf\u00fcr einen Beleg zu nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.440", 
   "children": [], 
   "end": "200.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und k\u00fcndigt einen Masterplan f\u00fcr Abschiebungen an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.520", 
   "children": [], 
   "end": "205.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er pl\u00e4diert f\u00fcr die Fortsetzung innerdeutscher Grenzkontrollen und will Obergrenzen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.480", 
   "children": [], 
   "end": "211.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl es laut Grundgesetz keine Obergrenze f\u00fcr die Aufnahme von Menschen in Not geben kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.160", 
   "children": [], 
   "end": "213.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Papst Franziskus hat absolut recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.760", 
   "children": [], 
   "end": "216.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er zu diesem Thema sagt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.240", 
   "children": [], 
   "end": "217.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist Heuchelei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.560", 
   "children": [], 
   "end": "221.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich als Christ bezeichnet und gegen Menschen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.400", 
   "children": [], 
   "end": "223.240", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei uns Zuflucht suchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.240", 
   "children": [], 
   "end": "228.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer so agiert wie Horst Seehofer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.840", 
   "children": [], 
   "end": "232.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der will nicht zusammenf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.320", 
   "children": [], 
   "end": "233.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern spalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.560", 
   "children": [], 
   "end": "235.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es in diesem Zusammenhang um Heimat geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.920", 
   "children": [], 
   "end": "238.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann dr\u00e4ngt sich mir immer mehr die Frage auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.440", 
   "children": [], 
   "end": "240.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Herr Seehofer wirklich geeignet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.960", 
   "children": [], 
   "end": "243.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Heimat zu sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.000", 
   "children": [], 
   "end": "248.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder ob unser Land nicht vielmehr vor diesem Minister gesch\u00fctzt werden m\u00fcsste."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.120", 
   "children": [], 
   "end": "257.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die b\u00fcrgerrechtliche Bilanz der im Herbst abgew\u00e4hlten Gro\u00dfen Koalition war schon unterirdisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.000", 
   "children": [], 
   "end": "258.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Vorratsdatenspeicherung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.880", 
   "children": [], 
   "end": "261.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegen von der FDP haben sie schon erw\u00e4hnt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.040", 
   "children": [], 
   "end": "273.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fluggastdatenspeicherung und der Neuregelung der Ausland-Ausland-Fernmeldeaufkl\u00e4rung des BND haben Union und SPD vor allem auf die massenhafte Speicherung und Auswertung von Daten ins Blaue hinein gesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.200", 
   "children": [], 
   "end": "278.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der neue Koalitionsvertrag ist im Kern die Fortsetzung dieser Agenda. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.320", 
   "children": [], 
   "end": "281.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesbeh\u00f6rden sollen weiter gest\u00e4rkt und ausgebaut werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.840", 
   "children": [], 
   "end": "285.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht um bessere Koordination oder Unterst\u00fctzung der Landesbeh\u00f6rden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.680", 
   "children": [], 
   "end": "289.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern um eine F\u00fchrungsrolle des Bundes bis hin zu einem Direktionsrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.520", 
   "children": [], 
   "end": "293.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise gegen\u00fcber den Landes\u00e4mtern f\u00fcr Verfassungsschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.200", 
   "children": [], 
   "end": "297.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit legen die Koalition\u00e4re nicht nur die Axt an die Grundrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.200", 
   "children": [], 
   "end": "301.800", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch an die f\u00f6deralen Wurzeln unserer Sicherheitsarchitektur."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.800", 
   "children": [], 
   "end": "303.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Datenschutz herrscht Rat- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.960", 
   "children": [], 
   "end": "306.640", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Tatenlosigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.640", 
   "children": [], 
   "end": "306.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Woche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.960", 
   "children": [], 
   "end": "307.720", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seehofer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.720", 
   "children": [], 
   "end": "309.840", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erscheinen in \u00fcberregionalen Zeitungen Artikel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.840", 
   "children": [], 
   "end": "316.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die Schwierigkeiten bei der Umsetzung der EU-Datenschutz-Grundverordnung gerade f\u00fcr kleinere Unternehmen beklagt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.360", 
   "children": [], 
   "end": "317.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die Koalition? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.600", 
   "children": [], 
   "end": "323.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Koalition will eine Evaluation der Verordnung im Jahr\u00a02019 abwarten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.720", 
   "children": [], 
   "end": "328.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr haben Union und SPD zu diesem komplexen Thema nicht zu sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.800", 
   "children": [], 
   "end": "333.560", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen wollen Sie eine Debatte \u00fcber Dateneigentum f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.560", 
   "children": [], 
   "end": "335.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offensichtlich hat diese Koalition nicht verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.720", 
   "children": [], 
   "end": "338.000", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es beim Schutz von Daten geht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.000", 
   "children": [], 
   "end": "339.480", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Schutz der Menschenw\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.480", 
   "children": [], 
   "end": "342.040", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Schutz eines privaten Kernbereichs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.040", 
   "children": [], 
   "end": "346.040", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der weder vom Staat noch von Unternehmen ber\u00fchrt werden darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.040", 
   "children": [], 
   "end": "349.800", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer \u201eDateneigentum\u201c und \u201eDatenrecht\u201c sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.800", 
   "children": [], 
   "end": "352.560", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der spricht eben nicht mehr von Daten\u201eschutz\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.560", 
   "children": [], 
   "end": "358.520", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern der will diesen inneren Bereich zum Objekt staatlicher Aussp\u00e4hung und kommerzieller Ausbeutung machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.520", 
   "children": [], 
   "end": "360.800", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Linke wollen das nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.800", 
   "children": [], 
   "end": "369.520", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz nach vorn stellen Sie neue Stellen bei den Polizeien des Bundes und der L\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.520", 
   "children": [], 
   "end": "373.360", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch die ganze Vereinbarung ist an vielen Stellen ein ungedeckter Wechsel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.360", 
   "children": [], 
   "end": "375.480", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist noch gar nicht lange her, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.480", 
   "children": [], 
   "end": "381.320", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle an einer neuen Regierung beteiligten Parteien in den L\u00e4ndern bei der Polizei massiv Personal abgebaut haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.320", 
   "children": [], 
   "end": "385.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geschah unter dem Druck von Schuldenbremse und fehlenden Steuereinnahmen der L\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.720", 
   "children": [], 
   "end": "388.120", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von denen wird nun aber erwartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.120", 
   "children": [], 
   "end": "391.560", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie bei der Polizei 7\u00a0500\u00a0neue Stellen schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.560", 
   "children": [], 
   "end": "394.440", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Woher die L\u00e4nder die finanziellen Mittel daf\u00fcr nehmen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.440", 
   "children": [], 
   "end": "395.920", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verraten Sie nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.920", 
   "children": [], 
   "end": "399.560", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seehofer will und soll ja nun bekanntlich ein Superministerium f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.560", 
   "children": [], 
   "end": "402.520", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dem auch der Bereich Bauen und Wohnen geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.520", 
   "children": [], 
   "end": "404.000", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um dem Wohnraummangel zu begegnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.000", 
   "children": [], 
   "end": "408.200", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "setzt die kleine GroKo vor allem auf Neubau und Wohneigentumsbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.200", 
   "children": [], 
   "end": "422.920", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die in diesem Zusammenhang geplanten Steuererleichterungen \u00fcber Sonderabschreibung und einen Freibetrag bei der Grunderwerbsteuer oder auch eine neue Eigenheimzulage bedeuten letztlich milliardenschwere Subventionen ohne jegliche Sozialbindung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.920", 
   "children": [], 
   "end": "426.360", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Linke halten das eindeutig f\u00fcr den falschen Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.360", 
   "children": [], 
   "end": "437.400", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die neue alte Koalition hat die Brisanz der Wohnungsnot als soziale Frage noch nicht einmal ansatzweise erkannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.400", 
   "children": [], 
   "end": "441.040", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit den geplanten Schwerpunktsetzungen wird der Mangel an bezahlbaren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.040", 
   "children": [], 
   "end": "446.360", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "barrierefreien und umweltgerechten Wohnungen definitiv nicht auszugleichen sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.360", 
   "children": [], 
   "end": "452.320", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die minimalen Verbesserungen bei der Mietpreisbremse oder der Modernisierungsumlage sind reine Symbolpolitik"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.320", 
   "children": [], 
   "end": "457.240", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und helfen den allermeisten Mieterinnen und Mietern leider nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.240", 
   "children": [], 
   "end": "458.640", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.640", 
   "children": [], 
   "end": "461.520", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der neue Innenminister ist schlie\u00dflich auch f\u00fcr den Sport zust\u00e4ndig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.520", 
   "children": [], 
   "end": "463.320", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei das ein Gebiet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.320", 
   "children": [], 
   "end": "465.840", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem er nun wahrlich keine Ahnung hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.840", 
   "children": [], 
   "end": "471.400", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als bayrischer Ministerpr\u00e4sident hat sich Herr Seehofer diesbez\u00fcglich wahrlich keine Meriten erworben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.400", 
   "children": [], 
   "end": "481.160", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Delegation des Sportausschusses war in der letzten Legislatur gemeinsam mit Peter Ramsauer unter anderem in Ruhpolding, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.160", 
   "children": [], 
   "end": "483.400", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nigssee und Inzell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.400", 
   "children": [], 
   "end": "485.880", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir waren fraktions\u00fcbergreifend entsetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.880", 
   "children": [], 
   "end": "492.800", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wenig finanzielle Mittel seitens des Landes Bayern zur Unterst\u00fctzung des Leistungssports bereitgestellt wurden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.800", 
   "children": [], 
   "end": "493.480", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommunen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.480", 
   "children": [], 
   "end": "496.480", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen sich gro\u00dfe Sportanlagen wie Skisprungschanzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.480", 
   "children": [], 
   "end": "498.920", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bobbahnen oder Eishallen befinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.920", 
   "children": [], 
   "end": "501.520", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurden jedenfalls str\u00e4flich alleingelassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.520", 
   "children": [], 
   "end": "502.840", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht wenig Hoffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.840", 
   "children": [], 
   "end": "509.760", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade Horst Seehofer nun auf Bundesebene dem Spitzensport und auch dem Behindertensport die Gelder bereitstellen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.760", 
   "children": [], 
   "end": "512.240", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort dringend ben\u00f6tigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.240", 
   "children": [], 
   "end": "518.600", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die vollmundig angek\u00fcndigte gro\u00dfe Leistungssportreform wurde bislang weitgehend am Parlament vorbei durchgedr\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.600", 
   "children": [], 
   "end": "520.600", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf so nicht bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.600", 
   "children": [], 
   "end": "528.200", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Sportausschuss muss hier endlich als Partner einbezogen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.200", 
   "children": [], 
   "end": "530.520", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich brauchen wir jetzt schnelle Entscheidungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.520", 
   "children": [], 
   "end": "538.960", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ohne sp\u00fcrbare finanzielle Untersetzung werden weder die geplante Leistungssportreform noch deutliche Verbesserungen im Breitensport gelingen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.960", 
   "children": [], 
   "end": "544.880", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bleibt nun also nach Koalitionsvertrag und Regierungserkl\u00e4rung im innenpolitischen Bereich zu konstatieren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.880", 
   "children": [], 
   "end": "546.720", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Law and Order, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.720", 
   "children": [], 
   "end": "550.680", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr und zum Teil h\u00f6chst umstrittene Befugnisse f\u00fcr Polizei und Geheimdienste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.680", 
   "children": [], 
   "end": "552.840", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aush\u00f6hlung des Datenschutzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.840", 
   "children": [], 
   "end": "557.720", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger B\u00fcrgerrechte und weniger Mitbestimmung statt einer St\u00e4rkung direkter Demokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.720", 
   "children": [], 
   "end": "560.040", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das will die Linke nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.040", 
   "children": [], 
   "end": "560.640", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.640", 
   "children": [], 
   "end": "561.560", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seehofer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.560", 
   "children": [], 
   "end": "566.200", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den kommenden Jahren mit unserem entschiedenen Widerstand gegen eine derartige Politik rechnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.200", 
   "children": [], 
   "end": "567.040", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.040", 
   "children": [], 
   "end": "577.960", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Konstantin von Notz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.960", 
   "children": [], 
   "end": "580.000", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}