{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.480", 
   "children": [], 
   "end": "12.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.680", 
   "children": [], 
   "end": "14.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.160", 
   "children": [], 
   "end": "16.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Debatte heute macht uns deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.840", 
   "children": [], 
   "end": "17.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.640", 
   "children": [], 
   "end": "22.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verteidigungspolitik kommt in unseren Tagen eine neue Bedeutung zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.760", 
   "children": [], 
   "end": "24.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das ohne jede Genugtuung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.320", 
   "children": [], 
   "end": "25.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Zeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.240", 
   "children": [], 
   "end": "29.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen wir intensiv \u00fcber Sicherheit und Verteidigung reden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.120", 
   "children": [], 
   "end": "32.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind keine guten Zeiten f\u00fcr Europa und die Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.880", 
   "children": [], 
   "end": "35.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso mehr verbinde ich meinen Dank f\u00fcr Ihre Worte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.400", 
   "children": [], 
   "end": "36.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Dr.\u00a0von der Leyen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.600", 
   "children": [], 
   "end": "40.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Bitte und mit der Erwartung an die Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.040", 
   "children": [], 
   "end": "53.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch sie fr\u00fchzeitig in ihrer neuen Amtsperiode an diesem Pult in einer eigens daf\u00fcr bestimmten Regierungserkl\u00e4rung ihre Position zur Sicherheitslage der Bundesrepublik darlegt und zur Diskussion stellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.040", 
   "children": [], 
   "end": "57.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Formulierung unserer Verteidigungspolitik ist zu einer F\u00fchrungsaufgabe geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.920", 
   "children": [], 
   "end": "65.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die das Kanzleramt nicht l\u00e4nger einen Bogen machen darf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.120", 
   "children": [], 
   "end": "65.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.920", 
   "children": [], 
   "end": "69.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus Sicht der SPD-Fraktion muss der Ausblick auf die Aufgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.840", 
   "children": [], 
   "end": "73.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Koalition in der 19.\u00a0Legislaturperiode zu bew\u00e4ltigen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.480", 
   "children": [], 
   "end": "76.440", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drei zentrale Begriffe ins Auge fassen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.440", 
   "children": [], 
   "end": "77.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.560", 
   "children": [], 
   "end": "80.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einsatzbereitschaft und strategische Geduld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.400", 
   "children": [], 
   "end": "82.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4ngen eng miteinander zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.440", 
   "children": [], 
   "end": "84.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen n\u00fcchtern feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.280", 
   "children": [], 
   "end": "87.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir es mit einer Vertrauenskrise zu tun haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.200", 
   "children": [], 
   "end": "91.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung in die deutsche Verteidigungspolitik und in die Bundeswehr ist geschw\u00e4cht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.960", 
   "children": [], 
   "end": "94.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer unseren Soldatinnen und Soldaten zuh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.680", 
   "children": [], 
   "end": "96.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird sich der Einsicht nicht verschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.400", 
   "children": [], 
   "end": "100.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch das Vertrauen der Truppe in die Politik ersch\u00fcttert ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.000", 
   "children": [], 
   "end": "104.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz unterschiedliche Faktoren haben dazu beigetragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.000", 
   "children": [], 
   "end": "107.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne zu tief in die Ursachenforschung einzusteigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.320", 
   "children": [], 
   "end": "114.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei hier an erster Stelle auf eine jahrzehntelange Politik der Einsparungen verwiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.520", 
   "children": [], 
   "end": "119.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich jetzt mit gestiegenen Anforderungen und Erwartungen \u00fcberschneidet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.360", 
   "children": [], 
   "end": "124.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Folgen nicht nur f\u00fcr technisch anspruchsvolle Waffensysteme sind gravierend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.960", 
   "children": [], 
   "end": "129.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im dienstlichen Alltag f\u00fchrt es nicht nur zu Entt\u00e4uschung und \u00c4rger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.320", 
   "children": [], 
   "end": "130.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Fahrzeuge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.280", 
   "children": [], 
   "end": "131.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hubschrauber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.040", 
   "children": [], 
   "end": "135.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flugzeuge oder U-Boote f\u00fcr Ausbildung und \u00dcbung fehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.120", 
   "children": [], 
   "end": "136.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es sind auch die scheinbar kleinen Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.840", 
   "children": [], 
   "end": "138.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vertrauen aush\u00f6hlen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.720", 
   "children": [], 
   "end": "141.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der verz\u00f6gerte R\u00fcckflug aus dem Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.240", 
   "children": [], 
   "end": "143.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unzweckm\u00e4\u00dfige Schutzweste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.560", 
   "children": [], 
   "end": "144.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Nachtsichtger\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.960", 
   "children": [], 
   "end": "147.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das das eigene Bataillon abgeben muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.120", 
   "children": [], 
   "end": "150.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit ein anderes seinen Auftrag erf\u00fcllen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.120", 
   "children": [], 
   "end": "152.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen wir wirklich weiter hinnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.120", 
   "children": [], 
   "end": "159.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Soldaten sich st\u00e4ndig ihre Ausr\u00fcstung f\u00fcr den Gefechtsdienst privat anschaffen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.720", 
   "children": [], 
   "end": "167.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Personal hat auch die Arbeitszeitverordnung vorhandene Ressourcen weiter verknappt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.320", 
   "children": [], 
   "end": "172.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben die vielen als unn\u00f6tig und ungerechtfertigt empfundenen Belastungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.480", 
   "children": [], 
   "end": "174.960", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen sich die Truppe im Alltag herumschl\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.960", 
   "children": [], 
   "end": "180.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trat in den letzten anderthalb Jahren eine \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber den Geist der Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.120", 
   "children": [], 
   "end": "184.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die viele Soldatinnen und Soldaten als einen kr\u00e4nkenden Generalverdacht erlebt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.480", 
   "children": [], 
   "end": "186.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war umso schmerzlicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.320", 
   "children": [], 
   "end": "191.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich dieser auch auf die Kommunikation der politischen F\u00fchrungsebene st\u00fctzen konnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.120", 
   "children": [], 
   "end": "192.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei muss uns doch allen klar sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.560", 
   "children": [], 
   "end": "194.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.080", 
   "children": [], 
   "end": "197.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die perfekte Armee kann und wird es nicht geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.000", 
   "children": [], 
   "end": "199.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Bundeswehr ist nach wie vor eine sehr gute Armee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.400", 
   "children": [], 
   "end": "201.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu deren St\u00e4rken es geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.720", 
   "children": [], 
   "end": "204.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie den Blick vor Schw\u00e4chen nicht verschlie\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.400", 
   "children": [], 
   "end": "206.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern daraus lernt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.280", 
   "children": [], 
   "end": "212.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch daf\u00fcr muss \u00fcbrigens die politische und die milit\u00e4rische F\u00fchrung das Vorbild sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.040", 
   "children": [], 
   "end": "214.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle m\u00f6chte ich den Angeh\u00f6rigen des, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.120", 
   "children": [], 
   "end": "215.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir heute wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.040", 
   "children": [], 
   "end": "228.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im vergangenen Jahr durch Fehler in der Ausbildung in Munster zu Tode gekommenen Soldaten im Namen meiner Fraktion unser Beileid und seinen gesch\u00e4digten Kameraden unsere Solidarit\u00e4t und unser Mitgef\u00fchl aussprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.280", 
   "children": [], 
   "end": "231.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich versichere allen Soldatinnen und Soldaten der Bundeswehr: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.600", 
   "children": [], 
   "end": "235.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abgeordneten dieser Volksvertretung haben eine klare Vorstellung davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.920", 
   "children": [], 
   "end": "238.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie jeden Tag leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.160", 
   "children": [], 
   "end": "241.200", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Beruf ist nicht wie jeder andere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.200", 
   "children": [], 
   "end": "243.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.000", 
   "children": [], 
   "end": "245.640", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir Ihnen auch immer wieder zumuten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.640", 
   "children": [], 
   "end": "247.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben einen Anspruch darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.200", 
   "children": [], 
   "end": "254.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere Anforderungen erst nach sorgf\u00e4ltiger Abw\u00e4gung an sie richten und dass sie zur Erf\u00fcllung ihres Auftrages nicht nur das notwendige Ger\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.880", 
   "children": [], 
   "end": "260.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch ausreichend Personal in allen Verwendungen und moralischen R\u00fcckhalt von uns bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.920", 
   "children": [], 
   "end": "268.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo das bisher noch nicht gelingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.400", 
   "children": [], 
   "end": "271.280", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird sich die Bundesregierung daran messen lassen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.280", 
   "children": [], 
   "end": "273.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie effektiv sie Defizite \u00fcberwindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.480", 
   "children": [], 
   "end": "275.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben dabei unsere volle Unterst\u00fctzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.240", 
   "children": [], 
   "end": "276.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.880", 
   "children": [], 
   "end": "284.480", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das entscheidende Qualit\u00e4tskriterium unserer parlamentarischen Arbeit im Bereich der Verteidigungspolitik wird also die Steigerung der Einsatzbereitschaft sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.480", 
   "children": [], 
   "end": "286.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Koalition hat sich viel vorgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.720", 
   "children": [], 
   "end": "288.400", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dieses Ziel zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.400", 
   "children": [], 
   "end": "290.800", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld spielt dabei selbstverst\u00e4ndlich eine wichtige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.800", 
   "children": [], 
   "end": "292.920", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht die einzige Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.920", 
   "children": [], 
   "end": "296.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weniger B\u00fcrokratie und bessere Verfahren geh\u00f6ren dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.840", 
   "children": [], 
   "end": "301.720", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte \u00fcber das 2-Prozent-Ziel der NATO ist insgesamt zu akademisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.720", 
   "children": [], 
   "end": "310.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland muss sich in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zu seiner Gr\u00f6\u00dfe und seiner wirtschaftlichen Kraft an den Anstrengungen der NATO und der Europ\u00e4ischen Union beteiligen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.680", 
   "children": [], 
   "end": "311.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unstrittig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.680", 
   "children": [], 
   "end": "314.680", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das hat etwas mit Vertrauen zu tun\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.680", 
   "children": [], 
   "end": "317.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und im Falle der EU auch mit dem Nutzen von Chancen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.480", 
   "children": [], 
   "end": "318.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus der Einsicht erwachsen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.680", 
   "children": [], 
   "end": "321.160", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa mehr f\u00fcr die eigene Sicherheit tun muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.160", 
   "children": [], 
   "end": "323.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie viel Geld wir daf\u00fcr brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.440", 
   "children": [], 
   "end": "328.240", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir lieber anhand konkreter Vorhaben diskutieren als anhand von Rechengr\u00f6\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.240", 
   "children": [], 
   "end": "329.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wenig aussagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.560", 
   "children": [], 
   "end": "334.520", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Etappenziel der SPD ist die Vollausstattung der Bundeswehr mit Personal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.520", 
   "children": [], 
   "end": "335.640", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Waffen und Ger\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.640", 
   "children": [], 
   "end": "340.080", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden es nicht von heute auf morgen und nicht ohne gro\u00dfe Anstrengungen erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.080", 
   "children": [], 
   "end": "341.400", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich herausstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.400", 
   "children": [], 
   "end": "343.680", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dar\u00fcber hinaus weitere Schritte notwendig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.680", 
   "children": [], 
   "end": "346.040", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir uns auch neuen Aufgaben stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.040", 
   "children": [], 
   "end": "354.120", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als zuverl\u00e4ssiger Verb\u00fcndeter und als integraler Bestandteil der Wertegemeinschaft und der Sicherheitsgemeinschaft des Westens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.120", 
   "children": [], 
   "end": "358.840", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bei alledem wollen wir die Bundeswehr nicht um ihrer selbst willen st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.840", 
   "children": [], 
   "end": "360.560", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weil sie eine Aufgabe hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.560", 
   "children": [], 
   "end": "362.520", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie dient einer Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.520", 
   "children": [], 
   "end": "367.000", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf Stabilit\u00e4t und Frieden ausgerichtet ist und auf eine Weltordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.000", 
   "children": [], 
   "end": "370.040", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich auf die Menschenrechte und internationales Recht gr\u00fcndet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.040", 
   "children": [], 
   "end": "371.880", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.880", 
   "children": [], 
   "end": "373.560", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der manche geglaubt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.560", 
   "children": [], 
   "end": "377.880", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie werde sich nach dem Ende der Blockkonfrontation von ganz alleine durchsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.880", 
   "children": [], 
   "end": "381.960", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird heute von ihren Gegnern und Feinden grunds\u00e4tzlich infrage gestellt und bek\u00e4mpft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.960", 
   "children": [], 
   "end": "383.040", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch hier in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.040", 
   "children": [], 
   "end": "388.520", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Russland strategisch an das 19.\u00a0Jahrhundert ankn\u00fcpft und wieder dazu \u00fcbergegangen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.520", 
   "children": [], 
   "end": "391.600", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigenen Interessen mit milit\u00e4rischer Gewalt durchzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.600", 
   "children": [], 
   "end": "396.400", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Westen gegen die Gewaltbereitschaft autokratisch gef\u00fchrter L\u00e4nder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.400", 
   "children": [], 
   "end": "398.280", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch im eigenen Lager\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.280", 
   "children": [], 
   "end": "402.720", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen den internationalen Terror und seine korrupten Profiteure bestehen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.720", 
   "children": [], 
   "end": "404.960", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir nicht nur Diplomatie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.960", 
   "children": [], 
   "end": "410.360", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entwicklungsperspektiven und die Bereitschaft zu Abr\u00fcstung und Vertrauensbildung brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.360", 
   "children": [], 
   "end": "414.080", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch Entschlossenheit und Beharrungsverm\u00f6gen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.080", 
   "children": [], 
   "end": "416.480", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.480", 
   "children": [], 
   "end": "417.840", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer heute behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.840", 
   "children": [], 
   "end": "423.560", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Masterplan f\u00fcr eine schnelle L\u00f6sung der gro\u00dfen Konflikte unserer Zeit in der Tasche zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.560", 
   "children": [], 
   "end": "426.480", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "macht sich selbst und anderen etwas vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.480", 
   "children": [], 
   "end": "432.480", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Umgang mit Russland ebenso wie bei der Stabilisierung von Afghanistan oder Mali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.480", 
   "children": [], 
   "end": "440.600", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Kampf gegen den Terror und bei der Abwehr von Angriffen aus dem Cyberraum kommt es auf eine n\u00fcchterne Gefahrenanalyse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.600", 
   "children": [], 
   "end": "445.040", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Festigkeit und Flexibilit\u00e4t in der Reaktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.040", 
   "children": [], 
   "end": "451.080", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf verl\u00e4ssliche Zusammenarbeit mit unseren Verb\u00fcndeten und auf strategische Geduld an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.080", 
   "children": [], 
   "end": "454.800", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass all das irgendwann Fr\u00fcchte tragen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.800", 
   "children": [], 
   "end": "457.000", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lehrt uns die Erfahrung des Kalten Krieges. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.000", 
   "children": [], 
   "end": "466.880", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr eine Politik des langen Atems allerdings und f\u00fcr ihren Erfolg ist das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung und der Truppe die unabdingbare Voraussetzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.880", 
   "children": [], 
   "end": "468.200", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.200", 
   "children": [], 
   "end": "478.000", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die FDP spricht jetzt Alexander Graf Lambsdorff."
   ]
  }
 ]
}