{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "13.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.160", 
   "children": [], 
   "end": "14.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Abgeordnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.640", 
   "children": [], 
   "end": "15.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.200", 
   "children": [], 
   "end": "16.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch da sind!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.600", 
   "children": [], 
   "end": "19.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundesministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.000", 
   "children": [], 
   "end": "21.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Erkl\u00e4rung und die der neuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.560", 
   "children": [], 
   "end": "22.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.360", 
   "children": [], 
   "end": "29.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inzwischen gar nicht mehr so gro\u00dfen Koalition ist gepr\u00e4gt von einer ideologisch verzerrten Wahrnehmung der Realit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.240", 
   "children": [], 
   "end": "33.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr Ihre Haltung zur syrischen Regierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.480", 
   "children": [], 
   "end": "37.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gestern und vorgestern keine Gelegenheit ausgelassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.080", 
   "children": [], 
   "end": "39.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den \u00dcberlebenskampf einer multireligi\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.200", 
   "children": [], 
   "end": "40.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "multikulturellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.080", 
   "children": [], 
   "end": "43.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "s\u00e4kularen syrischen Gesellschaft gegen\u00fcber einer extremistischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.960", 
   "children": [], 
   "end": "47.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "theokratischen Sklavenhalterideologie anzuprangern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.440", 
   "children": [], 
   "end": "49.360", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz anders verhielt es sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.360", 
   "children": [], 
   "end": "60.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Assad-Regierung in \u00dcbereinstimmung mit Ihrem ideologischen Klimakatechismus im November\u00a02017 die Ratifizierung des Pariser Klimaabkommens angek\u00fcndigt hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.360", 
   "children": [], 
   "end": "65.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da war Ihnen dieses Regime pl\u00f6tzlich gar nicht mehr so unrecht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.200", 
   "children": [], 
   "end": "73.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn mit diesem Argument konnten Sie nun die Trump-Administration als alleinigen Apostat in der Klimafrage brandmarken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.720", 
   "children": [], 
   "end": "77.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind kalendarisch in dieser Woche in den Fr\u00fchling eingestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.040", 
   "children": [], 
   "end": "82.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Bayern wurde der k\u00e4lteste Fr\u00fchlingsbeginn seit mindestens 138\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.120", 
   "children": [], 
   "end": "84.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nicht sogar seit Beginn der Aufzeichnungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.520", 
   "children": [], 
   "end": "85.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dokumentiert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.720", 
   "children": [], 
   "end": "88.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das nur am Rande."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.800", 
   "children": [], 
   "end": "91.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorgestern hat sich der neue Bundesau\u00dfenminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.400", 
   "children": [], 
   "end": "92.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der jetzt leider nicht da ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.640", 
   "children": [], 
   "end": "93.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ge\u00e4u\u00dfert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.080", 
   "children": [], 
   "end": "94.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere ihn\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.520", 
   "children": [], 
   "end": "97.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel ist die \u201eFreiheit der Wissenschaft\u201c.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.200", 
   "children": [], 
   "end": "97.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6ne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.880", 
   "children": [], 
   "end": "99.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hehre Worte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.480", 
   "children": [], 
   "end": "104.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wie frei ist die Wissenschaft in unserem Land denn wirklich?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.800", 
   "children": [], 
   "end": "110.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor circa vier Wochen fand in der Bremer Landesvertretung der parlamentarische Abend der Meeresforschung statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.560", 
   "children": [], 
   "end": "114.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter anderem sprach dort Professor Latif, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.000", 
   "children": [], 
   "end": "115.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer der Hohepriester in der Klimareligion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.720", 
   "children": [], 
   "end": "119.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Gefahr eines Erliegens des Golfstroms und dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.320", 
   "children": [], 
   "end": "122.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche furchtbaren Auswirkungen dies haben k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.520", 
   "children": [], 
   "end": "124.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bemerkenswert war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.160", 
   "children": [], 
   "end": "134.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wirklich jedes beobachtete und dokumentierte Ph\u00e4nomen krampfhaft mit dem Klimawandel in Verbindung gebracht werden musste."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.280", 
   "children": [], 
   "end": "135.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu wenige Fische: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.360", 
   "children": [], 
   "end": "137.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Klimawandel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.120", 
   "children": [], 
   "end": "138.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu viele Fische: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.520", 
   "children": [], 
   "end": "139.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Klimawandel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.800", 
   "children": [], 
   "end": "140.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu warm: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.640", 
   "children": [], 
   "end": "141.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klimawandel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.600", 
   "children": [], 
   "end": "142.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu kalt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.680", 
   "children": [], 
   "end": "143.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klimawandel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.800", 
   "children": [], 
   "end": "144.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu salzig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.760", 
   "children": [], 
   "end": "145.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klimawandel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.760", 
   "children": [], 
   "end": "146.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht salzig genug: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.680", 
   "children": [], 
   "end": "147.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klimawandel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.560", 
   "children": [], 
   "end": "148.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klimawandel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.040", 
   "children": [], 
   "end": "148.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klimawandel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.760", 
   "children": [], 
   "end": "150.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klimawandel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.000", 
   "children": [], 
   "end": "155.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese pathologische Fixierung auf ein Glaubenskonstrukt korrumpiert unsere gesamte Wissenschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.080", 
   "children": [], 
   "end": "158.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird viel Geld in die Forschung gepumpt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.240", 
   "children": [], 
   "end": "160.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber damit wird nur derjenige gef\u00f6rdert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.320", 
   "children": [], 
   "end": "162.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die gew\u00fcnschten Ergebnisse bringt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.200", 
   "children": [], 
   "end": "168.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Weg von einer freien Wissenschaft zur ideologisch beschr\u00e4nkten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.520", 
   "children": [], 
   "end": "170.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mantraartigen Selbstbest\u00e4tigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.640", 
   "children": [], 
   "end": "172.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissenschaft ist frei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.400", 
   "children": [], 
   "end": "174.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie muss frei sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.440", 
   "children": [], 
   "end": "177.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie muss sich wieder und wieder selbst infrage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.080", 
   "children": [], 
   "end": "179.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich zu entwickeln und zu verbessern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.640", 
   "children": [], 
   "end": "182.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie ihre ureigene Aufgabe erf\u00fcllen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.000", 
   "children": [], 
   "end": "183.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Suche nach objektiven, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.920", 
   "children": [], 
   "end": "186.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachvollziehbaren Fakten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.240", 
   "children": [], 
   "end": "190.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ideologien sind das Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.560", 
   "children": [], 
   "end": "192.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie lassen es nicht zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.720", 
   "children": [], 
   "end": "194.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "infrage gestellt zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.120", 
   "children": [], 
   "end": "197.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erlauben keine Ver\u00e4nderung des zugrunde liegenden Dogmas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.760", 
   "children": [], 
   "end": "199.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie verfolgen diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.120", 
   "children": [], 
   "end": "203.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an der Unumst\u00f6\u00dflichkeit ihrer Dogmen zweifeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.240", 
   "children": [], 
   "end": "208.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Hypothese vom menschengemachten Klimawandel hat l\u00e4ngst den Boden der Wissenschaften verlassen und ist zum Dogma mutiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.880", 
   "children": [], 
   "end": "210.760", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Bundesministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.760", 
   "children": [], 
   "end": "213.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "befreien Sie die Wissenschaft bitte von den Ketten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.320", 
   "children": [], 
   "end": "216.800", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zur\u00fcck zum Golfstrom. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.800", 
   "children": [], 
   "end": "219.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach den Diskussionen um die unterschiedlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.440", 
   "children": [], 
   "end": "227.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedoch allesamt apokalyptischen Szenarien im Falle des Erliegens des Golfstroms warf ich einen Blick in die dazu vorliegenden Unterlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.440", 
   "children": [], 
   "end": "229.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese enthalten neben den Modellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.600", 
   "children": [], 
   "end": "234.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen Zusammenbruch des Golfstroms bis zum Jahr\u00a02100 vorhersagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.640", 
   "children": [], 
   "end": "237.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die reell gemessenen Daten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.880", 
   "children": [], 
   "end": "248.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "4\u00a0000\u00a0driftende Bojen des Argo-Projekts zeigen wie auch station\u00e4re Messbojen im Zeitraum der letzten 30 Jahre eine v\u00f6llig normale und stabile Umw\u00e4lzzirkulation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.160", 
   "children": [], 
   "end": "249.440", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man dort lesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.440", 
   "children": [], 
   "end": "251.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die beobachteten Trends liegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.840", 
   "children": [], 
   "end": "253.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist es dort niedergeschrieben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.200", 
   "children": [], 
   "end": "256.240", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innerhalb der nat\u00fcrlichen Schwankungsbreite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.240", 
   "children": [], 
   "end": "256.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ein Gl\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.720", 
   "children": [], 
   "end": "257.840", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.840", 
   "children": [], 
   "end": "260.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Katastrophe f\u00e4llt diesmal aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.360", 
   "children": [], 
   "end": "264.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was uns aber ganz reell droht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.800", 
   "children": [], 
   "end": "268.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind weitere vier Jahre einer katastrophalen Umweltpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.320", 
   "children": [], 
   "end": "271.080", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich nicht mit der L\u00f6sung realer Probleme befasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.080", 
   "children": [], 
   "end": "275.680", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ihre eigene Existenz mit \u00f6kopopulistischen Glaubenss\u00e4tzen rechtfertigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.680", 
   "children": [], 
   "end": "281.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden als Oppositionspartei nicht damit aufh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.000", 
   "children": [], 
   "end": "285.960", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die B\u00fcrger im Lande \u00fcber diese Scheinpolitik aufzukl\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.960", 
   "children": [], 
   "end": "288.360", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genie\u00dfen Sie diese letzten Jahre; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.360", 
   "children": [], 
   "end": "291.640", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Zeit dieser Koalition ist bereits vorbei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.640", 
   "children": [], 
   "end": "303.680", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor sie eigentlich richtig begonnen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.680", 
   "children": [], 
   "end": "304.640", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.640", 
   "children": [], 
   "end": "306.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Andreas Jung von der CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}