{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.240", 
   "children": [], 
   "end": "4.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.320", 
   "children": [], 
   "end": "6.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.480", 
   "children": [], 
   "end": "13.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das prim\u00e4re Ziel der Operation Atalanta ist der Schutz der Schiffe des Weltern\u00e4hrungsprogramms, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.720", 
   "children": [], 
   "end": "18.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Schutz von Nahrungsmittellieferungen in eine der \u00e4rmsten Regionen dieser Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.920", 
   "children": [], 
   "end": "19.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Somalia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.600", 
   "children": [], 
   "end": "20.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nicht nur ein Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.400", 
   "children": [], 
   "end": "27.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich leider immer noch in einer verheerenden politischen Situation befindet und auf das ich mit einer gewissen Ratlosigkeit blicke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.400", 
   "children": [], 
   "end": "28.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist auch ein Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.680", 
   "children": [], 
   "end": "35.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das regelm\u00e4\u00dfig von D\u00fcrren heimgesucht wird und in dem Millionen Menschen auf Nahrungsmittellieferungen angewiesen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.680", 
   "children": [], 
   "end": "38.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es vern\u00fcnftig und notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.960", 
   "children": [], 
   "end": "44.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Schiffe des Weltern\u00e4hrungsprogramms vor Piratenangriffen gesch\u00fctzt werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.200", 
   "children": [], 
   "end": "45.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.280", 
   "children": [], 
   "end": "49.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Mandat im Jahr\u00a02008 aufgesetzt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.120", 
   "children": [], 
   "end": "57.000", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion hat dieses Mandat \u00fcber viele Jahre hinweg mit einer breiten Mehrheit mittragen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.000", 
   "children": [], 
   "end": "61.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dieses Mandat enth\u00e4lt leider nach wie vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.480", 
   "children": [], 
   "end": "61.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.960", 
   "children": [], 
   "end": "65.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6llig unn\u00f6tigerweise ein gro\u00dfes Risiko. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.880", 
   "children": [], 
   "end": "69.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist weiterhin die M\u00f6glichkeit vorgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.840", 
   "children": [], 
   "end": "74.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch bis zu 2\u00a0000\u00a0Meter an Land wirken zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.120", 
   "children": [], 
   "end": "76.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Herr Kollege G\u00e4dechens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.280", 
   "children": [], 
   "end": "83.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit birgt dieses eigentlich sinnvolle Mandat das Risiko einer v\u00f6llig unn\u00f6tigen Eskalation."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.800", 
   "children": [], 
   "end": "85.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch unn\u00f6tig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.840", 
   "children": [], 
   "end": "93.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn seit Beginn der Operation ist nur ein einziges Mal davon Gebrauch gemacht worden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.360", 
   "children": [], 
   "end": "96.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich die Regierung frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.040", 
   "children": [], 
   "end": "100.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWarum ist diese Option weiterhin im Mandat enthalten?\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.160", 
   "children": [], 
   "end": "101.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann lautet die Antwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.960", 
   "children": [], 
   "end": "104.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil allein die Formulierung so abschreckend ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.600", 
   "children": [], 
   "end": "106.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Piraten nicht auf die Idee kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.920", 
   "children": [], 
   "end": "108.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anzugreifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.320", 
   "children": [], 
   "end": "110.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der bereits erw\u00e4hnten Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.720", 
   "children": [], 
   "end": "118.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeswehr sich auch im kommenden Jahr mit einem Seefernaufkl\u00e4rer vom Typ P-3C \u201eOrion\u201c beteiligen wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.360", 
   "children": [], 
   "end": "119.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann mir gar nicht vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.920", 
   "children": [], 
   "end": "122.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man damit an Land wirken will\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.280", 
   "children": [], 
   "end": "123.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es v\u00f6llig unn\u00f6tig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.720", 
   "children": [], 
   "end": "126.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Risiko weiterhin in den Mandatstext zu schreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.240", 
   "children": [], 
   "end": "127.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.480", 
   "children": [], 
   "end": "131.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das ohne H\u00e4me, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.400", 
   "children": [], 
   "end": "133.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen von der Sozialdemokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.640", 
   "children": [], 
   "end": "136.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Sie hat das Thema im Jahr\u00a02012 umgetrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.720", 
   "children": [], 
   "end": "140.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD-Bundestagsfraktion hat sich 2012 entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.400", 
   "children": [], 
   "end": "142.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen das Mandat zu stimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.240", 
   "children": [], 
   "end": "143.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nehme mit Respekt zur Kenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.800", 
   "children": [], 
   "end": "146.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das heute mehrheitlich anders sehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.080", 
   "children": [], 
   "end": "150.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meiner Fraktion ist f\u00fcr uns alle klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.200", 
   "children": [], 
   "end": "154.520", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die im Mandat enthaltene Option ist ein Mangel und ein Risiko. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.520", 
   "children": [], 
   "end": "160.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wird die Mehrheit meiner Fraktion auch heute diesem Mandat nicht zustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.040", 
   "children": [], 
   "end": "161.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sich leider nur enthalten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.880", 
   "children": [], 
   "end": "163.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich geh\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.000", 
   "children": [], 
   "end": "164.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie einige Kollegen in meiner Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.840", 
   "children": [], 
   "end": "166.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.040", 
   "children": [], 
   "end": "171.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die trotz dieses Risikos dem Mandat ihre Zustimmung nicht versagen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.560", 
   "children": [], 
   "end": "175.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir m\u00fcssen uns eines klarmachen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.600", 
   "children": [], 
   "end": "181.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso wie Lebensmittellieferungen nur eine Symptombek\u00e4mpfung gegen Hunger sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.080", 
   "children": [], 
   "end": "188.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Pirateriebek\u00e4mpfung nur eine Symptombek\u00e4mpfung und keine politische Ursachenbek\u00e4mpfung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.200", 
   "children": [], 
   "end": "192.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn die Zahl der Piratenangriffe merklich zur\u00fcckgegangen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.040", 
   "children": [], 
   "end": "193.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir doch feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.480", 
   "children": [], 
   "end": "196.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten zwei Jahren gab es wieder Steigerungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.280", 
   "children": [], 
   "end": "199.440", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt auch daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.440", 
   "children": [], 
   "end": "209.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Weltern\u00e4hrungsprogramm der Vereinten Nationen trotz der Zahlungen Deutschlands nicht ausreichend Mittel zur Verf\u00fcgung hat und eher kleinere Schiffe einsetzen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.240", 
   "children": [], 
   "end": "211.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein leichteres Ziel f\u00fcr Piratenangriffe sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.880", 
   "children": [], 
   "end": "212.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.160", 
   "children": [], 
   "end": "213.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir dar\u00fcber sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.120", 
   "children": [], 
   "end": "215.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Piratenangriffe einschr\u00e4nken zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.520", 
   "children": [], 
   "end": "218.040", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir auch dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.040", 
   "children": [], 
   "end": "224.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die internationale Gemeinschaft ihrer Verantwortung an dieser Stelle gerecht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.000", 
   "children": [], 
   "end": "228.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sinnvoll die Fortsetzung des Mandats aus meiner pers\u00f6nlichen Sicht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.640", 
   "children": [], 
   "end": "229.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so unzureichend ist sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.840", 
   "children": [], 
   "end": "235.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die wahren Ursachen der politischen Situation in dieser Region wirklich beseitigen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.920", 
   "children": [], 
   "end": "237.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu braucht es mehr Initiativen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.680", 
   "children": [], 
   "end": "241.640", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen das Mandat nicht als Entschuldigung daf\u00fcr nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.640", 
   "children": [], 
   "end": "242.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in Somalia ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.440", 
   "children": [], 
   "end": "243.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.560", 
   "children": [], 
   "end": "244.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.560", 
   "children": [], 
   "end": "249.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir erwarten von Ihnen in den kommenden zw\u00f6lf Monaten mehr Initiativen als in der Vergangenheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.840", 
   "children": [], 
   "end": "251.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.200", 
   "children": [], 
   "end": "262.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Kollegin Siemtje M\u00f6ller f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}