{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "16.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.480", 
   "children": [], 
   "end": "20.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.200", 
   "children": [], 
   "end": "24.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe letztes Jahr eine Seminarfacharbeit von Elftkl\u00e4sslern betreut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.760", 
   "children": [], 
   "end": "27.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in einer kurzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.360", 
   "children": [], 
   "end": "29.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber guten Zusammenfassung nachgewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.640", 
   "children": [], 
   "end": "35.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der geringf\u00fcgige CO 2 -Anstieg zu einer Temperaturerh\u00f6hung auf der Erdoberfl\u00e4che f\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.960", 
   "children": [], 
   "end": "38.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu ist man mit unserer Schulausbildung in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.760", 
   "children": [], 
   "end": "41.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man die selektive Wahrnehmung aufgibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.040", 
   "children": [], 
   "end": "48.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr eine intakte Umwelt ist viel zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.720", 
   "children": [], 
   "end": "51.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Atomkraftwerke sind gef\u00e4hrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.640", 
   "children": [], 
   "end": "54.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit von ihnen zuk\u00fcnftig weniger Gefahr ausgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.880", 
   "children": [], 
   "end": "58.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind auch die Atomfabriken in Gronau und Lingen sofort stillzulegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.840", 
   "children": [], 
   "end": "64.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen an unseren Westgrenzen haben nicht umsonst Sorge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.280", 
   "children": [], 
   "end": "67.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zu einer gro\u00dfen Havarie in Tihange oder Cattenom kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.360", 
   "children": [], 
   "end": "69.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist der Druck aus Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.400", 
   "children": [], 
   "end": "71.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Werke zu schlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.200", 
   "children": [], 
   "end": "71.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umso glaubw\u00fcrdiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.680", 
   "children": [], 
   "end": "73.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir Lingen und Gronau dichtmachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.760", 
   "children": [], 
   "end": "84.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein umfassendes Frackingverbot zur F\u00f6rderung von Erd\u00f6l oder Erdgas ist erforderlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.960", 
   "children": [], 
   "end": "89.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Schutz unseres Trinkwassers vor Chemikalien und auch davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.240", 
   "children": [], 
   "end": "91.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Klimawandel weiter verst\u00e4rkt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.240", 
   "children": [], 
   "end": "98.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil n\u00e4mlich beim Fracking nachgewiesenerma\u00dfen \u00fcber Jahre hinaus Methan entweicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.200", 
   "children": [], 
   "end": "98.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.680", 
   "children": [], 
   "end": "103.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen ein Kohleausstiegsgesetz bis 2035, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.600", 
   "children": [], 
   "end": "106.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir brauchen einen Strukturfonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.040", 
   "children": [], 
   "end": "109.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch den j\u00e4hrlich 400\u00a0Millionen Euro bereitgestellt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.080", 
   "children": [], 
   "end": "112.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit in der Lausitz bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.040", 
   "children": [], 
   "end": "118.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Mitteldeutschland genau wie im rheinischen Revier neue Industrien angesiedelt werden k\u00f6nnen und Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.480", 
   "children": [], 
   "end": "120.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Energiewende erm\u00f6glichen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.120", 
   "children": [], 
   "end": "122.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Speichertechnologien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.000", 
   "children": [], 
   "end": "125.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4rmepumpen und Windkraftanlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.000", 
   "children": [], 
   "end": "126.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein richtiger Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.480", 
   "children": [], 
   "end": "127.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und den unterst\u00fctzen wir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.680", 
   "children": [], 
   "end": "135.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Menschen leiden unter L\u00e4rm."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.480", 
   "children": [], 
   "end": "137.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da stellt sich ernsthaft die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.320", 
   "children": [], 
   "end": "140.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieso es bis heute nicht gelungen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.360", 
   "children": [], 
   "end": "143.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die verschiedenen L\u00e4rmpl\u00e4ne zusammenzufassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.560", 
   "children": [], 
   "end": "146.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flugl\u00e4rm wird extra betrachtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.200", 
   "children": [], 
   "end": "148.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stra\u00dfenl\u00e4rm wird extra betrachtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.000", 
   "children": [], 
   "end": "149.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schienenl\u00e4rm wird extra betrachtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.680", 
   "children": [], 
   "end": "151.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Belastungen wirken aber zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.680", 
   "children": [], 
   "end": "153.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also w\u00e4re es doch das Einfachste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.520", 
   "children": [], 
   "end": "157.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gesamtbelastung zu analysieren und dann den entsprechenden L\u00e4rmschutz durchzuf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.560", 
   "children": [], 
   "end": "161.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einem ganz anderen Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.560", 
   "children": [], 
   "end": "163.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das uns alle betrifft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.320", 
   "children": [], 
   "end": "166.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie schnell gehen technische Ger\u00e4te kaputt bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.480", 
   "children": [], 
   "end": "168.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden Updates gemacht bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.920", 
   "children": [], 
   "end": "172.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden neue Generationen auf den Markt gebracht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.600", 
   "children": [], 
   "end": "175.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich noch brauchbares elektronisches Spielzeug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.240", 
   "children": [], 
   "end": "179.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterhaltungselektronik oder Anlagen funktionieren pl\u00f6tzlich nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.680", 
   "children": [], 
   "end": "181.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Mindestnutzungszeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.640", 
   "children": [], 
   "end": "183.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Verpflichtung der Industrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.800", 
   "children": [], 
   "end": "188.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Upgradebarkeit und Nachr\u00fcstbarkeit sicherzustellen zum Schutz der Ressourcen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.680", 
   "children": [], 
   "end": "193.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Schutz unserer Geldbeutel und auch zum Schutz der Entwicklungsl\u00e4nder vor dem M\u00fcll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.440", 
   "children": [], 
   "end": "194.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00fcbrig bleibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.480", 
   "children": [], 
   "end": "199.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit all die Ger\u00e4te dort ankommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.240", 
   "children": [], 
   "end": "200.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohin sie sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.680", 
   "children": [], 
   "end": "203.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Pfandpflicht f\u00fcr technische Ger\u00e4te ein guter Schritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.960", 
   "children": [], 
   "end": "205.440", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir schnell umsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.440", 
   "children": [], 
   "end": "210.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann erh\u00f6hen wir die Recyclingquoten und k\u00f6nnen die Wiederverwertung in Gang setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.000", 
   "children": [], 
   "end": "213.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiteres wichtiges Thema ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.840", 
   "children": [], 
   "end": "219.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die kommunale Daseinsvorsorge bei M\u00fcll und Abwasser muss kommunal bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.000", 
   "children": [], 
   "end": "222.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daseinsvorsorge hat profitfrei organisiert zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.920", 
   "children": [], 
   "end": "227.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Privatisierung in diesem Bereich lehnen wir ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.240", 
   "children": [], 
   "end": "228.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist Ihnen schon einmal aufgefallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.360", 
   "children": [], 
   "end": "231.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es immer mehr St\u00f6rungen im Radio gibt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.440", 
   "children": [], 
   "end": "233.320", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Funkfrequenzen sind \u00fcberlastet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.320", 
   "children": [], 
   "end": "235.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es derma\u00dfen viele Ger\u00e4te gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.040", 
   "children": [], 
   "end": "238.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht mehr den technischen Normen entsprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.680", 
   "children": [], 
   "end": "242.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Polizei und Rettungskr\u00e4ften ist das verheerend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.360", 
   "children": [], 
   "end": "244.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die St\u00f6rungen nehmen zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.000", 
   "children": [], 
   "end": "246.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Amateurfunker sind die Einzigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.320", 
   "children": [], 
   "end": "247.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die laut rufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.400", 
   "children": [], 
   "end": "248.760", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das ein Problem ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.760", 
   "children": [], 
   "end": "253.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen an dieser Stelle \u00fcber die Bundesnetzagentur ernsthaft eingreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.080", 
   "children": [], 
   "end": "258.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Minimierungsgebot f\u00fcr Strahlenbelastungen ist nicht nur unter Sicherheitsaspekten notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.000", 
   "children": [], 
   "end": "263.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch als Schutz der Gesundheit vor elektromagnetischen Strahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.000", 
   "children": [], 
   "end": "267.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Steuerprivileg f\u00fcr Dienstwagen kann sofort abgeschafft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.080", 
   "children": [], 
   "end": "271.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bringt uns \u00fcber 3\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr mehr L\u00e4rmschutz an Stra\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.200", 
   "children": [], 
   "end": "271.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.720", 
   "children": [], 
   "end": "276.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flugpl\u00e4tzen und f\u00fcr einen besseren \u00f6ffentlichen Personennahverkehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.360", 
   "children": [], 
   "end": "277.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kollegin hat das schon gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.920", 
   "children": [], 
   "end": "280.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Dauer von Tiertransporten ist auf vier Stunden zu begrenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.920", 
   "children": [], 
   "end": "285.800", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe verbessern und das Tierwohl erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.800", 
   "children": [], 
   "end": "288.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schnell zu erledigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.000", 
   "children": [], 
   "end": "289.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun zum Naturschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.600", 
   "children": [], 
   "end": "293.760", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern 50\u00a0Millionen Euro extra f\u00fcr den Schutz des nationalen Naturerbes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.760", 
   "children": [], 
   "end": "297.280", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit auch noch unsere Kinder die Buchenw\u00e4lder auf R\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.280", 
   "children": [], 
   "end": "302.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Hainich oder im Rothaargebirge bewundern k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.080", 
   "children": [], 
   "end": "306.320", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Des Weiteren ist ein Altlastenfonds unerl\u00e4sslich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.320", 
   "children": [], 
   "end": "308.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Industrielle Altlasten \u00fcberall in der Republik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.320", 
   "children": [], 
   "end": "309.520", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Nordrhein-Westfalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.520", 
   "children": [], 
   "end": "310.400", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Th\u00fcringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.400", 
   "children": [], 
   "end": "311.040", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sachsen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.040", 
   "children": [], 
   "end": "315.960", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sachsen-Anhalt oder in Baden-W\u00fcrttemberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.960", 
   "children": [], 
   "end": "317.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind tickende Zeitbomben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.320", 
   "children": [], 
   "end": "320.240", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese m\u00fcssen mithilfe eines Altlastenfonds saniert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.240", 
   "children": [], 
   "end": "320.840", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommunen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.840", 
   "children": [], 
   "end": "321.600", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Eigent\u00fcmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.600", 
   "children": [], 
   "end": "323.880", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind \u00fcberfordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.880", 
   "children": [], 
   "end": "329.840", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen solchen Fonds fordern wir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.840", 
   "children": [], 
   "end": "330.920", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist mir unerkl\u00e4rlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.920", 
   "children": [], 
   "end": "333.040", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieso ein Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.040", 
   "children": [], 
   "end": "337.720", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Kommune f\u00fcr die Entsorgung alter Kriegswaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.720", 
   "children": [], 
   "end": "340.520", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Bomben und Granaten aus beiden Weltkriegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.520", 
   "children": [], 
   "end": "341.520", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zahlen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.520", 
   "children": [], 
   "end": "343.760", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie nicht aus deutschen Best\u00e4nden stammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.760", 
   "children": [], 
   "end": "345.600", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ein gesamtdeutsches Verbrechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.600", 
   "children": [], 
   "end": "346.840", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Kriege zu beginnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.840", 
   "children": [], 
   "end": "349.160", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also ist es auch eine gesamtdeutsche Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.160", 
   "children": [], 
   "end": "351.520", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Hinterlassenschaften der beiden Weltkriege zu beseitigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.520", 
   "children": [], 
   "end": "359.920", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf nicht auf die jeweilige Kommune oder den jeweiligen Eigent\u00fcmer abgew\u00e4lzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.920", 
   "children": [], 
   "end": "361.840", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen wesentlich schneller an die Aufgabe herangehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.840", 
   "children": [], 
   "end": "366.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kritische Chemikalien aus unserer Umwelt zu verbannen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.000", 
   "children": [], 
   "end": "370.440", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei es in Konsumg\u00fctern oder in Klimaanlagen von Pkws. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.440", 
   "children": [], 
   "end": "384.280", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass das im Brandfall t\u00f6dlich wirkende K\u00e4ltemittel 1234yf seit 2017 in fast allen Pkws eingesetzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.280", 
   "children": [], 
   "end": "385.680", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Skandal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.680", 
   "children": [], 
   "end": "387.840", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dringend beendet werden muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.840", 
   "children": [], 
   "end": "389.040", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist mir unverst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.040", 
   "children": [], 
   "end": "391.040", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Konzern wie Kali und Salz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.040", 
   "children": [], 
   "end": "395.480", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in den vergangenen zehn Jahren 4,3\u00a0Milliarden Euro Gewinn gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.480", 
   "children": [], 
   "end": "398.320", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine 800\u00a0Millionen Euro bereitstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.320", 
   "children": [], 
   "end": "399.680", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um abfallfrei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.680", 
   "children": [], 
   "end": "406.520", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abwasserfrei und haldenfrei Kalisalz zu produzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.520", 
   "children": [], 
   "end": "409.560", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Kanada kann dasselbe Unternehmen dies durchf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.560", 
   "children": [], 
   "end": "411.560", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kumpel von Kali und Salz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.560", 
   "children": [], 
   "end": "413.080", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verwundert es Sie nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.080", 
   "children": [], 
   "end": "416.560", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihre Bosse in Kanada etwas k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.560", 
   "children": [], 
   "end": "417.080", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.080", 
   "children": [], 
   "end": "419.440", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie in Kanada Milliarden investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.440", 
   "children": [], 
   "end": "420.000", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.000", 
   "children": [], 
   "end": "429.600", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jedes einzelne Werk eine selbstst\u00e4ndige GmbH ohne Konzernhaftung ist und dass der profitable Deponiebetrieb ausgegr\u00fcndet wurde? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.600", 
   "children": [], 
   "end": "430.840", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist zu bef\u00fcrchten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.840", 
   "children": [], 
   "end": "433.160", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen sollten Sie sich gegen Ihre Konzernspitze wehren\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.160", 
   "children": [], 
   "end": "434.200", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sp\u00e4testens dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.200", 
   "children": [], 
   "end": "435.920", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Werke im Ausland richtig laufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.920", 
   "children": [], 
   "end": "436.440", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Werke dichtgemacht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.440", 
   "children": [], 
   "end": "438.720", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar unter Hinweis auf den Umweltschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.720", 
   "children": [], 
   "end": "439.720", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist scheinheilig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.720", 
   "children": [], 
   "end": "443.800", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns jetzt gemeinsam in den Umweltschutz investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.800", 
   "children": [], 
   "end": "444.400", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Technologie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.400", 
   "children": [], 
   "end": "446.200", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus Th\u00fcringen stammt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.200", 
   "children": [], 
   "end": "449.000", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr eine salzfreie Werra und Weser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.000", 
   "children": [], 
   "end": "450.240", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Umweltschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.240", 
   "children": [], 
   "end": "453.400", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den man sofort machen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.400", 
   "children": [], 
   "end": "455.200", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe sehr viele gute Worte geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.200", 
   "children": [], 
   "end": "455.760", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.760", 
   "children": [], 
   "end": "458.720", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ministerin Taten folgen lassen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.720", 
   "children": [], 
   "end": "461.040", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kann es eine gute Legislaturperiode f\u00fcr die Umwelt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.040", 
   "children": [], 
   "end": "462.240", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.240", 
   "children": [], 
   "end": "463.480", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.480", 
   "children": [], 
   "end": "463.960", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegin Sylvia Kotting-Uhl."
   ]
  }
 ]
}