{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrtes Pr\u00e4sidium! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.600", 
   "children": [], 
   "end": "0.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.680", 
   "children": [], 
   "end": "0.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.840", 
   "children": [], 
   "end": "0.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.960", 
   "children": [], 
   "end": "1.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprache pr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.160", 
   "children": [], 
   "end": "2.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprache zeigt immer den Geist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.680", 
   "children": [], 
   "end": "3.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem eine Gesellschaft lebt und aus dem heraus sie handelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.280", 
   "children": [], 
   "end": "4.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sind Begriffe so wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.400", 
   "children": [], 
   "end": "4.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die UN-Behindertenrechtskonvention, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.600", 
   "children": [], 
   "end": "5.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor mehr als neun Jahren von uns ratifiziert wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.080", 
   "children": [], 
   "end": "7.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat einen ganz massiven und wichtigen Paradigmenwechsel verursacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.040", 
   "children": [], 
   "end": "7.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der unsere Politik ver\u00e4ndert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.680", 
   "children": [], 
   "end": "8.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich von der Defizitbeschreibung behinderter Menschen hin zur Teilhabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.520", 
   "children": [], 
   "end": "8.521", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Potenziale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.521", 
   "children": [], 
   "end": "8.522", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in jedem Menschen vorhanden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.522", 
   "children": [], 
   "end": "8.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entdecken und sie entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.720", 
   "children": [], 
   "end": "10.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit diese Menschen an der Gesellschaft teilhaben k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.040", 
   "children": [], 
   "end": "11.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesteilhabegesetz war darauf eine konkrete Antwort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.840", 
   "children": [], 
   "end": "12.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil neben der Sprache nat\u00fcrlich auch die Taten entscheidend sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.840", 
   "children": [], 
   "end": "13.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang haben wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.360", 
   "children": [], 
   "end": "13.361", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie mehrfach betont wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.361", 
   "children": [], 
   "end": "13.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem von Peter Wei\u00df\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.760", 
   "children": [], 
   "end": "15.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Budget f\u00fcr Arbeit gestartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.280", 
   "children": [], 
   "end": "16.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Lohnkostenzusch\u00fcsse vorsieht f\u00fcr den \u00dcbergang von Werkst\u00e4tten in Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.480", 
   "children": [], 
   "end": "17.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Teilhabe durch Arbeit erm\u00f6glicht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.320", 
   "children": [], 
   "end": "18.600", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem geschieht dies durch Begleitung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.600", 
   "children": [], 
   "end": "20.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Assistenz und Coaching sowie entsprechende Krisenintervention, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.160", 
   "children": [], 
   "end": "20.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es im Handwerksbetrieb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.240", 
   "children": [], 
   "end": "21.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchem Bereich der Wirtschaft auch immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.000", 
   "children": [], 
   "end": "21.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "notwendig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.160", 
   "children": [], 
   "end": "21.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine sehr pers\u00f6nliche Begleitung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.200", 
   "children": [], 
   "end": "23.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit jeder Einzelne personenzentriert eine Chance auf Teilhabe auf dem ersten Arbeitsmarkt entwickeln kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.680", 
   "children": [], 
   "end": "25.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Des Weiteren ist die Erg\u00e4nzende unabh\u00e4ngige Teilhabeberatung zu nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.280", 
   "children": [], 
   "end": "25.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir mit knapp 60\u00a0Millionen Euro aus Bundesmitteln finanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.760", 
   "children": [], 
   "end": "25.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier beraten auch Beteiligte dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.800", 
   "children": [], 
   "end": "26.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Teilhabe gef\u00f6rdert werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.000", 
   "children": [], 
   "end": "27.880", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die entsprechenden Zuwendungsbescheide werden an die derzeitigen Beratungsstellen verschickt und die Erg\u00e4nzende unabh\u00e4ngige Teilhabeberatung wird aufgebaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.880", 
   "children": [], 
   "end": "29.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Beispiel von Corinna R\u00fcffer hat die Notwendigkeit gezeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.200", 
   "children": [], 
   "end": "30.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich verschiedene Institutionen streiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.680", 
   "children": [], 
   "end": "30.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man nicht ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.800", 
   "children": [], 
   "end": "30.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei Jahre auf die Hilfeleistung warten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.920", 
   "children": [], 
   "end": "30.921", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es wird z\u00fcgig beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.921", 
   "children": [], 
   "end": "31.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "begleitet und die Hilfe wie aus einer Hand organisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.760", 
   "children": [], 
   "end": "33.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lange Wartezeiten d\u00fcrfte es von daher durch die neuen Beratungsstrukturen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.920", 
   "children": [], 
   "end": "33.921", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir schaffen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.921", 
   "children": [], 
   "end": "33.922", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuk\u00fcnftig nicht mehr geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.922", 
   "children": [], 
   "end": "33.923", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.923", 
   "children": [], 
   "end": "33.924", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das funktioniert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.924", 
   "children": [], 
   "end": "33.925", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.925", 
   "children": [], 
   "end": "33.926", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Schwerbehindertenausweis in \u201eSchwer-in-Ordnung-Ausweis\u201c oder in \u201eTeilhabeausweis\u201c umzufirmieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.926", 
   "children": [], 
   "end": "33.927", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich spannend und sympathisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.927", 
   "children": [], 
   "end": "33.928", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben mit dem Bundesteilhabegesetz beispielsweise einiges f\u00fcr die Schwerbehindertenvertretungen getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.928", 
   "children": [], 
   "end": "33.929", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ihnen mehr Freistellungen einger\u00e4umt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.929", 
   "children": [], 
   "end": "33.930", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also mehr Zeit f\u00fcr ihre Beratungsaktivit\u00e4ten gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.930", 
   "children": [], 
   "end": "33.931", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben die Vertrauensleute aufgewertet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.931", 
   "children": [], 
   "end": "33.932", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben ihre Rechte bei K\u00fcndigungen und entsprechenden Ma\u00dfnahmen gest\u00e4rkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.932", 
   "children": [], 
   "end": "33.933", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen mit den Schwerbehindertenvertretungen reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.933", 
   "children": [], 
   "end": "33.934", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie demn\u00e4chst \u201eTeilhabebeauftragte\u201c werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.934", 
   "children": [], 
   "end": "33.935", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin offen f\u00fcr den Diskurs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.935", 
   "children": [], 
   "end": "33.936", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.936", 
   "children": [], 
   "end": "33.937", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss die sehr konkrete Sprache auch in andere Bereiche der Inklusion transportieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.937", 
   "children": [], 
   "end": "33.938", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen mit ihnen sprechen und schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.938", 
   "children": [], 
   "end": "33.939", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Gemeinsamkeiten liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.939", 
   "children": [], 
   "end": "33.940", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das miteinander bewerkstelligen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.940", 
   "children": [], 
   "end": "33.941", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kleine Anfrage der AfD wirft auch Fragen zu Sprache und Denken auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.941", 
   "children": [], 
   "end": "33.942", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was besonders spannend ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.942", 
   "children": [], 
   "end": "33.943", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Bezug der Kleinen Anfrage zur Rede von H\u00f6cke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.943", 
   "children": [], 
   "end": "33.944", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn H\u00f6cke in seiner Rede in Dresden davon gesprochen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.944", 
   "children": [], 
   "end": "33.945", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein \u201eDenkmal der Schande\u201c in Berlin geschaffen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.945", 
   "children": [], 
   "end": "33.946", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit die Naziopfer verh\u00f6hnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.946", 
   "children": [], 
   "end": "33.947", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er den Kirchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.947", 
   "children": [], 
   "end": "33.948", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewerkschaften und Sozialverb\u00e4nden vorwarf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.948", 
   "children": [], 
   "end": "33.949", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie betrieben die Aufl\u00f6sung des deutschen Volkes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.949", 
   "children": [], 
   "end": "33.950", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn Inklusion in dieser Rede als Irrweg bezeichnet wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.950", 
   "children": [], 
   "end": "33.951", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.951", 
   "children": [], 
   "end": "33.952", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Weg von \u00adH\u00f6cke zur Kleinen Anfrage hier im Parlament sehr gerade ist und von der AfD offenkundig mitgegangen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.952", 
   "children": [], 
   "end": "33.953", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schummer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.953", 
   "children": [], 
   "end": "33.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage von Herrn Hilse?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.960", 
   "children": [], 
   "end": "34.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von wem?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.000", 
   "children": [], 
   "end": "34.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Herrn Hilse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.040", 
   "children": [], 
   "end": "34.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mitbekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.640", 
   "children": [], 
   "end": "35.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein f\u00fchrender Abgeordneter der AfD\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.840", 
   "children": [], 
   "end": "35.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Moment! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.880", 
   "children": [], 
   "end": "36.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt antwortet er, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.360", 
   "children": [], 
   "end": "36.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob er es zul\u00e4sst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.560", 
   "children": [], 
   "end": "37.320", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0bei der Kanzlerwahl den Stimmzettel auf der Toilette beim Toilettenpapier auslegte und das \u00fcber Twitter verbreitet hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.320", 
   "children": [], 
   "end": "37.321", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.321", 
   "children": [], 
   "end": "37.840", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die solche Typen in ihren Reihen duldet und die bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.840", 
   "children": [], 
   "end": "38.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche Methoden zu akzeptieren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.520", 
   "children": [], 
   "end": "39.320", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihr eigenes Verh\u00e4ltnis zur parlamentarischen Demokratie nicht geregelt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.320", 
   "children": [], 
   "end": "40.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte erst mal diese Aufgabe erf\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.720", 
   "children": [], 
   "end": "41.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen Sie sich gerne wieder bei uns melden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.280", 
   "children": [], 
   "end": "41.560", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht heute."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.560", 
   "children": [], 
   "end": "41.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.640", 
   "children": [], 
   "end": "42.800", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war ein Nein zu Ihrer Frage.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.800", 
   "children": [], 
   "end": "43.520", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen Sie trotzdem zum Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.520", 
   "children": [], 
   "end": "43.800", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kl\u00e4ren Sie Ihr Verh\u00e4ltnis zur parlamentarischen Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.800", 
   "children": [], 
   "end": "44.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden wir auf dieser Ebene miteinander reden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.240", 
   "children": [], 
   "end": "45.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was H\u00f6cke und die Kleine Anfrage verbindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.960", 
   "children": [], 
   "end": "46.080", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.080", 
   "children": [], 
   "end": "47.160", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesvereinigung Lebenshilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.160", 
   "children": [], 
   "end": "47.280", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von Tom \u00adMutters, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.280", 
   "children": [], 
   "end": "48.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem UN-Beauftragten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.000", 
   "children": [], 
   "end": "48.001", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegr\u00fcndet wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.001", 
   "children": [], 
   "end": "49.160", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die \u00fcberlebenden Opfer der Euthanasie versammelte und dann eine Selbsthilfevereinigung gr\u00fcndete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.160", 
   "children": [], 
   "end": "51.000", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach der \u00adH\u00f6cke-Rede eine Unvereinbarkeit zwischen sich und der AfD beschlossen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.000", 
   "children": [], 
   "end": "51.920", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesvereinigung Lebenshilfe hat dies\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.920", 
   "children": [], 
   "end": "52.880", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Ihrer Kleinen Anfrage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.880", 
   "children": [], 
   "end": "55.000", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammen mit einem B\u00fcndnis aus 19\u00a0Sozialverb\u00e4nden entsprechend umgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.000", 
   "children": [], 
   "end": "55.920", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hier im Parlament sollten mit diesen Sozialverb\u00e4nden ein B\u00fcndnis der anst\u00e4ndigen Demokraten gegen solche Begriffe und Ihre Fraktion schmieden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.920", 
   "children": [], 
   "end": "56.560", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.560", 
   "children": [], 
   "end": "57.120", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.120", 
   "children": [], 
   "end": "60.880", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das uns im Sinne der Inklusion und der betroffenen Menschen eine gro\u00dfe Freude sein wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.880", 
   "children": [], 
   "end": "62.240", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.240", 
   "children": [], 
   "end": "62.720", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schummer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.720", 
   "children": [], 
   "end": "66.000", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zu einer Kurzintervention hat der Kollege Hilse."
   ]
  }
 ]
}