{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.880", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.880", 
   "children": [], 
   "end": "1.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.760", 
   "children": [], 
   "end": "10.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.600", 
   "children": [], 
   "end": "11.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke zun\u00e4chst einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.800", 
   "children": [], 
   "end": "16.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in dieser au\u00dfenpolitischen Debatte auch die Bundesministerin der Verteidigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.480", 
   "children": [], 
   "end": "17.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von der Leyen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.080", 
   "children": [], 
   "end": "20.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anwesend ist und uns ihre Aufmerksamkeit schenkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.160", 
   "children": [], 
   "end": "22.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Tobias Lindner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.960", 
   "children": [], 
   "end": "27.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich darf direkt auf dich reagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.240", 
   "children": [], 
   "end": "27.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.760", 
   "children": [], 
   "end": "28.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Mission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.720", 
   "children": [], 
   "end": "31.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Einsatz macht Sinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.000", 
   "children": [], 
   "end": "35.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich die Entstehung der Mission Sea Guardian ansieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.720", 
   "children": [], 
   "end": "37.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann man sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.960", 
   "children": [], 
   "end": "39.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine intelligente Mission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.480", 
   "children": [], 
   "end": "47.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist aus der Operation Active Endeavour weiterentwickelt worden und hat jetzt eine deutlich breitere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.800", 
   "children": [], 
   "end": "52.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiter gefasste und flexiblere Struktur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.240", 
   "children": [], 
   "end": "54.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich um ein Netzwerk von Schiffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.720", 
   "children": [], 
   "end": "55.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei ein Schiff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.360", 
   "children": [], 
   "end": "59.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es sich in das Operationsgebiet hineinbewegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.040", 
   "children": [], 
   "end": "62.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Einsatz w\u00e4hrend seiner Passage beitreten kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.840", 
   "children": [], 
   "end": "66.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es aus dem Einsatzgebiet herausf\u00e4hrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.080", 
   "children": [], 
   "end": "70.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verl\u00e4sst es nicht nur den Einsatzraum Mittelmeer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.960", 
   "children": [], 
   "end": "73.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eben auch die Mission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.320", 
   "children": [], 
   "end": "74.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein flexibler Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.960", 
   "children": [], 
   "end": "76.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist gut so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.920", 
   "children": [], 
   "end": "77.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.680", 
   "children": [], 
   "end": "78.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich erw\u00e4hnte schon: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.600", 
   "children": [], 
   "end": "81.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mission ist weiter und breiter gefasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.240", 
   "children": [], 
   "end": "86.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und im Gegensatz zu Active Endeavour ist Sea Guardian eine Mission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.320", 
   "children": [], 
   "end": "89.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich nicht nur auf die Terrorbek\u00e4mpfung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.040", 
   "children": [], 
   "end": "92.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dar\u00fcber hinaus auch auf die Bek\u00e4mpfung von Waffen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.400", 
   "children": [], 
   "end": "95.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Menschenschmuggel konzentriert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.160", 
   "children": [], 
   "end": "96.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine wichtige Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.600", 
   "children": [], 
   "end": "99.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich einmal vor Augen h\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.400", 
   "children": [], 
   "end": "105.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Waffenembargo der Vereinten Nationen gegen Libyen durchgesetzt werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.040", 
   "children": [], 
   "end": "114.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich Waffen noch aus Gaddafi-Best\u00e4nden und anderen Teilen Afrikas zun\u00e4chst den Weg \u00fcber Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.040", 
   "children": [], 
   "end": "117.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dann eben auch \u00fcber das Mittelmeer suchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.920", 
   "children": [], 
   "end": "119.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Kanal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.240", 
   "children": [], 
   "end": "125.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auch als Nachschubweg f\u00fcr IS und al-Qaida zur Ausstattung mit Waffen dient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.960", 
   "children": [], 
   "end": "128.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt es trockenzulegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.800", 
   "children": [], 
   "end": "130.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.400", 
   "children": [], 
   "end": "136.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Mittelmeerraum einschlie\u00dflich der Stra\u00dfe von Gibraltar ist unser Interessenraum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.760", 
   "children": [], 
   "end": "141.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen umfasst das Einsatzgebiet ja ebendiesen Raum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.160", 
   "children": [], 
   "end": "142.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich vor Augen h\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.240", 
   "children": [], 
   "end": "149.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich pro Jahr 220\u00a0000\u00a0Seeschiffe den Weg durch das Mittelmeer suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.400", 
   "children": [], 
   "end": "150.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.200", 
   "children": [], 
   "end": "156.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es f\u00fcr Deutschland als Exportnation von ureigenem und \u00fcberragendem Interesse ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.200", 
   "children": [], 
   "end": "161.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Seewege sichern bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.520", 
   "children": [], 
   "end": "163.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns an der Sicherung beteiligen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.600", 
   "children": [], 
   "end": "168.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da setzt auch die Mission Sea Guardian an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.960", 
   "children": [], 
   "end": "170.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde mehrfach erw\u00e4hnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.000", 
   "children": [], 
   "end": "173.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein umfassendes Lagebild erstellt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.440", 
   "children": [], 
   "end": "184.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geschieht eben durch die Vernetzung der von Schiffen und Flugzeugen gesammelten Informationen sowie unter Inanspruchnahme anderer Erkenntnisse wie Datenbanken der Anrainerstaaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.120", 
   "children": [], 
   "end": "186.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Erkenntnisse werden unter denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.240", 
   "children": [], 
   "end": "189.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich dort beteiligen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.160", 
   "children": [], 
   "end": "189.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgetauscht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.920", 
   "children": [], 
   "end": "193.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ganze wirkt dann als Fr\u00fchwarnsystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.160", 
   "children": [], 
   "end": "204.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um krisenhafte Entwicklungen im maritimen Umfeld der Anrainerstaaten fr\u00fchzeitig erkennen sowie ihnen effizient und gezielt entgegenwirken zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.720", 
   "children": [], 
   "end": "205.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugleich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.400", 
   "children": [], 
   "end": "207.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch nicht zu untersch\u00e4tzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.720", 
   "children": [], 
   "end": "213.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirkt die Pr\u00e4senz der Einsatzkr\u00e4fte dort als pr\u00e4ventiver Ordnungsfaktor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.440", 
   "children": [], 
   "end": "216.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die so gewonnenen Informationen kommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.760", 
   "children": [], 
   "end": "220.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde in der Debatte schon mehrfach erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.000", 
   "children": [], 
   "end": "223.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch anderen Eins\u00e4tzen zugute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.440", 
   "children": [], 
   "end": "227.400", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eben eine der Besonderheiten der Mission Sea Guardian, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.400", 
   "children": [], 
   "end": "231.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie mit anderen Missionen kooperiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.640", 
   "children": [], 
   "end": "233.200", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Beispiel daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.200", 
   "children": [], 
   "end": "236.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gut NATO und EU zusammenarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.680", 
   "children": [], 
   "end": "245.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kooperation mit der EU-Operation EUNAVFOR MED Sophia wurde ja bereits mehrfach in die Debatte eingef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.840", 
   "children": [], 
   "end": "249.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt die Sinnhaftigkeit der Mission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.200", 
   "children": [], 
   "end": "251.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese Sinnhaftigkeit spricht sich herum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.200", 
   "children": [], 
   "end": "254.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Kiesewetter hat das erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.200", 
   "children": [], 
   "end": "256.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat auch die Staaten aufgef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.520", 
   "children": [], 
   "end": "259.200", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht NATO-Mitgliedstaaten sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.200", 
   "children": [], 
   "end": "264.720", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber bereits mit Sea Guardian kooperieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.720", 
   "children": [], 
   "end": "271.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es sind bereits eine Reihe anderer Nicht-\u00adNATO-Mitgliedstaaten in der Pipeline, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.680", 
   "children": [], 
   "end": "275.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier ebenfalls kooperieren wollen und werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.160", 
   "children": [], 
   "end": "277.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Perspektivisch m\u00fcssen wir schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.600", 
   "children": [], 
   "end": "286.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir den Aufbau von Kapazit\u00e4ten in den Anrainerstaaten aktiv gestalten k\u00f6nnen und worauf in Zukunft der Fokus liegen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.280", 
   "children": [], 
   "end": "288.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hierzu verweise ich auf den Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.560", 
   "children": [], 
   "end": "292.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Kollege Kiesewetter bereits in die Debatte eingef\u00fchrt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.640", 
   "children": [], 
   "end": "296.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt ist Sea Guardian eine sinnvolle Angelegenheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.880", 
   "children": [], 
   "end": "298.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte um Unterst\u00fctzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.480", 
   "children": [], 
   "end": "299.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.480", 
   "children": [], 
   "end": "300.560", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.560", 
   "children": [], 
   "end": "302.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Peter Beyer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.000", 
   "children": [], 
   "end": "312.240", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich einer Kollegin aus der CDU/CSU das Wort zur letzten Rede in dieser Debatte gebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.240", 
   "children": [], 
   "end": "313.280", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte ich darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.280", 
   "children": [], 
   "end": "323.120", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch ihre eigenen Fraktionskollegen Platz nehmen und der Kollegin ihr Geh\u00f6r schenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.120", 
   "children": [], 
   "end": "327.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nicht \u201eMein Gott!\u201c; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.920", 
   "children": [], 
   "end": "329.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.000", 
   "children": [], 
   "end": "330.240", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist anst\u00e4ndig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.240", 
   "children": [], 
   "end": "332.280", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man zuh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.280", 
   "children": [], 
   "end": "337.960", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat Emmi Zeulner f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}