{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.920", 
   "children": [], 
   "end": "13.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.640", 
   "children": [], 
   "end": "17.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend wir hier gerade debattieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.200", 
   "children": [], 
   "end": "23.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "t\u00f6tet die t\u00fcrkische Armee gemeinsam mit islamistischen Terrorbanden in Afrin Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.200", 
   "children": [], 
   "end": "26.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder und alte Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.000", 
   "children": [], 
   "end": "30.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Massaker ungeahnten Ausma\u00dfes an Tausenden Zivilisten droht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.720", 
   "children": [], 
   "end": "31.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Kurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.320", 
   "children": [], 
   "end": "31.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Christen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.920", 
   "children": [], 
   "end": "34.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Arabern und Jesiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.920", 
   "children": [], 
   "end": "37.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was macht die Bundesregierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.040", 
   "children": [], 
   "end": "38.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darum geht es ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.400", 
   "children": [], 
   "end": "40.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schmid und Herr Frei? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.320", 
   "children": [], 
   "end": "41.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir begr\u00fc\u00dfen es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.400", 
   "children": [], 
   "end": "48.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Fraktionen diesen Krieg als v\u00f6lkerrechtswidrig verurteilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.000", 
   "children": [], 
   "end": "51.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Bundesregierung hat seit Wochen zu diesem Krieg geschwiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.720", 
   "children": [], 
   "end": "55.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erwarte von der SPD-Fraktion und der CDU/CSU-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.280", 
   "children": [], 
   "end": "57.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie ihre Regierung auffordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.200", 
   "children": [], 
   "end": "59.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Krieg endlich zu verurteilen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.360", 
   "children": [], 
   "end": "61.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darum geht es doch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.680", 
   "children": [], 
   "end": "62.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.640", 
   "children": [], 
   "end": "64.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kaum im Amt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.760", 
   "children": [], 
   "end": "68.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese schizophrene Politik weitermachen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.400", 
   "children": [], 
   "end": "71.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie f\u00fchlen sich in der Opposition und lassen die Regierung gew\u00e4hren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.560", 
   "children": [], 
   "end": "72.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.600", 
   "children": [], 
   "end": "73.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gute Nacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.160", 
   "children": [], 
   "end": "73.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.960", 
   "children": [], 
   "end": "75.360", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von wegen Erneuerung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.360", 
   "children": [], 
   "end": "76.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da kommt gar nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.760", 
   "children": [], 
   "end": "81.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Skandal\u00f6s an der Haltung der Bundesregierung ist nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.880", 
   "children": [], 
   "end": "83.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie komplizenhaft schweigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.920", 
   "children": [], 
   "end": "84.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.520", 
   "children": [], 
   "end": "88.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie weiterhin R\u00fcstungsg\u00fcter in die T\u00fcrkei liefert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.560", 
   "children": [], 
   "end": "90.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wirklich ein Verbrechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.640", 
   "children": [], 
   "end": "92.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.000", 
   "children": [], 
   "end": "96.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer wie die Bundesregierung weiterhin die Ausfuhr dieser R\u00fcstungsg\u00fcter genehmigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.240", 
   "children": [], 
   "end": "98.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist mitverantwortlich f\u00fcr die Verbrechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.760", 
   "children": [], 
   "end": "100.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Afrin passieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.760", 
   "children": [], 
   "end": "109.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fordere die Bundeskanzlerin Merkel und den neuen Au\u00dfenminister Heiko Maas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.360", 
   "children": [], 
   "end": "111.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ja sofort die Kontinuit\u00e4t herstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.760", 
   "children": [], 
   "end": "112.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.080", 
   "children": [], 
   "end": "121.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beenden Sie Ihre Beihilfe zu diesem v\u00f6lkerrechtswidrigen Krieg und den Verbrechen der t\u00fcrkischen Armee in Afrin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.320", 
   "children": [], 
   "end": "127.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beenden Sie diesen Wahnsinn von R\u00fcstungsexporten an ein Regime, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.480", 
   "children": [], 
   "end": "132.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mit islamistischen M\u00f6rderbanden ein Massaker in Syrien begeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.160", 
   "children": [], 
   "end": "132.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und vor allem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.880", 
   "children": [], 
   "end": "135.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00fcgen Sie uns nicht weiter an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.120", 
   "children": [], 
   "end": "139.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie alle R\u00fcstungsexporte gestoppt h\u00e4tten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.560", 
   "children": [], 
   "end": "151.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute Morgen habe ich die salbungsvollen Reden von Minister Maas und Ministerin von der Leyen zum angeblichen Kampf gegen den sogenannten \u201eIslamischen Staat\u201c geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.840", 
   "children": [], 
   "end": "153.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.000", 
   "children": [], 
   "end": "153.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.400", 
   "children": [], 
   "end": "154.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier erz\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.080", 
   "children": [], 
   "end": "158.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angesichts der Wirklichkeit noch an Peinlichkeit zu \u00fcberbieten ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.800", 
   "children": [], 
   "end": "160.160", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist n\u00e4mlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.160", 
   "children": [], 
   "end": "167.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der erkl\u00e4rte Kampf der Bundesregierung gegen den IS v\u00f6llig unglaubw\u00fcrdig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.200", 
   "children": [], 
   "end": "172.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie die T\u00fcrkei n\u00e4mlich weiter unterst\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.840", 
   "children": [], 
   "end": "175.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gerade jetzt diejenigen bek\u00e4mpft und t\u00f6tet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.880", 
   "children": [], 
   "end": "176.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.240", 
   "children": [], 
   "end": "177.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Kurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.360", 
   "children": [], 
   "end": "181.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit Jahren dem IS entschieden entgegengestellt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.640", 
   "children": [], 
   "end": "186.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer wirklich gegen diese islamistischen Gruppen und den \u201eIslamischen Staat\u201c k\u00e4mpfen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.920", 
   "children": [], 
   "end": "189.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss endlich Erdogan stoppen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.680", 
   "children": [], 
   "end": "199.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der darf die Bundeswehrsoldaten auch nicht weiterhin in der T\u00fcrkei in Konya belassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.920", 
   "children": [], 
   "end": "202.360", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das hier mehrfach gefordert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.360", 
   "children": [], 
   "end": "210.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie liefern ihre Aufkl\u00e4rungsdaten \u00fcber die NATO-AWACS-Mission f\u00fcr die Angriffe auf Afrin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.680", 
   "children": [], 
   "end": "216.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss die Bundeswehr endlich aus Konya abgezogen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.360", 
   "children": [], 
   "end": "217.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es g\u00e4be viele M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.960", 
   "children": [], 
   "end": "219.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Bundesregierung machen k\u00f6nnte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.960", 
   "children": [], 
   "end": "224.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endg\u00fcltiger Stopp aller Genehmigungen und R\u00fcstungsexporte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.480", 
   "children": [], 
   "end": "230.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abzug der Bundeswehr und keine EU-Hilfsgelder mehr an dieses Erdogan-Regime. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.160", 
   "children": [], 
   "end": "234.480", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das hat der Bundesrechnungshof angemahnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.480", 
   "children": [], 
   "end": "237.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine Kontrolle der Verwendung dieser Gelder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.040", 
   "children": [], 
   "end": "242.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen die Beitrittsverhandlungen mit der EU endlich gestoppt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.200", 
   "children": [], 
   "end": "244.280", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Geld mehr f\u00fcr Erdogan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.280", 
   "children": [], 
   "end": "246.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Waffen und keine Soldaten!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.360", 
   "children": [], 
   "end": "248.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss m\u00f6chte ich noch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.720", 
   "children": [], 
   "end": "250.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist v\u00f6llig inakzeptabel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.560", 
   "children": [], 
   "end": "253.800", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier in Deutschland jetzt diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.800", 
   "children": [], 
   "end": "256.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gegen den Krieg auf die Stra\u00dfe gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.240", 
   "children": [], 
   "end": "257.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kriminalisiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.880", 
   "children": [], 
   "end": "264.520", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Proteste verboten werden sollen und dass hier die Politik Erdogans auch noch vor Ort durchgesetzt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.520", 
   "children": [], 
   "end": "268.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen keine t\u00fcrkischen Verh\u00e4ltnisse hier in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.040", 
   "children": [], 
   "end": "272.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir solidarisieren uns mit diesen Antikriegsprotesten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.320", 
   "children": [], 
   "end": "273.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie in vielen St\u00e4dten stattfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.680", 
   "children": [], 
   "end": "276.280", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute zum Beispiel in Stuttgart und am Samstag in Hannover."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.280", 
   "children": [], 
   "end": "278.040", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen Sie bitte zu Ihrem letzten Satz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.040", 
   "children": [], 
   "end": "279.120", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen Sie nach Hannover, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.120", 
   "children": [], 
   "end": "280.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen den Krieg in Afrin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.880", 
   "children": [], 
   "end": "282.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.880", 
   "children": [], 
   "end": "284.280", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin H\u00e4nsel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.280", 
   "children": [], 
   "end": "286.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes hat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Claudia Roth das Wort."
   ]
  }
 ]
}