{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.760", 
   "children": [], 
   "end": "9.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.280", 
   "children": [], 
   "end": "14.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat in Afghanistan eine sehr gro\u00dfe Verantwortung \u00fcbernommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.040", 
   "children": [], 
   "end": "15.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch f\u00fcr die vielen anderen Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.680", 
   "children": [], 
   "end": "20.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von einem pl\u00f6tzlichen Abzug der Bundeswehr direkt betroffen w\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.360", 
   "children": [], 
   "end": "24.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem aber f\u00fcr die Stabilit\u00e4t des Landes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.280", 
   "children": [], 
   "end": "33.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutschen Soldatinnen und Soldaten schaffen damit gemeinsam mit den internationalen Partnern die Rahmenbedingungen f\u00fcr einen gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungsprozess, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.840", 
   "children": [], 
   "end": "39.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in den vergangenen Jahren vor allem im Bereich der Bildung gro\u00dfe Fortschritte gemacht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.960", 
   "children": [], 
   "end": "44.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass junge M\u00e4nner und insbesondere junge Frauen in diesem Land an Bildung teilhaben k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.880", 
   "children": [], 
   "end": "47.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Grundlage f\u00fcr eine neue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.080", 
   "children": [], 
   "end": "50.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine stabile Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.040", 
   "children": [], 
   "end": "53.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Prozess ist die Voraussetzung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.760", 
   "children": [], 
   "end": "60.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch ein nachhaltiger politischer Wandel stattfinden und Stabilit\u00e4t dauerhaft einkehren kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.640", 
   "children": [], 
   "end": "63.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch im Interesse Deutschlands."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.400", 
   "children": [], 
   "end": "68.840", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche tiefgreifenden Ver\u00e4nderungen brauchen Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.840", 
   "children": [], 
   "end": "69.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mitunter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.400", 
   "children": [], 
   "end": "69.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.960", 
   "children": [], 
   "end": "72.280", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine ganze Generation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.280", 
   "children": [], 
   "end": "75.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen die Ver\u00e4nderungen n\u00e4mlich nicht erzwingen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.640", 
   "children": [], 
   "end": "77.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnen sie aber begleiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.520", 
   "children": [], 
   "end": "80.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzen und absichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.440", 
   "children": [], 
   "end": "81.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir bisher getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.680", 
   "children": [], 
   "end": "86.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sollten wir auch weiter tun in einem vernetzten Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.120", 
   "children": [], 
   "end": "88.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dem auch der Ausbildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.440", 
   "children": [], 
   "end": "92.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Unterst\u00fctzungseinsatz der Bundeswehr geh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.320", 
   "children": [], 
   "end": "99.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Dezember haben wir Freie Demokraten unsere Zustimmung zur Verl\u00e4ngerung mit einer Forderung verbunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.040", 
   "children": [], 
   "end": "104.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Forderung nach einer umfassenden Evaluierung dieses Mandates. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.000", 
   "children": [], 
   "end": "105.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun gibt es endlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.000", 
   "children": [], 
   "end": "106.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf unsere Initiative hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.880", 
   "children": [], 
   "end": "110.440", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenigstens einen Perspektivbericht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.440", 
   "children": [], 
   "end": "115.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Bericht ersetzt jedoch nicht eine regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.040", 
   "children": [], 
   "end": "119.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir mit diesem Mandat bewirken wollen und was wir bewirken k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.480", 
   "children": [], 
   "end": "120.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.400", 
   "children": [], 
   "end": "123.520", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass weitere Berichte regelm\u00e4\u00dfig folgen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.520", 
   "children": [], 
   "end": "126.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unaufgefordert vor allen Dingen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.400", 
   "children": [], 
   "end": "128.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.520", 
   "children": [], 
   "end": "130.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Personalaufstockung f\u00fcr den Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.520", 
   "children": [], 
   "end": "131.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche uns hier vorgelegt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.920", 
   "children": [], 
   "end": "137.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist zwar eine logische Konsequenz aus dem gestiegenen Schutzbedarf der Ausbilder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.440", 
   "children": [], 
   "end": "140.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ministerium muss dann aber auch daf\u00fcr Sorge tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.240", 
   "children": [], 
   "end": "143.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeswehr gen\u00fcgend qualifiziertes Personal hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.720", 
   "children": [], 
   "end": "146.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese Zusatzbelastungen zu stemmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.920", 
   "children": [], 
   "end": "154.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn schon jetzt m\u00fcssen Soldatinnen und Soldaten l\u00e4nger oder \u00f6fter in den Auslandseinsatz als vorgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.160", 
   "children": [], 
   "end": "156.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist nicht zumutbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.400", 
   "children": [], 
   "end": "160.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Personalaufstockung darf nicht dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.480", 
   "children": [], 
   "end": "164.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in der Bundeswehr das Material wie in den letzten Jahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.600", 
   "children": [], 
   "end": "166.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich muss das so salopp sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.440", 
   "children": [], 
   "end": "168.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammengekratzt wird; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.240", 
   "children": [], 
   "end": "171.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das geht auf Kosten der Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.400", 
   "children": [], 
   "end": "174.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu Hause ihren Dienst tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.280", 
   "children": [], 
   "end": "175.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.960", 
   "children": [], 
   "end": "178.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gehen jetzt in Ihr f\u00fcnftes Jahr im Amt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.240", 
   "children": [], 
   "end": "181.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trendwenden sind wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.120", 
   "children": [], 
   "end": "183.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei allem Respekt f\u00fcr die schwierige Arbeit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.640", 
   "children": [], 
   "end": "186.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann dieses Wort wirklich nicht mehr h\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.280", 
   "children": [], 
   "end": "187.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgen Sie daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.360", 
   "children": [], 
   "end": "191.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aus Trendwenden sp\u00fcrbare Verbesserungen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.240", 
   "children": [], 
   "end": "195.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Truppe auch zu Hause erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.200", 
   "children": [], 
   "end": "197.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.200", 
   "children": [], 
   "end": "200.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen eine offene Debatte dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.200", 
   "children": [], 
   "end": "205.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Rolle wir in Zukunft auf dieser Welt einnehmen wollen und k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.640", 
   "children": [], 
   "end": "207.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt der Ehrlichkeit halber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.480", 
   "children": [], 
   "end": "208.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den Tisch zu legen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.840", 
   "children": [], 
   "end": "211.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dies f\u00fcr die Bundeswehr bedeutet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.640", 
   "children": [], 
   "end": "213.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum f\u00e4llt es in Deutschland vielen so schwer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.720", 
   "children": [], 
   "end": "214.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu artikulieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.920", 
   "children": [], 
   "end": "220.320", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir bereit sind f\u00fcr unsere Sicherheit und letztlich f\u00fcr unsere Freiheit zu tun? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.320", 
   "children": [], 
   "end": "221.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum f\u00e4llt es so vielen schwer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.760", 
   "children": [], 
   "end": "222.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu artikulieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.840", 
   "children": [], 
   "end": "227.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Soldatinnen und Soldaten daf\u00fcr brauchen und was schlecht und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.240", 
   "children": [], 
   "end": "228.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.040", 
   "children": [], 
   "end": "229.480", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was miserabel l\u00e4uft? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.480", 
   "children": [], 
   "end": "238.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Debatte schulden wir unseren Soldatinnen und Soldaten und auch unseren B\u00fcndnispartnern in der Welt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.200", 
   "children": [], 
   "end": "246.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Stefan Liebich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.040", 
   "children": [], 
   "end": "247.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}