{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "16.000", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der Mission der Vereinten Nationen in der Republik S\u00fcdsudan (UNMISS) auf Grundlage der Resolution 1996 (2011) des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen vom 8.\u00a0Juli 2011 und Folgeresolutionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.000", 
   "children": [], 
   "end": "25.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuletzt 2392 (2017) vom 14.\u00a0Dezember 2017"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.480", 
   "children": [], 
   "end": "34.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.320", 
   "children": [], 
   "end": "36.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dazu h\u00f6re ich keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.520", 
   "children": [], 
   "end": "39.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe dazu \u00fcbrigens noch nie einen Widerspruch geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.640", 
   "children": [], 
   "end": "43.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.120", 
   "children": [], 
   "end": "44.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.760", 
   "children": [], 
   "end": "45.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gespr\u00e4che, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.640", 
   "children": [], 
   "end": "48.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich um etwas anderes drehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.840", 
   "children": [], 
   "end": "49.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dobrindt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.480", 
   "children": [], 
   "end": "52.480", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hahn und andere\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.480", 
   "children": [], 
   "end": "53.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woanders zu f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.280", 
   "children": [], 
   "end": "56.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herrn Hahn werden wir gleich genie\u00dfen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.600", 
   "children": [], 
   "end": "57.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.360", 
   "children": [], 
   "end": "58.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.720", 
   "children": [], 
   "end": "61.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.840", 
   "children": [], 
   "end": "65.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der von uns gesch\u00e4tzte neue Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.920", 
   "children": [], 
   "end": "66.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niels Annen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.760", 
   "children": [], 
   "end": "68.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.360", 
   "children": [], 
   "end": "74.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesch\u00e4tzte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.320", 
   "children": [], 
   "end": "78.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.640", 
   "children": [], 
   "end": "80.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.800", 
   "children": [], 
   "end": "81.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.560", 
   "children": [], 
   "end": "82.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht Ihnen so wie mir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.600", 
   "children": [], 
   "end": "85.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich mit der Lage im S\u00fcdsudan auseinandersetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.520", 
   "children": [], 
   "end": "88.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "braucht man gute Nerven. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.320", 
   "children": [], 
   "end": "97.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das seit sieben Jahre unabh\u00e4ngige Land geht in das f\u00fcnfte B\u00fcrgerkriegsjahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.160", 
   "children": [], 
   "end": "97.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.480", 
   "children": [], 
   "end": "101.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss einige Aspekte dieses Konfliktes hier einmal darstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.800", 
   "children": [], 
   "end": "102.440", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.440", 
   "children": [], 
   "end": "107.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die humanit\u00e4re Lage hat sich weiter verschlechtert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.200", 
   "children": [], 
   "end": "108.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sagt sich so leicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.520", 
   "children": [], 
   "end": "111.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wer sich mit der Lage auseinandergesetzt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.000", 
   "children": [], 
   "end": "113.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der kann sich das kaum vorstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.840", 
   "children": [], 
   "end": "122.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir z\u00e4hlen 2,5\u00a0Millionen Fl\u00fcchtlinge in den Nachbarstaaten und 2\u00a0Millionen Binnenvertriebene im S\u00fcdsudan selber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.160", 
   "children": [], 
   "end": "122.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.520", 
   "children": [], 
   "end": "123.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.920", 
   "children": [], 
   "end": "127.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die drittgr\u00f6\u00dfte Fl\u00fcchtlingskatastrophe weltweit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.240", 
   "children": [], 
   "end": "131.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die schlimmste Katastrophe in Afrika seit dem Genozid in Ruanda."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.680", 
   "children": [], 
   "end": "137.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2018 werden 7\u00a0Millionen Menschen auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.440", 
   "children": [], 
   "end": "145.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Konfliktparteien und gerade auch die Regierung den Helferinnen und Helfern immer wieder Steine in den Weg legen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.280", 
   "children": [], 
   "end": "147.440", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Katastrophe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.440", 
   "children": [], 
   "end": "151.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein im letzten Jahr sind 28 von ihnen ums Leben gekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.760", 
   "children": [], 
   "end": "153.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Verhalten der Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.720", 
   "children": [], 
   "end": "157.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch der Konfliktparteien insgesamt ist inakzeptabel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.960", 
   "children": [], 
   "end": "159.160", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.160", 
   "children": [], 
   "end": "161.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine weitere Zahl ist erschreckend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.000", 
   "children": [], 
   "end": "163.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie illustriert das Ausma\u00df der Katastrophe: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.880", 
   "children": [], 
   "end": "170.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2\u00a0Millionen Kinder im S\u00fcdsudan gehen wegen dieses Konflikts heute nicht zur Schule."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.320", 
   "children": [], 
   "end": "170.960", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Punkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.960", 
   "children": [], 
   "end": "174.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschenrechtslage insgesamt ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.120", 
   "children": [], 
   "end": "178.160", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das dokumentiert auch ein Bericht der Vereinten Nationen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.160", 
   "children": [], 
   "end": "183.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gepr\u00e4gt von Verletzungen der elementarsten humanit\u00e4ren Grunds\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.720", 
   "children": [], 
   "end": "187.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es herrscht ein Klima der Straflosigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.080", 
   "children": [], 
   "end": "188.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Presse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.200", 
   "children": [], 
   "end": "189.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00d6ffentlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.280", 
   "children": [], 
   "end": "190.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zivilgesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.360", 
   "children": [], 
   "end": "195.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem die Menschenrechtsverteidigerinnen und Menschenrechtsverteidiger sind enorm unter Druck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.680", 
   "children": [], 
   "end": "202.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ethnische Gewalt wird gef\u00f6rdert und ganz gezielt als politisches Instrument eingesetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.000", 
   "children": [], 
   "end": "205.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der dritte Aspekt ist vielleicht ein Aspekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.560", 
   "children": [], 
   "end": "208.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ein bisschen Optimismus zul\u00e4sst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.560", 
   "children": [], 
   "end": "211.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regionalorganisation IGAD hat es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.440", 
   "children": [], 
   "end": "213.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit der Unterst\u00fctzung der Bundesregierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.800", 
   "children": [], 
   "end": "214.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.480", 
   "children": [], 
   "end": "218.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich alle Konfliktparteien an einen Tisch zu bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.760", 
   "children": [], 
   "end": "224.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In zwei Verhandlungsrunden im Dezember und im Februar tagte ein hochrangiges Revitalisierungsforum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.720", 
   "children": [], 
   "end": "227.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das im Grunde genommen den Versuch unternommen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.840", 
   "children": [], 
   "end": "231.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unterschiedlichen Konfliktparteien ins Gespr\u00e4ch einzubinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.280", 
   "children": [], 
   "end": "231.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.800", 
   "children": [], 
   "end": "232.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.240", 
   "children": [], 
   "end": "234.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt jetzt einen Waffenstillstand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.800", 
   "children": [], 
   "end": "235.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.040", 
   "children": [], 
   "end": "236.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.080", 
   "children": [], 
   "end": "237.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.080", 
   "children": [], 
   "end": "238.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist br\u00fcchig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.000", 
   "children": [], 
   "end": "239.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er wird auch verletzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.880", 
   "children": [], 
   "end": "243.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manchmal sogar t\u00e4glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.120", 
   "children": [], 
   "end": "253.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung verfolgt in enger Abstimmung mit ihren Partnerinnen und Partnern einen integrierten Ansatz zur Stabilisierung des Landes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.400", 
   "children": [], 
   "end": "253.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.880", 
   "children": [], 
   "end": "255.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir heute diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.320", 
   "children": [], 
   "end": "256.800", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.800", 
   "children": [], 
   "end": "258.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Instrument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.080", 
   "children": [], 
   "end": "261.360", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das in diesen Bem\u00fchungen eine zentrale Bedeutung bekommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.360", 
   "children": [], 
   "end": "263.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bek\u00e4mpfen die humanit\u00e4re Katastrophe; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.560", 
   "children": [], 
   "end": "265.080", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf habe ich hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.080", 
   "children": [], 
   "end": "267.320", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vereinten Nationen erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.320", 
   "children": [], 
   "end": "276.840", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die im S\u00fcdsudan humanit\u00e4r t\u00e4tigen Organisationen allein in diesem Jahr 1,72\u00a0Milliarden Dollar ben\u00f6tigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.840", 
   "children": [], 
   "end": "279.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um konkrete humanit\u00e4re Hilfe zu leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.680", 
   "children": [], 
   "end": "281.320", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will f\u00fcr diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.320", 
   "children": [], 
   "end": "283.200", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich nicht t\u00e4glich damit auseinandersetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.200", 
   "children": [], 
   "end": "283.760", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch einmal sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.760", 
   "children": [], 
   "end": "286.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es nicht um den Wiederaufbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.200", 
   "children": [], 
   "end": "288.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht um die Finanzierung langfristiger Strukturen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.800", 
   "children": [], 
   "end": "292.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Hilfe zum Leben und zum \u00dcberleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.160", 
   "children": [], 
   "end": "299.880", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat daf\u00fcr seit 2016 fast 170\u00a0Millionen Euro bereitgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.880", 
   "children": [], 
   "end": "302.800", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allein in diesem Jahr 19\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.800", 
   "children": [], 
   "end": "305.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.160", 
   "children": [], 
   "end": "307.440", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesregierung steht zu diesem Engagement. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.440", 
   "children": [], 
   "end": "309.880", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird dieses Engagement fortsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.880", 
   "children": [], 
   "end": "310.720", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.720", 
   "children": [], 
   "end": "311.920", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich das so sagen darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.920", 
   "children": [], 
   "end": "314.200", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist angesichts der Lage auch dringend n\u00f6tig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.200", 
   "children": [], 
   "end": "324.280", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum rede ich bei der Debatte \u00fcber UNMISS \u00fcber die humanit\u00e4re Hilfe? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.280", 
   "children": [], 
   "end": "328.120", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat einen einfachen Grund: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.120", 
   "children": [], 
   "end": "332.120", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne UNMISS ist die Absicherung der Helferinnen und Helfer nicht m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.120", 
   "children": [], 
   "end": "335.440", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne UNMISS w\u00e4ren 200\u00a0000\u00a0Menschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.440", 
   "children": [], 
   "end": "336.440", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die gesch\u00e4tzte Zahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.440", 
   "children": [], 
   "end": "337.920", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns vorliegt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.920", 
   "children": [], 
   "end": "339.840", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Schutzzonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.840", 
   "children": [], 
   "end": "341.640", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Vereinten Nationen bereitstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.640", 
   "children": [], 
   "end": "345.720", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schutzlos der Gewalt ausgeliefert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.720", 
   "children": [], 
   "end": "348.120", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch in der Fl\u00e4che ist UNMISS vertreten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.120", 
   "children": [], 
   "end": "348.760", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.760", 
   "children": [], 
   "end": "349.320", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.320", 
   "children": [], 
   "end": "351.360", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es die Sicherheitslage zul\u00e4sst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.360", 
   "children": [], 
   "end": "352.240", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.240", 
   "children": [], 
   "end": "353.400", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.400", 
   "children": [], 
   "end": "354.480", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzen wir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.480", 
   "children": [], 
   "end": "358.720", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns geht es um die konkrete Verbesserung der Menschenrechtslage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.720", 
   "children": [], 
   "end": "361.480", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe auf den UN-Bericht hingewiesen\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.480", 
   "children": [], 
   "end": "364.280", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht aber auch um die politischen Konsequenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.280", 
   "children": [], 
   "end": "367.160", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kennen das aus vielen anderen Konflikten auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.160", 
   "children": [], 
   "end": "372.080", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Straflosigkeit ermuntert die Gewaltakteure, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.080", 
   "children": [], 
   "end": "376.720", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich weiter auf diese brutale Kriegsf\u00fchrung zu konzentrieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.720", 
   "children": [], 
   "end": "379.080", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist ein wichtiges Signal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.080", 
   "children": [], 
   "end": "379.440", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.440", 
   "children": [], 
   "end": "380.440", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine Initiative, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.440", 
   "children": [], 
   "end": "382.520", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir seit vielen Jahren nicht nur im S\u00fcdsudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.520", 
   "children": [], 
   "end": "384.960", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern beispielsweise auch in Syrien unterst\u00fctzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.960", 
   "children": [], 
   "end": "387.120", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dokumentieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.120", 
   "children": [], 
   "end": "388.880", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Verbrechen begangen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.880", 
   "children": [], 
   "end": "390.000", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit soll deutlich werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.000", 
   "children": [], 
   "end": "397.160", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch nach einer m\u00f6glichen friedlichen Entwicklung und einem Friedensschluss die Akteure nicht davon ausgehen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.160", 
   "children": [], 
   "end": "399.000", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie straflos davonkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.000", 
   "children": [], 
   "end": "401.040", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist das eine wichtige Aufgabe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.040", 
   "children": [], 
   "end": "403.200", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die UN haben uns um Unterst\u00fctzung gebeten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.200", 
   "children": [], 
   "end": "407.240", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen uns mit unseren M\u00f6glichkeiten immer wieder daf\u00fcr ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.240", 
   "children": [], 
   "end": "411.400", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Fragen im Menschenrechtsrat in Genf auf die Tagesordnung gesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.400", 
   "children": [], 
   "end": "412.800", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte auch den Deutschen Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.800", 
   "children": [], 
   "end": "414.240", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.240", 
   "children": [], 
   "end": "416.640", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Unterst\u00fctzung bei dieser wichtigen Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.640", 
   "children": [], 
   "end": "417.640", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.640", 
   "children": [], 
   "end": "421.960", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die notwendigen Mittel bereitgestellt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.960", 
   "children": [], 
   "end": "424.760", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zuletzt geht es um den Friedensprozess. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.760", 
   "children": [], 
   "end": "426.480", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWelcher Friedensprozess?\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.480", 
   "children": [], 
   "end": "429.160", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mag der eine oder andere von Ihnen fragen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.160", 
   "children": [], 
   "end": "430.920", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine sehr berechtigte Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.920", 
   "children": [], 
   "end": "433.080", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem darf ich darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.080", 
   "children": [], 
   "end": "437.560", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir jetzt erstmals seit 2016 wieder Gespr\u00e4che haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.560", 
   "children": [], 
   "end": "441.080", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es so etwas wie einen Prozess gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.080", 
   "children": [], 
   "end": "441.840", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.840", 
   "children": [], 
   "end": "447.480", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man mit einem gewissen Optimismus das erste Mal wieder als Friedensprozess bezeichnen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.480", 
   "children": [], 
   "end": "449.720", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erleben aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.720", 
   "children": [], 
   "end": "453.920", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Prozess von Vertretern aller Konfliktparteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.920", 
   "children": [], 
   "end": "456.240", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch der s\u00fcdsudanesischen Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.240", 
   "children": [], 
   "end": "456.840", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gest\u00f6rt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.840", 
   "children": [], 
   "end": "457.720", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.720", 
   "children": [], 
   "end": "462.880", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch von der EU Sanktionen gegen einzelne St\u00f6rer verh\u00e4ngt worden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.880", 
   "children": [], 
   "end": "463.000", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.000", 
   "children": [], 
   "end": "464.000", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein wichtiges politisches Zeichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.000", 
   "children": [], 
   "end": "466.240", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Zeichen der Entschlossenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.240", 
   "children": [], 
   "end": "469.840", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Verhalten Konsequenzen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.840", 
   "children": [], 
   "end": "471.960", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind entschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.960", 
   "children": [], 
   "end": "473.720", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.720", 
   "children": [], 
   "end": "475.520", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Politik fortzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.520", 
   "children": [], 
   "end": "478.280", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den fragilen Friedensprozess zu unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.280", 
   "children": [], 
   "end": "484.040", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hierbei ist UNMISS unverzichtbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.040", 
   "children": [], 
   "end": "486.440", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn was macht UNMISS letztlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.440", 
   "children": [], 
   "end": "489.960", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS unterst\u00fctzt die Absicherung der Gespr\u00e4che, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.960", 
   "children": [], 
   "end": "491.760", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzt die Organe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.760", 
   "children": [], 
   "end": "494.440", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die in den Gespr\u00e4chen getroffenen Vereinbarungen umsetzen wollen und m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.440", 
   "children": [], 
   "end": "498.400", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es vor allem um die \u00dcberwachung des vereinbarten Waffenstillstands."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.400", 
   "children": [], 
   "end": "503.280", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir einen Blick auf unser Engagement werfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.280", 
   "children": [], 
   "end": "504.520", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.520", 
   "children": [], 
   "end": "505.400", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.400", 
   "children": [], 
   "end": "506.720", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.720", 
   "children": [], 
   "end": "508.640", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das durchaus Signalwirkung hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.640", 
   "children": [], 
   "end": "509.640", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.640", 
   "children": [], 
   "end": "511.600", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich als Erstes sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.600", 
   "children": [], 
   "end": "514.560", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten im S\u00fcdsudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.560", 
   "children": [], 
   "end": "521.200", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter schwierigsten Umst\u00e4nden in Stabsfunktionen und als Milit\u00e4rbeobachter in der Fl\u00e4che arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.200", 
   "children": [], 
   "end": "521.680", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.680", 
   "children": [], 
   "end": "523.960", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir schulden ihnen allen Dank f\u00fcr ihr Engagement."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.960", 
   "children": [], 
   "end": "530.720", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat auch Signalfunktion f\u00fcr die humanit\u00e4ren Helfer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.720", 
   "children": [], 
   "end": "533.160", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Arbeit muss abgesichert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.160", 
   "children": [], 
   "end": "535.240", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie brauchen ein Signal der Unterst\u00fctzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.240", 
   "children": [], 
   "end": "539.160", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht aber auch um ein Signal an die Regierung des S\u00fcdsudan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.160", 
   "children": [], 
   "end": "541.360", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterst\u00fctzen die Regierung des S\u00fcdsudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.360", 
   "children": [], 
   "end": "544.920", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie sich um die Belange ihrer eigenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00fcmmert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.920", 
   "children": [], 
   "end": "547.200", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Lage ist eindeutig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.200", 
   "children": [], 
   "end": "549.880", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verantwortlichen sitzen auch in der Regierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.880", 
   "children": [], 
   "end": "552.880", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen erwarten wir von der Regierung des S\u00fcdsudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.880", 
   "children": [], 
   "end": "556.560", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie die Behinderung der Arbeit der Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.560", 
   "children": [], 
   "end": "558.640", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Arbeit von UNMISS, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.640", 
   "children": [], 
   "end": "559.240", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beendet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.240", 
   "children": [], 
   "end": "559.880", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zuletzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.880", 
   "children": [], 
   "end": "561.520", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.520", 
   "children": [], 
   "end": "562.480", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.480", 
   "children": [], 
   "end": "566.040", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ein Signal an die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Landes senden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.040", 
   "children": [], 
   "end": "567.640", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Hoffnung nicht aufgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.640", 
   "children": [], 
   "end": "571.400", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir f\u00fcr den Prozess des Wiederaufbaus bereitstehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.400", 
   "children": [], 
   "end": "575.480", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie wollen ihr eigenes junges Land gemeinsam mit uns aufbauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.480", 
   "children": [], 
   "end": "578.560", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran sollten wir uns beteiligen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.560", 
   "children": [], 
   "end": "586.120", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.120", 
   "children": [], 
   "end": "586.800", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.800", 
   "children": [], 
   "end": "587.360", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niels Annen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.360", 
   "children": [], 
   "end": "591.720", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und viel Kraft f\u00fcr Ihre Arbeit in Ihrer neuen Funktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.720", 
   "children": [], 
   "end": "594.320", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner f\u00fcr die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.320", 
   "children": [], 
   "end": "596.440", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in neuer Funktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.440", 
   "children": [], 
   "end": "600.200", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Thomas Silberhorn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.200", 
   "children": [], 
   "end": "608.080", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.080", 
   "children": [], 
   "end": "610.320", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.320", 
   "children": [], 
   "end": "614.680", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Republik S\u00fcdsudan ist das j\u00fcngste Land dieser Erde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.680", 
   "children": [], 
   "end": "618.480", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngig seit 2011. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.480", 
   "children": [], 
   "end": "624.120", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seither bem\u00fcht sich die internationale Gemeinschaft um die Stabilisierung der Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.120", 
   "children": [], 
   "end": "627.360", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch gelungen im August\u00a02015, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.360", 
   "children": [], 
   "end": "629.840", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Friedensabkommen abzuschlie\u00dfen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "629.840", 
   "children": [], 
   "end": "633.040", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es hat dem Land noch keinen Frieden gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.040", 
   "children": [], 
   "end": "637.880", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst 2016 kam es zu erneuter Eskalation der Gewalt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.880", 
   "children": [], 
   "end": "639.840", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die humanit\u00e4re Lage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.840", 
   "children": [], 
   "end": "641.560", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist schon beschrieben worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.560", 
   "children": [], 
   "end": "643.240", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist weiterhin dramatisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.240", 
   "children": [], 
   "end": "645.760", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem Frauen und Kinder sind davon betroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.760", 
   "children": [], 
   "end": "654.160", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Nichtregierungsorganisationen und UNMISS selbst berichten von weitverbreiteter und systematisch ausge\u00fcbter sexualisierter Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.160", 
   "children": [], 
   "end": "660.880", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Verst\u00fcmmelungen und Morden als Kriegstaktik und von brutalsten Auseinandersetzungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.880", 
   "children": [], 
   "end": "666.680", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch gibt es Hoffnung auf eine Wiederbelebung des Friedensprozesses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.680", 
   "children": [], 
   "end": "669.920", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn der Waffenstillstand noch br\u00fcchig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.920", 
   "children": [], 
   "end": "676.320", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Hochrangige Revitalisierungsforum hat zwar noch keinen Durchbruch erzielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.320", 
   "children": [], 
   "end": "677.640", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber doch Fortschritte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.640", 
   "children": [], 
   "end": "679.320", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es tagt regelm\u00e4\u00dfig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.320", 
   "children": [], 
   "end": "688.560", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen jetzt alle Konfliktparteien ihre Verantwortung f\u00fcr die Lage im Land wahrnehmen und dieser Verantwortung auch gerecht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.560", 
   "children": [], 
   "end": "691.920", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu braucht es weiterhin eine breite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "691.920", 
   "children": [], 
   "end": "692.840", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fortgesetzte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.840", 
   "children": [], 
   "end": "696.480", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "intensive Unterst\u00fctzung durch die internationale Gemeinschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.480", 
   "children": [], 
   "end": "702.720", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Hauptaugenmerk der Mission UNMISS liegt auf dem Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.720", 
   "children": [], 
   "end": "707.520", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus sichert UNMISS die humanit\u00e4ren Zug\u00e4nge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "707.520", 
   "children": [], 
   "end": "710.880", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne die Hilfe nicht geleistet werden k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.880", 
   "children": [], 
   "end": "713.200", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS \u00fcberwacht die Wahrung der Menschenrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.200", 
   "children": [], 
   "end": "714.520", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soweit das m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.520", 
   "children": [], 
   "end": "717.720", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unterst\u00fctzt die Umsetzung des Friedensabkommens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.720", 
   "children": [], 
   "end": "721.600", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit kommt dieser Mission eine zentrale Rolle zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.600", 
   "children": [], 
   "end": "722.800", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Frieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.800", 
   "children": [], 
   "end": "727.200", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit und Stabilit\u00e4t in der Republik S\u00fcdsudan herzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.200", 
   "children": [], 
   "end": "732.480", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS ist autorisiert unter Kapitel\u00a0VII der Charta der Vereinten Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.480", 
   "children": [], 
   "end": "745.240", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mission umfasst derzeit gut 12\u00a0000\u00a0Soldatinnen und Soldaten und \u00fcber 1\u00a0500\u00a0Polizisten und Polizistinnen aus 63\u00a0Nationen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.240", 
   "children": [], 
   "end": "752.640", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland beteiligt sich daran mit einer Mandatsobergrenze von 50\u00a0Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.640", 
   "children": [], 
   "end": "755.040", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir allerdings nicht aussch\u00f6pfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.040", 
   "children": [], 
   "end": "760.480", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derzeit leisten 16\u00a0Angeh\u00f6rige der Bundeswehr ihren Dienst im S\u00fcdsudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.480", 
   "children": [], 
   "end": "771.080", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon 8 als Milit\u00e4rbeobachter in der Fl\u00e4che und weitere 8 bei der F\u00fchrung der Mission im Missionshauptquartier in Juba."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.080", 
   "children": [], 
   "end": "773.480", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.480", 
   "children": [], 
   "end": "776.960", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich dieser fordernden Aufgabe stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.960", 
   "children": [], 
   "end": "779.920", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem ausgesprochen schwierigen Umfeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.920", 
   "children": [], 
   "end": "783.160", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben unsere h\u00f6chste Anerkennung verdient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.160", 
   "children": [], 
   "end": "787.040", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte ihnen an dieser Stelle meinen ausdr\u00fccklichen Dank f\u00fcr ihren Dienst aussprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.040", 
   "children": [], 
   "end": "798.400", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen mit unserem unver\u00e4nderten Engagement zweierlei leisten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "798.400", 
   "children": [], 
   "end": "804.440", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum einen die langj\u00e4hrigen Bem\u00fchungen der Bundesregierung fortsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.440", 
   "children": [], 
   "end": "810.360", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Konflikt dauerhaft beizulegen und den Frieden in der Republik S\u00fcdsudan zu konsolidieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.360", 
   "children": [], 
   "end": "816.000", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir unterst\u00fctzen zum anderen die Vereinten Nationen gemeinsam mit unseren Partnern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.000", 
   "children": [], 
   "end": "817.920", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.160", 
   "children": [], 
   "end": "821.520", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist schon angesprochen worden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.520", 
   "children": [], 
   "end": "830.840", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "7\u00a0Millionen Menschen von insgesamt 12\u00a0Millionen Einwohnern im S\u00fcdsudan sind angewiesen auf humanit\u00e4re Hilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "830.840", 
   "children": [], 
   "end": "835.520", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum braucht dieses Land weiterhin die Unterst\u00fctzung der internationalen Gemeinschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.520", 
   "children": [], 
   "end": "841.160", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie deshalb um Ihre Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung dieses Mandates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "841.160", 
   "children": [], 
   "end": "845.680", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die deutsche Beteiligung an der Mission UNMISS unver\u00e4ndert fortzuf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.680", 
   "children": [], 
   "end": "851.120", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.120", 
   "children": [], 
   "end": "851.920", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.920", 
   "children": [], 
   "end": "853.520", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Thomas Silberhorn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.520", 
   "children": [], 
   "end": "856.080", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch Ihnen viel Kraft.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.080", 
   "children": [], 
   "end": "857.280", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.280", 
   "children": [], 
   "end": "867.760", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerold Otten f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.760", 
   "children": [], 
   "end": "870.040", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.040", 
   "children": [], 
   "end": "872.920", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kollegen und Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.920", 
   "children": [], 
   "end": "875.160", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im S\u00fcdsudan spitzt sich die Lage zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.160", 
   "children": [], 
   "end": "882.880", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So berichtete zum Beispiel die \u201eFrankfurter Rundschau\u201c am 21.\u00a0Februar dieses Jahres \u00fcber die aktuelle Situation im Land und titelte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "882.880", 
   "children": [], 
   "end": "884.240", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eEin Krieg wird kommen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.240", 
   "children": [], 
   "end": "890.840", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Artikel ist von einem bevorstehenden Angriff der sogenannten Volksbefreiungsarmee SPLA die Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.840", 
   "children": [], 
   "end": "895.200", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere Medien sprechen bereits von b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnlichen Zust\u00e4nden und davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.200", 
   "children": [], 
   "end": "897.400", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unbeschreibliche Gr\u00e4ueltaten ver\u00fcbt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.400", 
   "children": [], 
   "end": "901.240", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich ein Drittel der Bev\u00f6lkerung auf der Flucht befindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "901.240", 
   "children": [], 
   "end": "904.800", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "droht circa 6 bis 7\u00a0Millionen\u00a0Menschen im Land der Hungertod. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.840", 
   "children": [], 
   "end": "909.480", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allen Meldungen ist aber eines gemeinsam: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.480", 
   "children": [], 
   "end": "915.440", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage im S\u00fcdsudan hat sich de facto seit Verl\u00e4ngerung des Mandats f\u00fcr den Eingriff der Bundeswehr nicht verbessert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.440", 
   "children": [], 
   "end": "923.120", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns hier schon hinreichend und \u00fcber alle Fraktionsgrenzen hinweg \u00fcber die Situation in diesem Failed State emp\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.120", 
   "children": [], 
   "end": "924.760", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass es nicht mehr n\u00f6tig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.760", 
   "children": [], 
   "end": "928.960", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute an dieser Stelle erneut die groben Missst\u00e4nde vor Ort zu schildern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.960", 
   "children": [], 
   "end": "932.400", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vertreter der Bundesregierung haben gerade auch noch einmal darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.400", 
   "children": [], 
   "end": "934.920", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die humanit\u00e4re Situation im Land ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.920", 
   "children": [], 
   "end": "938.200", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtiger und richtiger w\u00e4re es doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.200", 
   "children": [], 
   "end": "939.880", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich dar\u00fcber Gedanken zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.880", 
   "children": [], 
   "end": "941.920", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche konkreten Schritte zu unternehmen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.920", 
   "children": [], 
   "end": "944.120", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Ziel dieser Friedensmission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.120", 
   "children": [], 
   "end": "947.120", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die nachhaltige Befriedung der Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "947.120", 
   "children": [], 
   "end": "953.760", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.760", 
   "children": [], 
   "end": "956.360", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In ihrer Antragsbegr\u00fcndung l\u00e4sst die Bundesregierung verlauten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "956.360", 
   "children": [], 
   "end": "957.560", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gebe Hoffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.560", 
   "children": [], 
   "end": "964.920", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem im Dezember vergangenen Jahres ein Hochrangiges Revitalisierungsforum einen Waffenstillstand unterzeichnet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.920", 
   "children": [], 
   "end": "967.440", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um damit den Friedensprozess wiederherzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.440", 
   "children": [], 
   "end": "972.720", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch werden permanent neue Waffen und Ger\u00e4te aus \u00c4gypten und Uganda in den Sudan geliefert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "972.720", 
   "children": [], 
   "end": "975.040", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die UN ist aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.040", 
   "children": [], 
   "end": "977.240", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Lieferungen ein Ende zu setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.240", 
   "children": [], 
   "end": "978.440", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt zu versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "978.440", 
   "children": [], 
   "end": "985.000", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "skrupellose Warlords mit sogenannten Revitalisierungsforen und Mediation davon zu \u00fcberzeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.000", 
   "children": [], 
   "end": "989.240", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Profite aus den sprudelnden \u00d6leinnahmen miteinander zu teilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.240", 
   "children": [], 
   "end": "990.560", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und darauf zu hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.560", 
   "children": [], 
   "end": "994.320", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass t\u00f6dlich verfeindete Volksgruppen von selbst zur Vernunft kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.760", 
   "children": [], 
   "end": "1000.120", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten die Bundesregierung an dieser Stelle bereits mehrfach dazu aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.120", 
   "children": [], 
   "end": "1008.160", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00fcnftig das politische Gewicht Deutschlands als drittgr\u00f6\u00dfter Beitragszahler der UN zugunsten einer Strategie von UNMISS, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.160", 
   "children": [], 
   "end": "1011.000", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche den Realit\u00e4ten vor Ort Rechnung tr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.000", 
   "children": [], 
   "end": "1016.440", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Waagschale zu werfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.440", 
   "children": [], 
   "end": "1017.200", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hilft eben nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.200", 
   "children": [], 
   "end": "1019.720", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im groben Trott einer Strategie zu folgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.720", 
   "children": [], 
   "end": "1022.400", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von Ihnen schon in der Antragsbegr\u00fcndung relativiert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.400", 
   "children": [], 
   "end": "1023.880", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort schreiben Sie selbst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.880", 
   "children": [], 
   "end": "1026.280", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eein Durchbruch blieb gleichwohl aus\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.280", 
   "children": [], 
   "end": "1027.760", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1027.760", 
   "children": [], 
   "end": "1029.520", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist doch Ihre Bankrotterkl\u00e4rung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.520", 
   "children": [], 
   "end": "1037.800", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage deshalb die Bundesregierung heute erneut: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1037.800", 
   "children": [], 
   "end": "1040.000", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Anstrengungen haben Sie unternommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1040.000", 
   "children": [], 
   "end": "1042.120", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um bei der UN ein Umdenken zu erwirken? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.120", 
   "children": [], 
   "end": "1045.200", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welchen diplomatischen Druck haben Sie ausge\u00fcbt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.200", 
   "children": [], 
   "end": "1046.440", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um deutlich zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.440", 
   "children": [], 
   "end": "1051.160", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass weitere Behinderungen der Friedensmission entsprechende Konsequenzen haben werden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.160", 
   "children": [], 
   "end": "1056.640", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Soldaten im Einsatz ben\u00f6tigen die volle Unterst\u00fctzung seitens der Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.640", 
   "children": [], 
   "end": "1058.640", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ihrem Auftrag gerecht zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.640", 
   "children": [], 
   "end": "1061.480", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser besteht nach wie vor darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.480", 
   "children": [], 
   "end": "1063.480", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die st\u00e4ndigen \u00dcbergriffe auf die Schw\u00e4chsten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.480", 
   "children": [], 
   "end": "1065.080", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich auf Frauen und Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.080", 
   "children": [], 
   "end": "1070.560", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umgehend zu beenden sowie die Sicherheit der Hilfsorganisationen im Land zu gew\u00e4hrleisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.840", 
   "children": [], 
   "end": "1075.680", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann nur dann gelingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.680", 
   "children": [], 
   "end": "1077.240", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn den Konfliktparteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.240", 
   "children": [], 
   "end": "1080.080", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die es scheinbar geradezu zur Selbstverst\u00e4ndlichkeit geworden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.080", 
   "children": [], 
   "end": "1083.080", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich ihren Anteil an den Hilfsgeldern abzupressen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1083.080", 
   "children": [], 
   "end": "1085.040", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unmissverst\u00e4ndlich deutlich gemacht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.040", 
   "children": [], 
   "end": "1088.400", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die internationale Staatengemeinschaft nicht mehr bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.400", 
   "children": [], 
   "end": "1090.120", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Vorgehen zu dulden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.120", 
   "children": [], 
   "end": "1091.840", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1091.840", 
   "children": [], 
   "end": "1092.960", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier die Regeln zu \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.960", 
   "children": [], 
   "end": "1094.640", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es bleibt Aufgabe der Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.640", 
   "children": [], 
   "end": "1095.880", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.880", 
   "children": [], 
   "end": "1105.000", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erwarten ja nichts Besonderes von der Bundesregierung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.000", 
   "children": [], 
   "end": "1109.080", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allerdings sollte nun endlich die Bereitschaft der politisch Verantwortlichen deutlich werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.080", 
   "children": [], 
   "end": "1112.160", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entschlossen und konsequent Entscheidungen zu treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.160", 
   "children": [], 
   "end": "1117.840", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit der UNMISS-Einsatz Erfolge zeigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.840", 
   "children": [], 
   "end": "1119.000", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1119.000", 
   "children": [], 
   "end": "1129.560", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus rein humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden bef\u00fcrwortet die AfD-Fraktion daher die Verl\u00e4ngerung des Mandats f\u00fcr die Beteiligung an UNMISS und stimmt der \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.560", 
   "children": [], 
   "end": "1137.080", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1137.080", 
   "children": [], 
   "end": "1138.600", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.600", 
   "children": [], 
   "end": "1140.080", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.080", 
   "children": [], 
   "end": "1143.240", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird seine erste Rede im Deutschen Bundestag sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.240", 
   "children": [], 
   "end": "1153.240", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist f\u00fcr die FDP-Fraktion Dr.\u00a0Marcus Faber."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1153.240", 
   "children": [], 
   "end": "1155.240", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1155.240", 
   "children": [], 
   "end": "1156.360", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1156.360", 
   "children": [], 
   "end": "1158.000", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.000", 
   "children": [], 
   "end": "1161.640", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute werden in dieser Runde insgesamt acht Menschen dar\u00fcber sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.640", 
   "children": [], 
   "end": "1166.320", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir derzeit 16\u00a0Bundeswehrsoldaten im S\u00fcdsudan im Einsatz haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.320", 
   "children": [], 
   "end": "1169.920", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das mag im ersten Moment etwas seltsam erscheinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.920", 
   "children": [], 
   "end": "1171.520", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist aber durchaus richtig so; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1171.520", 
   "children": [], 
   "end": "1174.960", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wer das Ideal einer Parlamentsarmee ernst nimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1174.960", 
   "children": [], 
   "end": "1180.800", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss sich auch mit diesen vermeintlich kleinen Eins\u00e4tzen ernsthaft besch\u00e4ftigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.800", 
   "children": [], 
   "end": "1186.400", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Freie Demokraten haben das getan."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.400", 
   "children": [], 
   "end": "1189.280", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer das Ideal von Peacekeeping-Missionen ernst nimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.280", 
   "children": [], 
   "end": "1191.240", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss sich auch \u00fcber die Leistungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.240", 
   "children": [], 
   "end": "1192.480", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die UN-Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.480", 
   "children": [], 
   "end": "1194.520", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unsere Soldaten vor Ort vollbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.520", 
   "children": [], 
   "end": "1197.200", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ernsthaft informieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1197.200", 
   "children": [], 
   "end": "1203.400", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb habe ich mich Anfang der Woche von einem Bundeswehrsoldaten im S\u00fcdsudan \u00fcber seinen Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.400", 
   "children": [], 
   "end": "1205.560", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber seinen Alltag vor Ort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.560", 
   "children": [], 
   "end": "1211.680", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber seine Perspektive auf Sinn und Erfolg dieses Einsatzes informieren lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1211.680", 
   "children": [], 
   "end": "1213.240", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.240", 
   "children": [], 
   "end": "1215.200", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Einsatz einen Sinn hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.200", 
   "children": [], 
   "end": "1217.360", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er einen Nutzen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.360", 
   "children": [], 
   "end": "1218.760", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1218.760", 
   "children": [], 
   "end": "1221.200", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man an dieser Stelle sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1221.200", 
   "children": [], 
   "end": "1224.640", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Einsatz unter schwierigsten Bedingungen stattfindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1224.640", 
   "children": [], 
   "end": "1227.800", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem der \u00e4rmsten L\u00e4nder dieser Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.800", 
   "children": [], 
   "end": "1229.680", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen kann man es nicht genug betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.680", 
   "children": [], 
   "end": "1231.880", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den 16\u00a0deutschen Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1231.880", 
   "children": [], 
   "end": "1236.360", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch den 17\u00a0000\u00a0UN-Soldaten vor Ort Dankbarkeit schulden f\u00fcr das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.360", 
   "children": [], 
   "end": "1237.840", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie da Tag f\u00fcr Tag leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.840", 
   "children": [], 
   "end": "1245.280", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dankbarkeit allein wird allerdings nicht ausreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.280", 
   "children": [], 
   "end": "1248.680", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns auch um die Betreuung und die Versorgung der Soldaten vor Ort k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.680", 
   "children": [], 
   "end": "1255.560", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten unseren deutschen Soldaten eine permanente Kommunikation nach Deutschland erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1255.560", 
   "children": [], 
   "end": "1260.080", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da besteht durchaus noch Verbesserungsbedarf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.080", 
   "children": [], 
   "end": "1266.360", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dessen sollte sich das Verteidigungsministerium in den n\u00e4chsten zw\u00f6lf Monaten annehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.360", 
   "children": [], 
   "end": "1268.520", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Offizier hat aber auch betont, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.520", 
   "children": [], 
   "end": "1270.800", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass vor Ort nicht alles perfekt l\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.800", 
   "children": [], 
   "end": "1277.960", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fehler gemacht werden und dass die Pr\u00e4senz der UN trotzdem notwendig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.960", 
   "children": [], 
   "end": "1279.760", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manche hier w\u00fcrden wahrscheinlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1279.760", 
   "children": [], 
   "end": "1280.440", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alternativlos; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.440", 
   "children": [], 
   "end": "1280.840", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage lieber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.840", 
   "children": [], 
   "end": "1281.560", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.560", 
   "children": [], 
   "end": "1282.400", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1282.400", 
   "children": [], 
   "end": "1287.520", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn der S\u00fcdsudan macht auch das Dilemma von Peacekeeping-Eins\u00e4tzen deutlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.520", 
   "children": [], 
   "end": "1290.320", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen nicht \u00fcberall sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.320", 
   "children": [], 
   "end": "1293.360", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnen nicht alle Menschen im S\u00fcdsudan sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.360", 
   "children": [], 
   "end": "1296.120", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt derzeit sechs Schutzzonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.120", 
   "children": [], 
   "end": "1299.360", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen 200\u00a0000\u00a0Menschen Schutz finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.360", 
   "children": [], 
   "end": "1304.200", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch hungern \u00fcber 5\u00a0Millionen Menschen im S\u00fcdsudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.200", 
   "children": [], 
   "end": "1306.320", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trotz UNMISS-Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1306.320", 
   "children": [], 
   "end": "1310.520", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und obwohl wir das Mandat vor zwei Jahren aufgestockt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.520", 
   "children": [], 
   "end": "1310.840", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.840", 
   "children": [], 
   "end": "1313.080", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es eben schon geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.080", 
   "children": [], 
   "end": "1316.480", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheitssituation im S\u00fcdsudan kaum verbessert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.480", 
   "children": [], 
   "end": "1318.840", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf aber kein Grund sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.840", 
   "children": [], 
   "end": "1320.160", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mission zu stoppen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.160", 
   "children": [], 
   "end": "1321.960", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was w\u00fcrde denn passieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1321.960", 
   "children": [], 
   "end": "1324.000", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die 17\u00a0000\u00a0UN-Soldaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.000", 
   "children": [], 
   "end": "1326.720", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen wir ganze 16 beisteuern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1326.720", 
   "children": [], 
   "end": "1329.960", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem S\u00fcdsudan abziehen w\u00fcrden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.960", 
   "children": [], 
   "end": "1334.520", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der B\u00fcrgerkrieg w\u00fcrde v\u00f6llig ungez\u00fcgelt losbrechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.520", 
   "children": [], 
   "end": "1337.680", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschenrechtsverletzungen w\u00fcrden sich vervielf\u00e4ltigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1337.680", 
   "children": [], 
   "end": "1341.000", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "humanit\u00e4re Hilfe w\u00e4re kaum noch m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.000", 
   "children": [], 
   "end": "1342.280", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staatsaufbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.280", 
   "children": [], 
   "end": "1345.000", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo er denn noch stattfindet im S\u00fcdsudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.000", 
   "children": [], 
   "end": "1350.120", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde in sich zusammenbrechen und eine Fl\u00fcchtlingswelle nach sich ziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1350.120", 
   "children": [], 
   "end": "1352.960", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Nachbarl\u00e4nder weiter destabilisiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1352.960", 
   "children": [], 
   "end": "1354.640", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1354.640", 
   "children": [], 
   "end": "1361.800", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir geben 1,1\u00a0Millionen Euro j\u00e4hrlich f\u00fcr den deutschen Anteil am UNMISS-Einsatz aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.800", 
   "children": [], 
   "end": "1366.600", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den S\u00fcdsudan davon abzuhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1366.600", 
   "children": [], 
   "end": "1369.400", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endg\u00fcltig ein Failed State zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.400", 
   "children": [], 
   "end": "1372.440", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1,1\u00a0Millionen Euro sind mutma\u00dflich weniger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.440", 
   "children": [], 
   "end": "1378.880", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die AfD-Fraktion in dieser Legislaturperiode f\u00fcr Schnittchen ausgibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1378.880", 
   "children": [], 
   "end": "1385.560", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1,1\u00a0Millionen Euro sind aber eben auch recht wenig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1385.560", 
   "children": [], 
   "end": "1387.320", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.320", 
   "children": [], 
   "end": "1393.440", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel Effekt wir im S\u00fcdsudan haben und wie vielen Menschen vor Ort wir das blanke Leben retten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.440", 
   "children": [], 
   "end": "1402.720", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Einsatz steht unter F\u00fchrung der UN und kann deshalb keine bessere Legitimationsbasis haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.720", 
   "children": [], 
   "end": "1403.720", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als er sie heute hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.720", 
   "children": [], 
   "end": "1407.400", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen lassen Sie mich zum Abschluss sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1407.400", 
   "children": [], 
   "end": "1410.280", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne UN h\u00e4tte der S\u00fcdsudan keine Chance auf Frieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1410.280", 
   "children": [], 
   "end": "1414.200", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne UN w\u00e4re humanit\u00e4re Hilfe nicht m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1414.200", 
   "children": [], 
   "end": "1416.160", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der UN schon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1416.160", 
   "children": [], 
   "end": "1420.080", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Chance sollten wir den Menschen im S\u00fcdsudan geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.080", 
   "children": [], 
   "end": "1423.320", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die V\u00f6lkergemeinschaft verlangt von uns einen kleinen Anteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.320", 
   "children": [], 
   "end": "1424.760", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir leisten sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.760", 
   "children": [], 
   "end": "1427.280", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Freie Demokraten sind dazu bereit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1427.280", 
   "children": [], 
   "end": "1429.920", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen f\u00fcr die \u00dcberweisung an den Ausschuss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1429.920", 
   "children": [], 
   "end": "1434.640", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.640", 
   "children": [], 
   "end": "1436.200", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1436.200", 
   "children": [], 
   "end": "1440.160", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Marcus Faber.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1440.160", 
   "children": [], 
   "end": "1444.600", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1444.600", 
   "children": [], 
   "end": "1455.480", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zaklin Nastic f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.480", 
   "children": [], 
   "end": "1456.840", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.840", 
   "children": [], 
   "end": "1458.320", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.320", 
   "children": [], 
   "end": "1459.400", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1459.400", 
   "children": [], 
   "end": "1467.560", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2013 sind im S\u00fcdsudan 50\u00a0000\u00a0Menschen Opfer eines verheerenden B\u00fcrgerkrieges geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.560", 
   "children": [], 
   "end": "1468.240", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eines Krieges, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1468.240", 
   "children": [], 
   "end": "1469.320", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der von Pl\u00fcnderern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1469.320", 
   "children": [], 
   "end": "1470.440", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Saudi-Arabien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1470.440", 
   "children": [], 
   "end": "1473.320", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch vom Westen befeuert wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.320", 
   "children": [], 
   "end": "1475.960", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Bundesregierung hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.960", 
   "children": [], 
   "end": "1479.440", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es um die Abspaltung des S\u00fcdsudan ging, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.440", 
   "children": [], 
   "end": "1483.400", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese als heilbringende L\u00f6sung des Konflikts forciert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.400", 
   "children": [], 
   "end": "1484.600", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geben Sie zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.600", 
   "children": [], 
   "end": "1487.440", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das V\u00f6lkerrecht war dabei egal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1487.440", 
   "children": [], 
   "end": "1491.640", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geostrategische und wirtschaftliche Interessen gingen vor; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.640", 
   "children": [], 
   "end": "1493.640", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschenrechte waren nachrangig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.640", 
   "children": [], 
   "end": "1500.160", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bev\u00f6lkerung des S\u00fcdsudan mit all ihren Hoffnungen auf eine bessere Zukunft und Frieden wurde dabei zum Spielball. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.160", 
   "children": [], 
   "end": "1503.280", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Rezept der Bundesregierung war wieder einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.280", 
   "children": [], 
   "end": "1504.600", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Milit\u00e4reinsatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.600", 
   "children": [], 
   "end": "1507.440", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2011 kam dann UNMISS, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1507.440", 
   "children": [], 
   "end": "1513.040", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und heute sind 56\u00a0Prozent der Gesamtbev\u00f6lkerung von Hunger betroffen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1513.040", 
   "children": [], 
   "end": "1515.880", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Tendenz ist dramatisch steigend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.880", 
   "children": [], 
   "end": "1523.000", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vereinten Nationen haben f\u00fcr Teile des Landes bereits jetzt eine offizielle Hungerkatastrophe ausgerufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.000", 
   "children": [], 
   "end": "1524.880", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anstatt den S\u00fcdsudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1524.880", 
   "children": [], 
   "end": "1528.200", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dessen Staatengr\u00fcndung Sie Pate gestanden haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.200", 
   "children": [], 
   "end": "1530.120", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich wirklich zu unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.120", 
   "children": [], 
   "end": "1531.680", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verl\u00e4ngern Sie die Milit\u00e4rmission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1531.680", 
   "children": [], 
   "end": "1536.040", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verpulvern dabei Geld und klagen gleichzeitig \u00fcber die Lage vor Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1536.040", 
   "children": [], 
   "end": "1537.680", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist politische Schizophrenie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.680", 
   "children": [], 
   "end": "1539.160", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch erwiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.160", 
   "children": [], 
   "end": "1551.120", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die humanit\u00e4re Lage und die Menschenrechtsverletzungen in den vergangenen Jahren trotz der Anwesenheit der UN-Soldaten verschlimmert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.120", 
   "children": [], 
   "end": "1552.480", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenso ist erwiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1552.480", 
   "children": [], 
   "end": "1557.000", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die UN-Soldaten die Zivilbev\u00f6lkerung nicht wirklich sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1557.000", 
   "children": [], 
   "end": "1559.160", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vergewaltigungen und Folterungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.160", 
   "children": [], 
   "end": "1565.160", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja sogar das Verbrennen bei lebendigem Leib fanden unter den Augen von UN-Soldaten statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1565.160", 
   "children": [], 
   "end": "1567.480", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SOS-Kinderd\u00f6rfer berichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.480", 
   "children": [], 
   "end": "1573.480", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zahl von Kindersoldaten auf einen tragischen Rekord von 19\u00a0000 gestiegen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.480", 
   "children": [], 
   "end": "1576.080", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Kindern eine sichere Zukunft zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.080", 
   "children": [], 
   "end": "1577.480", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcsste das Leitmotiv aller Anstrengungen sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.480", 
   "children": [], 
   "end": "1577.920", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.920", 
   "children": [], 
   "end": "1583.520", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Einsatz ablehnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1583.520", 
   "children": [], 
   "end": "1587.560", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind nicht die Verfehlungen oder das Versagen einzelner Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.560", 
   "children": [], 
   "end": "1589.720", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ist das Versagen der Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1589.720", 
   "children": [], 
   "end": "1595.440", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon seit Herrn Strau\u00df fand die Aufr\u00fcstung des Sudans statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.440", 
   "children": [], 
   "end": "1598.440", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Sie haben nicht wirklich gen\u00fcgend Druck ausge\u00fcbt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1598.440", 
   "children": [], 
   "end": "1601.160", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um Waffenlieferungen ging. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.160", 
   "children": [], 
   "end": "1614.800", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Morden der machtgierigen Banden vor Ort findet auch mit deutschen Waffen unter Lizenzvergabe statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.800", 
   "children": [], 
   "end": "1615.800", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist grauenhaft und besch\u00e4mend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.800", 
   "children": [], 
   "end": "1622.240", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kritische Stimmen von Oppositionellen und Menschenrechtsverteidigerinnen in den Medien werden von der Regierung notfalls zum Schweigen gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.240", 
   "children": [], 
   "end": "1631.440", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Regierung ist ein Teil des Problems und nicht die einzige L\u00f6sung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.440", 
   "children": [], 
   "end": "1637.520", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch im S\u00fcdsudan geht es wie allzu oft um die Ausbeutung von fremden Bodensch\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1637.520", 
   "children": [], 
   "end": "1638.720", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel Gold. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.720", 
   "children": [], 
   "end": "1643.520", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "80\u00a0Prozent der riesigen \u00d6lvorr\u00e4te befinden sich auf s\u00fcdsudanesischer Seite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.520", 
   "children": [], 
   "end": "1645.880", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer von diesem Gesch\u00e4ft etwas abhaben m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.880", 
   "children": [], 
   "end": "1648.600", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss mit den M\u00f6rderbanden kooperieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.600", 
   "children": [], 
   "end": "1651.680", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung dr\u00fcckt auch hier mal wieder beide Augen zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.680", 
   "children": [], 
   "end": "1652.800", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das kennen wir ja schon; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.800", 
   "children": [], 
   "end": "1660.080", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das tut sie bei der T\u00fcrkei und Saudi-Arabien ebenso."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.080", 
   "children": [], 
   "end": "1670.360", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Bundesregierung zusammen mit der EU im Rahmen des Better Migration Managements bei der sogenannten Migrationsabwehr mit der s\u00fcdsudanesischen Regierung kooperiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1670.360", 
   "children": [], 
   "end": "1675.720", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das keine Bek\u00e4mpfung von Menschenrechtsbr\u00fcchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.720", 
   "children": [], 
   "end": "1678.760", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Bek\u00e4mpfung von Menschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.760", 
   "children": [], 
   "end": "1682.200", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns Linke sind Menschenrechte universell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1682.200", 
   "children": [], 
   "end": "1684.840", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das V\u00f6lkerrecht ist eben kein W\u00fcnsch-dir-Was."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.840", 
   "children": [], 
   "end": "1687.960", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen im S\u00fcdsudan brauchen vor allen Dingen eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1687.960", 
   "children": [], 
   "end": "1689.880", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "praktische humanit\u00e4re Hilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.880", 
   "children": [], 
   "end": "1692.000", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anrainerstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.000", 
   "children": [], 
   "end": "1693.680", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Gefl\u00fcchteten aufnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1693.680", 
   "children": [], 
   "end": "1695.840", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen dringend unterst\u00fctzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1695.840", 
   "children": [], 
   "end": "1699.000", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Milit\u00e4rmissionen haben noch nie zu einer L\u00f6sung gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.000", 
   "children": [], 
   "end": "1701.360", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lehnen die Verl\u00e4ngerung dieses Einsatzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.360", 
   "children": [], 
   "end": "1711.320", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Gewaltspirale nur noch weiter verschlimmert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.320", 
   "children": [], 
   "end": "1712.040", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.040", 
   "children": [], 
   "end": "1713.400", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.400", 
   "children": [], 
   "end": "1714.960", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Nastic.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1714.960", 
   "children": [], 
   "end": "1715.680", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.680", 
   "children": [], 
   "end": "1722.200", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Agnieszka Brugger f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.200", 
   "children": [], 
   "end": "1723.800", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1723.800", 
   "children": [], 
   "end": "1725.400", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.400", 
   "children": [], 
   "end": "1726.760", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man daran zur\u00fcckdenkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1726.760", 
   "children": [], 
   "end": "1729.920", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als vor sieben Jahren der Staat S\u00fcdsudan gegr\u00fcndet wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1729.920", 
   "children": [], 
   "end": "1730.520", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann erinnert man sich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.520", 
   "children": [], 
   "end": "1733.360", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war von unheimlich viel Euphorie und Hoffnung begleitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.360", 
   "children": [], 
   "end": "1736.720", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Leid der Menschen dort aufh\u00f6ren k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.720", 
   "children": [], 
   "end": "1740.080", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts eines brutalen und blutigen B\u00fcrgerkrieges in dem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.080", 
   "children": [], 
   "end": "1741.360", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der seit f\u00fcnf Jahren andauert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1741.360", 
   "children": [], 
   "end": "1744.680", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen einem die damaligen Hoffnungen wirklich sehr naiv vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1744.680", 
   "children": [], 
   "end": "1747.080", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser B\u00fcrgerkrieg hat zur Folge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1747.080", 
   "children": [], 
   "end": "1749.400", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Zehntausende ihr Leben verloren haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.400", 
   "children": [], 
   "end": "1751.800", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mittlerweile 4\u00a0Millionen\u00a0Menschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.800", 
   "children": [], 
   "end": "1753.200", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man sich mal vorstellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1753.200", 
   "children": [], 
   "end": "1754.920", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Drittel der Bev\u00f6lkerung!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.920", 
   "children": [], 
   "end": "1758.360", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der Flucht sind und dass der S\u00fcdsudan heute das Land ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.360", 
   "children": [], 
   "end": "1761.960", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem es die meisten Kindersoldaten auf der Welt gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1761.960", 
   "children": [], 
   "end": "1762.080", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.080", 
   "children": [], 
   "end": "1762.840", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.840", 
   "children": [], 
   "end": "1770.240", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vereinten Nationen konnten in diesen grauenhaften f\u00fcnf Jahren im allerbesten Fall immer nur das Allerschlimmste verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1770.240", 
   "children": [], 
   "end": "1771.160", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedoch nicht alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.160", 
   "children": [], 
   "end": "1771.960", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was schlimm war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.960", 
   "children": [], 
   "end": "1776.400", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber seit Jahren warte ich bei den Reden der Linkspartei darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.400", 
   "children": [], 
   "end": "1777.240", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.240", 
   "children": [], 
   "end": "1779.840", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie hier stehen und sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1779.840", 
   "children": [], 
   "end": "1782.720", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gebe Vergewaltigungen und Morde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1782.720", 
   "children": [], 
   "end": "1784.360", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns mal erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.360", 
   "children": [], 
   "end": "1787.000", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eigentlich Ihre Antwort ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.000", 
   "children": [], 
   "end": "1788.320", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man Ihrer Logik folgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.320", 
   "children": [], 
   "end": "1791.160", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind es zu wenig Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.160", 
   "children": [], 
   "end": "1793.760", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das Mandat nicht robust genug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1793.760", 
   "children": [], 
   "end": "1795.680", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das passt aber \u00fcberhaupt nicht zu dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.680", 
   "children": [], 
   "end": "1797.400", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier immer vortragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1797.400", 
   "children": [], 
   "end": "1801.240", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Vereinten Nationen ihre Ziele dort nicht erreichen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.240", 
   "children": [], 
   "end": "1802.920", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt nicht an den Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1802.920", 
   "children": [], 
   "end": "1806.440", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich dort trotz aller Grausamkeit immer wieder engagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.440", 
   "children": [], 
   "end": "1808.760", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den internationalen Helferinnen und Helfern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1808.760", 
   "children": [], 
   "end": "1811.040", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den Polizeikr\u00e4ften und an den Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.040", 
   "children": [], 
   "end": "1813.760", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Teil der Friedensmission sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1813.760", 
   "children": [], 
   "end": "1815.440", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den Soldatinnen und Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.440", 
   "children": [], 
   "end": "1821.160", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hilfe und Mitmenschlichkeit werden von den Kriegsparteien oft systematisch unter Feuer genommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1821.160", 
   "children": [], 
   "end": "1827.840", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein im letzten Jahr sind 28\u00a0Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter von Hilfsorganisationen get\u00f6tet worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.840", 
   "children": [], 
   "end": "1828.440", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.440", 
   "children": [], 
   "end": "1831.560", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Anerkennung und unser Respekt gelten all denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.560", 
   "children": [], 
   "end": "1836.480", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter diesen schlimmen Bedingungen nicht aufgeben und mutig ihre Arbeit leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1836.480", 
   "children": [], 
   "end": "1843.960", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Vereinten Nationen aber immer nur das Allerschlimmste verhindern k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.960", 
   "children": [], 
   "end": "1845.400", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat etwas damit zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.400", 
   "children": [], 
   "end": "1848.760", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die internationale Gemeinschaft bei weitem nicht genug tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.760", 
   "children": [], 
   "end": "1850.840", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das gilt es endlich zu \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1850.840", 
   "children": [], 
   "end": "1860.720", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So zeigt uns die Lekt\u00fcre des letzten Berichts der VN-Menschenrechtskommission im S\u00fcdsudan anhand von sehr konkreten Zeugenaussagen schmerzhaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1860.720", 
   "children": [], 
   "end": "1864.920", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie grausam und r\u00fccksichtslos alle Kriegsparteien immer wieder versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1864.920", 
   "children": [], 
   "end": "1869.120", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihren Profit und Einfluss mit Gewalt und Brutalit\u00e4t zu erh\u00f6hen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1869.120", 
   "children": [], 
   "end": "1870.280", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.280", 
   "children": [], 
   "end": "1871.160", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.160", 
   "children": [], 
   "end": "1872.680", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer die Befehle zu Mord, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1872.680", 
   "children": [], 
   "end": "1873.480", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pl\u00fcnderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.480", 
   "children": [], 
   "end": "1874.400", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vergewaltigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.400", 
   "children": [], 
   "end": "1877.520", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschenrechtsverletzungen und Kriegsverbrechen gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.520", 
   "children": [], 
   "end": "1880.800", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern muss die internationale Gemeinschaft jetzt wirklich daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.800", 
   "children": [], 
   "end": "1884.240", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Sondertribunal f\u00fcr den S\u00fcdsudan eingerichtet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.240", 
   "children": [], 
   "end": "1886.000", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man es mit Beratung und Finanzen unterst\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1886.000", 
   "children": [], 
   "end": "1886.880", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sehr froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1886.880", 
   "children": [], 
   "end": "1889.160", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.160", 
   "children": [], 
   "end": "1891.800", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie dieses Thema heute hier angesprochen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.800", 
   "children": [], 
   "end": "1895.200", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Glaubw\u00fcrdigkeit geh\u00f6rt aber auch dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.200", 
   "children": [], 
   "end": "1898.440", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man die Vorw\u00fcrfe gegen die internationalen Polizeikr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1898.440", 
   "children": [], 
   "end": "1903.600", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen sexuelle Ausbeutung im Rahmen der Mission vorgeworfen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1903.600", 
   "children": [], 
   "end": "1909.440", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich l\u00fcckenlos aufkl\u00e4rt und man an dieser Stelle eine Nulltoleranzpolitik f\u00e4hrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.440", 
   "children": [], 
   "end": "1916.680", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn es im Rahmen von UNMISS in den letzten Jahren immer wieder zu Verfehlungen und Fehlern gekommen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.680", 
   "children": [], 
   "end": "1918.080", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man doch feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.080", 
   "children": [], 
   "end": "1928.000", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nach wie vor 200\u00a0000\u00a0Menschen Schutz und Zuflucht in den UN-Camps gefunden haben und ein gro\u00dfer Teil des Personals mit ihrem Schutz betraut ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.000", 
   "children": [], 
   "end": "1930.480", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sind wir aber beim n\u00e4chsten Beispiel daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.480", 
   "children": [], 
   "end": "1931.840", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht genug getan wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1931.840", 
   "children": [], 
   "end": "1934.680", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere mich an Besuche bei den Vereinten Nationen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.680", 
   "children": [], 
   "end": "1939.880", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertreter unterschiedlicher Fraktionen waren gemeinsam in New York. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.880", 
   "children": [], 
   "end": "1941.440", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da h\u00f6ren wir \u00fcbrigens immer wieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1941.440", 
   "children": [], 
   "end": "1944.560", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung offensichtlich in New York erz\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.560", 
   "children": [], 
   "end": "1946.160", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundestag nicht bereit w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.160", 
   "children": [], 
   "end": "1948.320", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche Missionen st\u00e4rker zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1948.320", 
   "children": [], 
   "end": "1952.760", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich an unsere Debatten der letzten Jahre zur\u00fcckdenke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.760", 
   "children": [], 
   "end": "1953.120", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stelle ich fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1953.120", 
   "children": [], 
   "end": "1955.920", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt bis in die Opposition hinein gro\u00dfe Einigkeit dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.920", 
   "children": [], 
   "end": "1958.800", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Mandatsobergrenze mit 50\u00a0Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.800", 
   "children": [], 
   "end": "1960.880", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht einmal zur H\u00e4lfte ausgesch\u00f6pft wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.880", 
   "children": [], 
   "end": "1961.520", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu niedrig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.520", 
   "children": [], 
   "end": "1962.200", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00e4ren bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.200", 
   "children": [], 
   "end": "1963.760", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im S\u00fcdsudan mehr zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.760", 
   "children": [], 
   "end": "1965.760", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann an die Regierung nur appellieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.760", 
   "children": [], 
   "end": "1968.640", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen Sie dieses Angebot auch endlich an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.640", 
   "children": [], 
   "end": "1972.040", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit man sich st\u00e4rker engagieren kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.040", 
   "children": [], 
   "end": "1979.840", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktuell betteln die Vereinten Nationen wie jedes Jahr bei ihren Mitgliedstaaten um mehr Gelder f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.840", 
   "children": [], 
   "end": "1983.160", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man darf hier doch nicht weiter knausern und geizen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1983.160", 
   "children": [], 
   "end": "1987.600", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend die zivile Hilfe die Menschen im S\u00fcdsudan nicht erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1987.600", 
   "children": [], 
   "end": "1990.200", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht der Zustrom an Waffen immer weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1990.200", 
   "children": [], 
   "end": "1993.040", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang muss man alle Staaten der Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.040", 
   "children": [], 
   "end": "1995.360", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Waffenembargo gegen den S\u00fcdsudan verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.360", 
   "children": [], 
   "end": "1997.360", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit aller Sch\u00e4rfe kritisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.360", 
   "children": [], 
   "end": "2000.240", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.240", 
   "children": [], 
   "end": "2005.040", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Friedensmission der Vereinten Nationen und die Menschen im S\u00fcdsudan haben nur eine Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.040", 
   "children": [], 
   "end": "2010.120", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich die internationale Gemeinschaft st\u00e4rker engagiert und mehr Druck auf die Kriegsparteien aus\u00fcbt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2010.120", 
   "children": [], 
   "end": "2015.720", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Verfolgung der Verbrechen bis hin zu einem weltweiten Waffenembargo."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.720", 
   "children": [], 
   "end": "2019.200", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.200", 
   "children": [], 
   "end": "2019.800", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.800", 
   "children": [], 
   "end": "2021.880", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Agnieszka Brugger.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.880", 
   "children": [], 
   "end": "2024.280", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.280", 
   "children": [], 
   "end": "2025.400", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Michaela Noll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.400", 
   "children": [], 
   "end": "2026.520", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2026.520", 
   "children": [], 
   "end": "2031.800", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.800", 
   "children": [], 
   "end": "2033.400", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr gesch\u00e4tzte Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2033.400", 
   "children": [], 
   "end": "2035.440", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.440", 
   "children": [], 
   "end": "2039.760", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben heute schon relativ lange \u00fcber Bundeswehreins\u00e4tze gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.760", 
   "children": [], 
   "end": "2042.000", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Redebeitr\u00e4ge in der Debatte machten deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.000", 
   "children": [], 
   "end": "2043.120", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es viele Aspekte gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2043.120", 
   "children": [], 
   "end": "2048.400", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen wir uns deckungsgleich engagieren wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2048.400", 
   "children": [], 
   "end": "2049.360", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch muss ich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.360", 
   "children": [], 
   "end": "2050.560", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Brugger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.560", 
   "children": [], 
   "end": "2055.160", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben mit Blick auf die Fraktion Die Linke recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.160", 
   "children": [], 
   "end": "2056.800", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.800", 
   "children": [], 
   "end": "2058.840", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die kritisieren sehr viel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.840", 
   "children": [], 
   "end": "2060.480", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die haben keine L\u00f6sungsans\u00e4tze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.480", 
   "children": [], 
   "end": "2061.640", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Dr.\u00a0Faber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.640", 
   "children": [], 
   "end": "2063.760", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich gratuliere Ihnen herzlich zu Ihrer ersten Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.760", 
   "children": [], 
   "end": "2065.440", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich sehr dar\u00fcber gefreut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2065.440", 
   "children": [], 
   "end": "2068.000", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Soldaten in den Fokus ger\u00fcckt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.000", 
   "children": [], 
   "end": "2071.480", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kolleginnen und Kollegen meiner Fraktion wissen das noch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.480", 
   "children": [], 
   "end": "2076.360", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war in der letzten Legislaturperiode Mitglied im Verteidigungsausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.360", 
   "children": [], 
   "end": "2077.280", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wei\u00df ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.280", 
   "children": [], 
   "end": "2077.880", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.880", 
   "children": [], 
   "end": "2080.000", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir respektieren und anerkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.000", 
   "children": [], 
   "end": "2082.120", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Soldaten fern der Heimat leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.120", 
   "children": [], 
   "end": "2084.680", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bekommen relativ wenige Informationen dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.680", 
   "children": [], 
   "end": "2086.640", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es ihnen dort unten im S\u00fcdsudan tats\u00e4chlich geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.640", 
   "children": [], 
   "end": "2086.960", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Faber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.960", 
   "children": [], 
   "end": "2089.200", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben von einem Gespr\u00e4ch mit einem Soldaten berichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.200", 
   "children": [], 
   "end": "2090.040", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sagte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.040", 
   "children": [], 
   "end": "2090.920", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es macht Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.920", 
   "children": [], 
   "end": "2092.040", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich hier zu engagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.040", 
   "children": [], 
   "end": "2092.640", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es macht Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.640", 
   "children": [], 
   "end": "2093.800", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir vor Ort sind.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2093.800", 
   "children": [], 
   "end": "2095.920", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das widerlegt die Aussage von den Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2095.920", 
   "children": [], 
   "end": "2097.680", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.680", 
   "children": [], 
   "end": "2102.800", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keinen Sinn mache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.800", 
   "children": [], 
   "end": "2105.880", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne bedanke ich mich an dieser Stelle sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.880", 
   "children": [], 
   "end": "2107.560", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat mich wirklich irritiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2107.560", 
   "children": [], 
   "end": "2110.560", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass von einer Seite hier kritisch angedeutet wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.560", 
   "children": [], 
   "end": "2114.040", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man sollte die Gr\u00e4ueltaten nicht mehr schildern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2114.040", 
   "children": [], 
   "end": "2116.680", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen diese Gr\u00e4ueltaten schildern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.680", 
   "children": [], 
   "end": "2118.160", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz einfach deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2118.160", 
   "children": [], 
   "end": "2121.960", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Journalisten zum Teil nicht einreisen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.960", 
   "children": [], 
   "end": "2126.200", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztes Jahr sind 20\u00a0ausl\u00e4ndische Journalisten daran gehindert worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.200", 
   "children": [], 
   "end": "2127.160", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einzureisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2127.160", 
   "children": [], 
   "end": "2127.640", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere Journalisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2127.640", 
   "children": [], 
   "end": "2128.320", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2128.320", 
   "children": [], 
   "end": "2129.960", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden gefoltert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.960", 
   "children": [], 
   "end": "2131.120", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "misshandelt etc. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.120", 
   "children": [], 
   "end": "2132.720", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bekommen wir keine Nachrichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.720", 
   "children": [], 
   "end": "2133.920", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte es f\u00fcr richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.920", 
   "children": [], 
   "end": "2136.240", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer wieder auf die Gr\u00e4ueltaten hinzuweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2136.240", 
   "children": [], 
   "end": "2137.200", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Faber hat recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2137.200", 
   "children": [], 
   "end": "2138.160", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der deutsche Beitrag ist nicht der gr\u00f6\u00dfte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2138.160", 
   "children": [], 
   "end": "2139.560", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ein ernstzunehmender. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.560", 
   "children": [], 
   "end": "2141.440", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir immer wieder betonen und dezidiert ausf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.440", 
   "children": [], 
   "end": "2142.720", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir uns im S\u00fcdsudan engagieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.720", 
   "children": [], 
   "end": "2144.920", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur dann tr\u00e4gt es unsere Gesellschaft mit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.920", 
   "children": [], 
   "end": "2147.520", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir unsere Soldaten dorthin schicken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2147.520", 
   "children": [], 
   "end": "2147.640", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2147.640", 
   "children": [], 
   "end": "2149.920", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was derzeit im S\u00fcdsudan stattfindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2149.920", 
   "children": [], 
   "end": "2154.400", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine humanit\u00e4re Katastrophe unfassbaren Ausma\u00dfes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.400", 
   "children": [], 
   "end": "2155.920", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die wenigen Nachrichten verfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.920", 
   "children": [], 
   "end": "2156.840", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei uns ankommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.840", 
   "children": [], 
   "end": "2159.000", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir leider feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.000", 
   "children": [], 
   "end": "2161.920", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Konflikt anscheinend nicht einfacher wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.920", 
   "children": [], 
   "end": "2162.880", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber mich hat sehr gefreut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2162.880", 
   "children": [], 
   "end": "2170.200", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Staatsminister Annen und der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Silberhorn gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.200", 
   "children": [], 
   "end": "2172.520", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Hoffnung haben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2172.520", 
   "children": [], 
   "end": "2175.800", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten Verhandlungen sind zwar gescheitert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.800", 
   "children": [], 
   "end": "2179.360", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber zumindest sitzen die Konfliktparteien jetzt an einem Tisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2179.360", 
   "children": [], 
   "end": "2181.240", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir versuchen nun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.240", 
   "children": [], 
   "end": "2182.480", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wege zu gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.480", 
   "children": [], 
   "end": "2186.040", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Region irgendwann etwas stabiler wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2186.040", 
   "children": [], 
   "end": "2187.560", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich macht es fassungslos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.560", 
   "children": [], 
   "end": "2187.960", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich h\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.960", 
   "children": [], 
   "end": "2191.680", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Gr\u00e4ueltaten im S\u00fcdsudan ver\u00fcbt werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.680", 
   "children": [], 
   "end": "2193.600", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist eben schon angesprochen worden\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2193.600", 
   "children": [], 
   "end": "2194.960", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen werden ausgeraubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2194.960", 
   "children": [], 
   "end": "2195.960", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie werden ermordet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.960", 
   "children": [], 
   "end": "2198.760", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie hungern oder werden taktisch ausgehungert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.760", 
   "children": [], 
   "end": "2201.800", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt Massenvergewaltigungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2201.800", 
   "children": [], 
   "end": "2202.480", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.480", 
   "children": [], 
   "end": "2203.320", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am meisten darunter leiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2203.320", 
   "children": [], 
   "end": "2204.560", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Frauen und Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2204.560", 
   "children": [], 
   "end": "2205.720", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "90\u00a0Prozent derjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.720", 
   "children": [], 
   "end": "2207.400", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die innerhalb des Landes fliehen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.400", 
   "children": [], 
   "end": "2208.440", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Frauen und Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2208.440", 
   "children": [], 
   "end": "2209.200", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.200", 
   "children": [], 
   "end": "2211.040", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in die Nachbarl\u00e4nder fliehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.040", 
   "children": [], 
   "end": "2212.640", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Frauen und Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2212.640", 
   "children": [], 
   "end": "2213.680", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.680", 
   "children": [], 
   "end": "2216.240", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Bundesregierung ausreichend Mittel zur Verf\u00fcgung stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.240", 
   "children": [], 
   "end": "2217.640", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in die Nachbarl\u00e4nder flie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.640", 
   "children": [], 
   "end": "2218.840", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel nach Uganda, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2218.840", 
   "children": [], 
   "end": "2220.880", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dort entsprechend zu helfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.880", 
   "children": [], 
   "end": "2226.520", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eben ist der entsprechende Bericht der Kommission f\u00fcr Menschenrechte angesprochen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2226.520", 
   "children": [], 
   "end": "2229.640", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt 40\u00a0Verantwortliche allein aus Milit\u00e4r und Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2229.640", 
   "children": [], 
   "end": "2232.960", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schwere Kriegsverbrechen begangen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.960", 
   "children": [], 
   "end": "2234.360", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rate denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.360", 
   "children": [], 
   "end": "2235.520", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich daf\u00fcr interessieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.520", 
   "children": [], 
   "end": "2237.120", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lesen Sie den Bericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.120", 
   "children": [], 
   "end": "2239.360", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er beschreibt die H\u00f6lle auf Erden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.360", 
   "children": [], 
   "end": "2240.240", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen finde ich es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2240.240", 
   "children": [], 
   "end": "2242.160", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jetzt bei uns die Signale ankommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2242.160", 
   "children": [], 
   "end": "2246.120", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Kriegsverbrecher irgendwann zur Rechenschaft gezogen werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2246.120", 
   "children": [], 
   "end": "2247.640", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur dann gelingt es uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2247.640", 
   "children": [], 
   "end": "2249.480", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Region zu stabilisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2249.480", 
   "children": [], 
   "end": "2254.400", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn hier von der einen Seite des Hauses gesagt wird: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2254.400", 
   "children": [], 
   "end": "2255.880", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMan braucht uns nicht\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2255.880", 
   "children": [], 
   "end": "2257.240", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entgegne ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2257.240", 
   "children": [], 
   "end": "2259.040", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man braucht uns unbedingt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2259.040", 
   "children": [], 
   "end": "2261.240", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die humanit\u00e4re Lage ist desastr\u00f6s. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.240", 
   "children": [], 
   "end": "2262.160", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Milit\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.160", 
   "children": [], 
   "end": "2266.160", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Schutzma\u00dfnahmen k\u00f6nnen wir \u00fcberhaupt keine humanit\u00e4re Hilfe leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2266.160", 
   "children": [], 
   "end": "2267.920", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist denn die Alternative? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.920", 
   "children": [], 
   "end": "2271.200", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus dem Land hinauszugehen und die Menschen ihrem Schicksal zu \u00fcberlassen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.200", 
   "children": [], 
   "end": "2273.360", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht meine Vorstellung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2273.360", 
   "children": [], 
   "end": "2276.200", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.200", 
   "children": [], 
   "end": "2277.280", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keinen mehr haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.280", 
   "children": [], 
   "end": "2278.840", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den sie sich verlassen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.840", 
   "children": [], 
   "end": "2279.400", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "helfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2279.400", 
   "children": [], 
   "end": "2281.680", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hilft finanziell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2281.680", 
   "children": [], 
   "end": "2282.840", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sage ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.840", 
   "children": [], 
   "end": "2283.320", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.320", 
   "children": [], 
   "end": "2286.120", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass meine Redezeit abgelaufen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.120", 
   "children": [], 
   "end": "2289.120", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das kann ich leider nicht \u00e4ndern\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2289.120", 
   "children": [], 
   "end": "2292.000", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich auch nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.000", 
   "children": [], 
   "end": "2294.160", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Prozess wird Zeit brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2294.160", 
   "children": [], 
   "end": "2297.680", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An der einen oder anderen Stelle wird es bestimmt wieder R\u00fcckschl\u00e4ge geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.680", 
   "children": [], 
   "end": "2300.160", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen einen langen Atem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.160", 
   "children": [], 
   "end": "2304.600", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber in dieser Region aufzugeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.600", 
   "children": [], 
   "end": "2307.280", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist f\u00fcr mich und f\u00fcr uns keine Option. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.280", 
   "children": [], 
   "end": "2314.400", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bitte ich um Ihre Zustimmung zur Fortsetzung der Beteiligung an UNMISS."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.400", 
   "children": [], 
   "end": "2315.320", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.320", 
   "children": [], 
   "end": "2316.160", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2316.160", 
   "children": [], 
   "end": "2317.920", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Michaela Noll.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.920", 
   "children": [], 
   "end": "2319.600", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2319.600", 
   "children": [], 
   "end": "2322.640", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Thomas Erndl f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.640", 
   "children": [], 
   "end": "2328.440", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.440", 
   "children": [], 
   "end": "2331.640", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2331.640", 
   "children": [], 
   "end": "2335.800", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es schon von meinen Vorrednern geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.800", 
   "children": [], 
   "end": "2339.560", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich mit der Situation im S\u00fcdsudan auseinandersetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.560", 
   "children": [], 
   "end": "2341.640", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist geschockt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.640", 
   "children": [], 
   "end": "2345.840", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fernab der Welt\u00f6ffentlichkeit erleben wir katastrophale Zust\u00e4nde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2345.840", 
   "children": [], 
   "end": "2347.360", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen von Afrika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2347.360", 
   "children": [], 
   "end": "2348.960", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem Kontinent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.960", 
   "children": [], 
   "end": "2355.760", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir endlich als Kontinent der Chancen sehen sollten und dem wir durch fairen Handel nat\u00fcrlich auch Chancen bieten m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.760", 
   "children": [], 
   "end": "2357.640", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber welche Chancen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2357.640", 
   "children": [], 
   "end": "2358.560", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Perspektiven, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2358.560", 
   "children": [], 
   "end": "2360.520", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Zukunft hat eine Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.520", 
   "children": [], 
   "end": "2364.040", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der seit mehreren Jahrzehnten Krieg gef\u00fchrt wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.040", 
   "children": [], 
   "end": "2365.440", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Perspektiven hat eine Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.440", 
   "children": [], 
   "end": "2369.040", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn 70\u00a0Prozent aller Kinder im S\u00fcdsudan\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2369.040", 
   "children": [], 
   "end": "2372.160", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr als 2\u00a0Millionen\u00a0Kinder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.160", 
   "children": [], 
   "end": "2373.080", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht in die Schule gehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.080", 
   "children": [], 
   "end": "2374.280", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was soll aus einem Land werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.280", 
   "children": [], 
   "end": "2376.960", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Frauen und Kinder systematisch unterdr\u00fcckt werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.960", 
   "children": [], 
   "end": "2378.240", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was soll aus einem Land werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2378.240", 
   "children": [], 
   "end": "2382.560", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nur ein Viertel der Frauen lesen und schreiben kann? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.560", 
   "children": [], 
   "end": "2386.240", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was soll aus einem Land werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.240", 
   "children": [], 
   "end": "2388.560", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem mehr als 20\u00a0Prozent aller M\u00e4dchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.560", 
   "children": [], 
   "end": "2389.760", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine Schule besuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2389.760", 
   "children": [], 
   "end": "2393.640", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schule wegen einer Schwangerschaft vorzeitig verlassen m\u00fcssen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.640", 
   "children": [], 
   "end": "2395.360", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sexuelle Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.360", 
   "children": [], 
   "end": "2400.920", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vergewaltigungen und \u00dcbergriffe auf Kinder sind leider t\u00e4gliches Geschehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2400.920", 
   "children": [], 
   "end": "2402.200", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder kann sich vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2402.200", 
   "children": [], 
   "end": "2404.080", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Zukunft eines Landes aussieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2404.080", 
   "children": [], 
   "end": "2408.440", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Generationen unter solchen Bedingungen aufwachsen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2408.440", 
   "children": [], 
   "end": "2410.920", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da k\u00f6nnen wir nicht einfach zuschauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2410.920", 
   "children": [], 
   "end": "2411.960", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bin ich dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.960", 
   "children": [], 
   "end": "2419.320", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung den Antrag auf Verl\u00e4ngerung des UNMISS-Mandats eingebracht hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2419.320", 
   "children": [], 
   "end": "2421.320", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns die Fragen stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.320", 
   "children": [], 
   "end": "2423.080", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist die Zielsetzung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.080", 
   "children": [], 
   "end": "2424.120", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wurde erreicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.120", 
   "children": [], 
   "end": "2425.160", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie geht es weiter? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2425.160", 
   "children": [], 
   "end": "2431.040", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der Debatte schon viele Fragen geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2431.040", 
   "children": [], 
   "end": "2435.640", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider gibt es keine befriedigenden Antworten auf all diese Fragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2435.640", 
   "children": [], 
   "end": "2439.920", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Friedensprozesse waren bisher nicht von Erfolg gekr\u00f6nt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.920", 
   "children": [], 
   "end": "2442.360", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es gibt Hoffnungsschimmer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.360", 
   "children": [], 
   "end": "2442.760", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.760", 
   "children": [], 
   "end": "2443.240", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2443.240", 
   "children": [], 
   "end": "2445.040", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine wichtige Erkenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2445.040", 
   "children": [], 
   "end": "2449.760", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von den Rednern der Regierung dargestellt worden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2449.760", 
   "children": [], 
   "end": "2452.200", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn die Zukunft ungewiss ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.200", 
   "children": [], 
   "end": "2453.520", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.520", 
   "children": [], 
   "end": "2459.520", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ohne diesen Einsatz viele Menschen in einer noch kata\u00adstrophaleren Lage w\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.520", 
   "children": [], 
   "end": "2462.240", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung w\u00e4re nicht gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2462.240", 
   "children": [], 
   "end": "2465.240", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "humanit\u00e4re Hilfe noch schlechter m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2465.240", 
   "children": [], 
   "end": "2466.800", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es richtig und notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.800", 
   "children": [], 
   "end": "2472.480", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere Beteiligung an UNMISS unvermindert fortf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.480", 
   "children": [], 
   "end": "2473.040", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es freut mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.040", 
   "children": [], 
   "end": "2478.000", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es dazu in diesem Hohen Hause \u00fcberwiegend Zustimmung gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.000", 
   "children": [], 
   "end": "2480.000", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.000", 
   "children": [], 
   "end": "2480.960", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegin Nastic, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.960", 
   "children": [], 
   "end": "2481.920", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df wirklich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2481.920", 
   "children": [], 
   "end": "2483.880", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf welchem Planeten Sie leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.880", 
   "children": [], 
   "end": "2486.240", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie die humanit\u00e4re Lage kritisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.240", 
   "children": [], 
   "end": "2487.360", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen Sie erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.360", 
   "children": [], 
   "end": "2490.720", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie sie ohne sicheren Zugang verbessern wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2490.720", 
   "children": [], 
   "end": "2496.640", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Sicherheit ist das auch den Organisationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2496.640", 
   "children": [], 
   "end": "2500.680", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort humanit\u00e4re Hilfe leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2500.680", 
   "children": [], 
   "end": "2502.560", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2502.560", 
   "children": [], 
   "end": "2504.080", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die 28\u00a0Toten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.080", 
   "children": [], 
   "end": "2505.640", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier angesprochen wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.640", 
   "children": [], 
   "end": "2507.680", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind doch letztendlich ein Beleg daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2507.680", 
   "children": [], 
   "end": "2511.760", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das ohne grundlegende Sicherheitsstrukturen nicht funktioniert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2511.760", 
   "children": [], 
   "end": "2516.880", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.880", 
   "children": [], 
   "end": "2521.880", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Beispiel von UNMISS wird auch die wichtige Rolle der Vereinten Nationen im S\u00fcdsudan deutlich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.880", 
   "children": [], 
   "end": "2525.040", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist hier mehrfach angesprochen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2525.040", 
   "children": [], 
   "end": "2526.720", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade in Zeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.720", 
   "children": [], 
   "end": "2527.440", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen manche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2527.440", 
   "children": [], 
   "end": "2529.240", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch jenseits des Atlantiks\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.240", 
   "children": [], 
   "end": "2530.280", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die UNO infrage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2530.280", 
   "children": [], 
   "end": "2533.560", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Effizienz und Effektivit\u00e4t kritisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2533.560", 
   "children": [], 
   "end": "2535.320", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.320", 
   "children": [], 
   "end": "2539.960", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sonst als die UNO sollte so eine Mission verantworten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.960", 
   "children": [], 
   "end": "2540.920", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die UNO ist wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.920", 
   "children": [], 
   "end": "2545.600", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb unterst\u00fctzen wir diese Mission und leisten einen wichtigen Beitrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2545.600", 
   "children": [], 
   "end": "2550.040", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle ein gro\u00dfer Dank an unsere Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2550.040", 
   "children": [], 
   "end": "2556.880", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier gute Arbeit leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.880", 
   "children": [], 
   "end": "2558.520", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass es Hoffnungsschimmer gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.520", 
   "children": [], 
   "end": "2561.920", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in dieser Debatte schon dargestellt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.920", 
   "children": [], 
   "end": "2563.120", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist zum Schluss meiner Rede wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.120", 
   "children": [], 
   "end": "2565.920", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das weitere Engagement Deutschlands herauszustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.920", 
   "children": [], 
   "end": "2575.080", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Engagement umfasst in den Zust\u00e4ndigkeiten von Ausw\u00e4rtigem Amt und BMZ Ma\u00dfnahmen in den Bereichen Mediation/Vers\u00f6hnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2575.080", 
   "children": [], 
   "end": "2576.720", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt ein Rechtsstaatsprogramm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.720", 
   "children": [], 
   "end": "2584.160", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "humanit\u00e4re Hilfsma\u00dfnahmen in nicht unerheblichem Ma\u00dfe sowie viele Ma\u00dfnahmen der Entwicklungszusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.160", 
   "children": [], 
   "end": "2586.200", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies alles ist wirklich sehr wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2586.200", 
   "children": [], 
   "end": "2593.960", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Region Ostafrika weltweit mit die h\u00f6chsten Zahlen an Fl\u00fcchtlingen und intern Vertriebenen aufweist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2593.960", 
   "children": [], 
   "end": "2596.680", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft nat\u00fcrlich auch uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.680", 
   "children": [], 
   "end": "2601.680", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kontinent der Chancen darf nicht alleingelassen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2601.680", 
   "children": [], 
   "end": "2605.800", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beteiligung deutscher Soldaten an UNMISS ist daher ein wichtiger Baustein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2605.800", 
   "children": [], 
   "end": "2609.640", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiteres Abgleiten S\u00fcdsudans muss verhindert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2609.640", 
   "children": [], 
   "end": "2614.200", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen verdient die Weiterf\u00fchrung dieser Friedensmission unsere vollste Unterst\u00fctzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.200", 
   "children": [], 
   "end": "2614.880", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.880", 
   "children": [], 
   "end": "2615.680", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2615.680", 
   "children": [], 
   "end": "2618.320", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Erndl.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2618.320", 
   "children": [], 
   "end": "2622.240", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2622.240", 
   "children": [], 
   "end": "2634.560", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/1095 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.560", 
   "children": [], 
   "end": "2634.880", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.880", 
   "children": [], 
   "end": "2636.640", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind damit einverstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2636.640", 
   "children": [], 
   "end": "2639.560", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.560", 
   "children": [], 
   "end": "2652.960", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tagesordnungspunkt\u00a09 auf:"
   ]
  }
 ]
}