{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.560", 
   "children": [], 
   "end": "13.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.080", 
   "children": [], 
   "end": "21.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beschlie\u00dfen gleich durch namentliche Abstimmung eine weitere Verl\u00e4ngerung des Einsatzes UNAMID in Darfur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.280", 
   "children": [], 
   "end": "32.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn die Mandatsobergrenze nur 50\u00a0Soldaten betr\u00e4gt und es tats\u00e4chlich nur drei Soldatinnen und Soldaten und sieben Polizeibeamte sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.160", 
   "children": [], 
   "end": "34.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist es dennoch richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.080", 
   "children": [], 
   "end": "38.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Signal des Deutschen Bundestages aussenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.240", 
   "children": [], 
   "end": "44.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass uns jede Mission diese namentliche Abstimmung wert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.320", 
   "children": [], 
   "end": "48.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir Sorge f\u00fcr unsere Soldaten tragen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.000", 
   "children": [], 
   "end": "54.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und weil die Sorgsamkeit f\u00fcr diese Eins\u00e4tze zur DNA des Deutschen Bundestages geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.920", 
   "children": [], 
   "end": "58.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein ganz wichtiges Signal und unterstreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.280", 
   "children": [], 
   "end": "65.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine Parlamentsarmee haben und dass die Bundeswehr mit all ihren Eins\u00e4tzen auch eine Parlamentsarmee bleibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.520", 
   "children": [], 
   "end": "81.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese parlamentarische R\u00fcckendeckung auch f\u00fcr einen nominell kleinen Einsatz ist ein wichtiges Signal an die gesamte Mission UNAMID, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.720", 
   "children": [], 
   "end": "84.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil hier mehrere Dutzend Staaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.120", 
   "children": [], 
   "end": "86.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch aus der Afrikanischen Union\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.240", 
   "children": [], 
   "end": "88.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam vertreten sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.400", 
   "children": [], 
   "end": "93.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine humanit\u00e4re und menschliche Katastrophe zu lindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.320", 
   "children": [], 
   "end": "100.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellvertretend f\u00fcr unsere europ\u00e4ischen Partner senden wir als Bundesrepublik Deutschland das Signal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.760", 
   "children": [], 
   "end": "104.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass uns dieser Konflikt nicht egal sein kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.080", 
   "children": [], 
   "end": "110.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass humanit\u00e4re Hilfe ein Kernanliegen unserer Au\u00dfenpolitik ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.800", 
   "children": [], 
   "end": "113.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.800", 
   "children": [], 
   "end": "118.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendeinen Kriegsverbrecher oder Diktator wie al-Baschir zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.880", 
   "children": [], 
   "end": "120.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.320", 
   "children": [], 
   "end": "127.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen vor Ort humanit\u00e4re Hilfe bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.200", 
   "children": [], 
   "end": "129.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor sexualisierter Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.240", 
   "children": [], 
   "end": "137.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberf\u00e4llen und Bandenkriminalit\u00e4t sicher sind und das N\u00f6tigste zum Leben und leider auch zum \u00dcberleben haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.720", 
   "children": [], 
   "end": "141.600", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Polizeibeamtin aus dem Kreis Recklinghausen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.600", 
   "children": [], 
   "end": "143.440", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Kollege Schwabe gerade zitiert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.440", 
   "children": [], 
   "end": "147.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat ihren Einsatz ganz eindringlich dargestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.720", 
   "children": [], 
   "end": "149.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat dar\u00fcber gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.920", 
   "children": [], 
   "end": "162.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass insgesamt 600\u00a0000\u00a0Menschen rund um 45\u00a0D\u00f6rfer nur etwa 16 bis 20\u00a0Wasserstellen haben und dass hier ein Verteilungskonflikt vorliegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.480", 
   "children": [], 
   "end": "163.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.760", 
   "children": [], 
   "end": "166.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jemand muss diesen Job machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.160", 
   "children": [], 
   "end": "166.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.640", 
   "children": [], 
   "end": "167.320", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.320", 
   "children": [], 
   "end": "169.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man Menschenrechte ernst nimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.680", 
   "children": [], 
   "end": "172.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man selbst mit anpacken.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.040", 
   "children": [], 
   "end": "173.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen ehrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.400", 
   "children": [], 
   "end": "178.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Haltung dieser Polizistin hat unseren allergr\u00f6\u00dften Respekt verdient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.600", 
   "children": [], 
   "end": "179.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin stolz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.920", 
   "children": [], 
   "end": "183.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir solche Botschafter unseres Landes haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.280", 
   "children": [], 
   "end": "188.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.840", 
   "children": [], 
   "end": "191.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um humanit\u00e4re Hilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.320", 
   "children": [], 
   "end": "195.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Not l\u00e4sst man Menschen nicht alleine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.600", 
   "children": [], 
   "end": "201.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird eine der gro\u00dfen Herausforderungen auch f\u00fcr die internationale Politik sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.600", 
   "children": [], 
   "end": "208.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "humanit\u00e4re Hilfe zuk\u00fcnftig ausreichend zu finanzieren und daf\u00fcr Sorge zu tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.680", 
   "children": [], 
   "end": "211.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie bei den Menschen ankommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.240", 
   "children": [], 
   "end": "211.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.760", 
   "children": [], 
   "end": "216.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das World Food Programme um weitere Millionen aufstocken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.200", 
   "children": [], 
   "end": "221.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00f6chte ich auch unserem Entwicklungshilfeminister Gerd M\u00fcller sehr herzlich danken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.280", 
   "children": [], 
   "end": "222.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.720", 
   "children": [], 
   "end": "226.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Einsatz ist auch ein Signal daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.520", 
   "children": [], 
   "end": "232.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die humanit\u00e4re Hilfe zu einem der Kernthemen unserer Au\u00dfenpolitik machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.280", 
   "children": [], 
   "end": "235.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzten Endes geht es um die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.280", 
   "children": [], 
   "end": "239.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sehr wir der Menschlichkeit in der Welt Geltung verschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.800", 
   "children": [], 
   "end": "241.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun das durch diesen Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.840", 
   "children": [], 
   "end": "243.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch das Signal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.120", 
   "children": [], 
   "end": "243.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.480", 
   "children": [], 
   "end": "245.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und durch die Hilfe der Menschen vor Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.240", 
   "children": [], 
   "end": "247.440", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bitte ich Sie um Zustimmung zu diesem Einsatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.440", 
   "children": [], 
   "end": "248.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.440", 
   "children": [], 
   "end": "250.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.080", 
   "children": [], 
   "end": "253.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Dr.\u00a0Ullrich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.480", 
   "children": [], 
   "end": "261.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als letzte Rednerin zu diesem Tagesordnungspunkt begr\u00fc\u00dfe ich herzlich die Kollegin Michaela Noll mit der Bitte an das Auditorium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.640", 
   "children": [], 
   "end": "264.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch ihrer Rede aufmerksam zu folgen."
   ]
  }
 ]
}