{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.440", 
   "children": [], 
   "end": "10.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.240", 
   "children": [], 
   "end": "12.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.360", 
   "children": [], 
   "end": "12.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Juden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.960", 
   "children": [], 
   "end": "19.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber Jahrhunderte unter Pogromen und Verfolgung und Ausgrenzung zu leiden hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.680", 
   "children": [], 
   "end": "25.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser Welt eine Heimstatt haben und zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen sollten in das Land ihrer V\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.360", 
   "children": [], 
   "end": "27.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist \u00e4lter als der Staat Israel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.480", 
   "children": [], 
   "end": "34.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zionistische Bewegung gab es vorher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.520", 
   "children": [], 
   "end": "37.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Schoah, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.160", 
   "children": [], 
   "end": "39.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Zivilisationsbruch ohnegleichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.280", 
   "children": [], 
   "end": "45.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machte die Verwirklichung dieser Idee zur zwingenden Notwendigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.640", 
   "children": [], 
   "end": "47.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nie mehr sollte ein Jude, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.000", 
   "children": [], 
   "end": "49.920", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nie mehr sollte eine J\u00fcdin in der Welt Angst haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.920", 
   "children": [], 
   "end": "50.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Zuflucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.840", 
   "children": [], 
   "end": "53.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Heimstatt zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.120", 
   "children": [], 
   "end": "54.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und in der Tat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.960", 
   "children": [], 
   "end": "59.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der israelische Staat gibt den Juden in aller Welt die Garantie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.320", 
   "children": [], 
   "end": "61.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie einen Ort der Zuflucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.760", 
   "children": [], 
   "end": "64.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Heimstatt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.880", 
   "children": [], 
   "end": "70.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist also die sichere Burg f\u00fcr alle Juden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.480", 
   "children": [], 
   "end": "75.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die Heimstatt der arabischen Israelis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.120", 
   "children": [], 
   "end": "78.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch sie sind ein Teil des Staates Israel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.200", 
   "children": [], 
   "end": "82.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dessen Geburtstag wir in diesen Tagen feiern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.680", 
   "children": [], 
   "end": "89.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade Juden k\u00f6nnen wegen ihrer besonderen Verfolgungsgeschichte besser als andere nachvollziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.080", 
   "children": [], 
   "end": "90.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.560", 
   "children": [], 
   "end": "91.600", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verfolgt zu werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.600", 
   "children": [], 
   "end": "92.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.280", 
   "children": [], 
   "end": "94.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Heimat zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.080", 
   "children": [], 
   "end": "94.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.880", 
   "children": [], 
   "end": "96.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn dir entgegenschallt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.400", 
   "children": [], 
   "end": "101.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr geh\u00f6rt nicht zu uns.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.120", 
   "children": [], 
   "end": "109.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch deshalb haben sich gro\u00dfe M\u00e4nner und Frauen dieses israelischen Staates immer wieder f\u00fcr den Frieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.000", 
   "children": [], 
   "end": "111.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Zweistaatenl\u00f6sung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.160", 
   "children": [], 
   "end": "115.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das Gemeinsame eingesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.840", 
   "children": [], 
   "end": "116.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Yitzhak Rabin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.520", 
   "children": [], 
   "end": "117.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.560", 
   "children": [], 
   "end": "121.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat f\u00fcr diese Idee nicht nur den Friedensnobelpreis bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.280", 
   "children": [], 
   "end": "126.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern er hat daf\u00fcr auch mit seinem Leben bezahlt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.960", 
   "children": [], 
   "end": "132.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber jeder Jude und jede J\u00fcdin und jeder Mann und jede Frau in der Welt wissen heute: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.840", 
   "children": [], 
   "end": "135.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab einen Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.360", 
   "children": [], 
   "end": "136.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das Gegenteil wollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.720", 
   "children": [], 
   "end": "144.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Vernichtung der j\u00fcdischen Existenz zum Ziel seines staatlichen Handelns erhoben hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.720", 
   "children": [], 
   "end": "156.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rassengesetze von N\u00fcrnberg und der Vernichtungswille von Hitlers M\u00f6rderbanden luden eine unendliche Schuld auf die Schultern unserer Nation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.800", 
   "children": [], 
   "end": "159.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die M\u00e4nner und Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.160", 
   "children": [], 
   "end": "165.000", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nach dem Ende dieser Verbrechensgeschichte mit dieser Schuld umgehen mussten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.200", 
   "children": [], 
   "end": "178.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fassten \u00fcbrigens fast zeitgleich mit der Gr\u00fcndung des israelischen Staates bei dem Entstehen unserer Bundesrepublik Deutschland einen Entschluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.120", 
   "children": [], 
   "end": "181.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich als Artikel\u00a01 in die Verfassung hineinzuschreiben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.040", 
   "children": [], 
   "end": "186.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar.\u201c Damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.280", 
   "children": [], 
   "end": "189.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau mit dieser Entscheidung im Parlamentarischen Rat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.400", 
   "children": [], 
   "end": "193.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "symbolisierten sie eine Abkehr von der Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.160", 
   "children": [], 
   "end": "199.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Menschenw\u00fcrde in nie gekannter Art und Weise zu zerst\u00f6ren versucht hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.160", 
   "children": [], 
   "end": "203.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie symbolisierten eine Abkehr von dieser Vergangenheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.440", 
   "children": [], 
   "end": "204.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.720", 
   "children": [], 
   "end": "208.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir heute die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eines modernen und aufgekl\u00e4rten Deutschlands sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.920", 
   "children": [], 
   "end": "211.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir alle hier in diesem Raum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.400", 
   "children": [], 
   "end": "216.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir die Repr\u00e4sentanten unserer Nation sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.000", 
   "children": [], 
   "end": "219.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen uns \u00fcber eines im Klaren sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.200", 
   "children": [], 
   "end": "223.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ein definitiver Trennungsstrich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.160", 
   "children": [], 
   "end": "226.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die Verfassungsm\u00fctter und Verfassungsv\u00e4ter zogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.760", 
   "children": [], 
   "end": "230.840", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von einer anderen Geschichte unseres Landes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.840", 
   "children": [], 
   "end": "231.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dieses Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.760", 
   "children": [], 
   "end": "233.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesrepublik Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.200", 
   "children": [], 
   "end": "237.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf dieser Verfassungsgrundlage entstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.360", 
   "children": [], 
   "end": "239.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "begann anf\u00e4nglich z\u00f6gerlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.240", 
   "children": [], 
   "end": "242.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sp\u00e4ter mit immer gr\u00f6\u00dferer Intensit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.360", 
   "children": [], 
   "end": "244.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.320", 
   "children": [], 
   "end": "253.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Existenz Israels und die Sicherung der Existenz dieses Landes Staatsziel der Bundesrepublik Deutschland sein muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.600", 
   "children": [], 
   "end": "255.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.400", 
   "children": [], 
   "end": "266.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dessen Grund und Boden eine andere Regierung zuvor die Vernichtung der j\u00fcdischen Existenz zum Staatsziel erhoben hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.000", 
   "children": [], 
   "end": "279.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Existenz Israels und der Anerkennung seiner Sicherheit symbolisiert unser Land die definitive Abkehr von den Verbrechen und von der Geisteshaltung der Verbrecher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.720", 
   "children": [], 
   "end": "282.440", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unser Land und die Welt ins Ungl\u00fcck gest\u00fcrzt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.440", 
   "children": [], 
   "end": "282.920", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.920", 
   "children": [], 
   "end": "291.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.280", 
   "children": [], 
   "end": "295.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die eigentliche Verbindung zwischen dem Existenzrecht Israels, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.200", 
   "children": [], 
   "end": "297.240", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir als Deutsche garantieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.240", 
   "children": [], 
   "end": "300.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unserer eigenen Entwicklung als Staat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.760", 
   "children": [], 
   "end": "304.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Staatsr\u00e4son ist nicht nur deutscher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.760", 
   "children": [], 
   "end": "307.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch europ\u00e4ischer Auftrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.920", 
   "children": [], 
   "end": "309.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr noch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.080", 
   "children": [], 
   "end": "310.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Juden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.000", 
   "children": [], 
   "end": "313.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch alle anderen Minderheiten zu sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.560", 
   "children": [], 
   "end": "316.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist gem\u00e4\u00df globalem V\u00f6lker- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.080", 
   "children": [], 
   "end": "321.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Menschenrecht Auftrag aller friedlichen Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.160", 
   "children": [], 
   "end": "322.240", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Verpflichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.240", 
   "children": [], 
   "end": "324.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich aus der Schoah ergibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.280", 
   "children": [], 
   "end": "324.840", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und deshalb\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.840", 
   "children": [], 
   "end": "325.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.320", 
   "children": [], 
   "end": "326.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es unertr\u00e4glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.920", 
   "children": [], 
   "end": "335.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Juden heute noch immer und insbesondere bei uns in Deutschland bedroht werden oder das Existenzrecht Israels infrage gestellt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.720", 
   "children": [], 
   "end": "337.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.160", 
   "children": [], 
   "end": "339.840", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir Israel sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.840", 
   "children": [], 
   "end": "346.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sch\u00fctzen wir uns selbst vor den D\u00e4monen der Vergangenheit unseres eigenen Volkes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.240", 
   "children": [], 
   "end": "349.280", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb gibt es allen Grund f\u00fcr uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.280", 
   "children": [], 
   "end": "364.840", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Existenz Israels am 70.\u00a0Jahrestag zu feiern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.840", 
   "children": [], 
   "end": "364.841", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.841", 
   "children": [], 
   "end": "367.200", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Djir-Sarai, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.200", 
   "children": [], 
   "end": "369.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }
 ]
}