{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.080", 
   "children": [], 
   "end": "8.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.360", 
   "children": [], 
   "end": "15.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht darf ich eine Vorbemerkung loswerden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.040", 
   "children": [], 
   "end": "17.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Peter Altmaier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.280", 
   "children": [], 
   "end": "20.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Bundeswirtschaftsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.080", 
   "children": [], 
   "end": "20.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mir hat man ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.680", 
   "children": [], 
   "end": "23.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei Minuten Redezeit abgezogen,\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.720", 
   "children": [], 
   "end": "24.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.000", 
   "children": [], 
   "end": "25.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0weil du zu lange gesprochen hast."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.760", 
   "children": [], 
   "end": "27.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sage ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.040", 
   "children": [], 
   "end": "28.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte dich gern noch l\u00e4nger reden h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.520", 
   "children": [], 
   "end": "30.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir endlich mal wieder einen Wirtschaftsminister haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.880", 
   "children": [], 
   "end": "34.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das Wirtschaftsministerium als Mittelstandsministerium versteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.080", 
   "children": [], 
   "end": "35.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Lust auf Zukunft macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.880", 
   "children": [], 
   "end": "36.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.240", 
   "children": [], 
   "end": "37.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Peter Altmaier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.280", 
   "children": [], 
   "end": "38.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcnschen wir dir viel Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.920", 
   "children": [], 
   "end": "40.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halten zu dir und unterst\u00fctzen dich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.960", 
   "children": [], 
   "end": "44.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.960", 
   "children": [], 
   "end": "48.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigentlich ist das heute eine Punktlandung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.360", 
   "children": [], 
   "end": "52.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "70\u00a0Jahre ist die deutsche W\u00e4hrungsreform her. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.160", 
   "children": [], 
   "end": "54.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie galt als Geburtsstunde der sozialen Marktwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.680", 
   "children": [], 
   "end": "57.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die verbunden ist mit Ludwig Erhard. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.680", 
   "children": [], 
   "end": "60.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Interessante an Ludwig Erhard war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.440", 
   "children": [], 
   "end": "64.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er die soziale Marktwirtschaft durchgesetzt hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.720", 
   "children": [], 
   "end": "66.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen alle Widerst\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.080", 
   "children": [], 
   "end": "69.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens nicht nur der Gewerkschaften und der Medien; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.080", 
   "children": [], 
   "end": "71.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es war sogar die Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.120", 
   "children": [], 
   "end": "76.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gegen die Gesetzgebung im Bereich Kartellrecht auf die Barrikaden ging. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.960", 
   "children": [], 
   "end": "78.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber er hielt daran fest. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.880", 
   "children": [], 
   "end": "81.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese soziale Marktwirtschaft ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.480", 
   "children": [], 
   "end": "84.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dieses Land wirtschaftlich erfolgreich gemacht hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.240", 
   "children": [], 
   "end": "88.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Debatten \u00fcber unseren Handelsbilanz\u00fcberschuss hin oder her."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.360", 
   "children": [], 
   "end": "90.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Wahrheit geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.600", 
   "children": [], 
   "end": "103.640", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sowie die Arbeitgeber in Deutschland in einer atemberaubenden Geschwindigkeit in die internationale Arbeitsteilung eingeklinkt haben und wir unseren Wohlstand diesen Leuten zu verdanken haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.640", 
   "children": [], 
   "end": "105.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf kann man stolz sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.240", 
   "children": [], 
   "end": "107.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dar\u00fcber sollte man nicht schlecht reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.560", 
   "children": [], 
   "end": "110.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wem haben wir den Erfolg zu verdanken? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.440", 
   "children": [], 
   "end": "112.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sind die Bereiche? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.760", 
   "children": [], 
   "end": "114.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der einen Seite der Mittelstand\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.680", 
   "children": [], 
   "end": "117.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Peter Altmaier hat es angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.320", 
   "children": [], 
   "end": "119.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auf der anderen Seite\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.680", 
   "children": [], 
   "end": "121.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.360", 
   "children": [], 
   "end": "123.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Industriesektor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.920", 
   "children": [], 
   "end": "127.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hat sich dieser Globus \u00fcber uns kaputtgelacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.440", 
   "children": [], 
   "end": "129.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht diesen starken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.080", 
   "children": [], 
   "end": "134.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "scharfen Weg des Dienstleistungsdrangs vieler anderer L\u00e4nder mitgegangen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.040", 
   "children": [], 
   "end": "137.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben am Industriekern festgehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.240", 
   "children": [], 
   "end": "146.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In keinem anderen Industrieland auf diesem Globus hat die Industrie noch einen so hohen Anteil an der Bruttowertsch\u00f6pfung wie in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.120", 
   "children": [], 
   "end": "148.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Anteil betr\u00e4gt fast ein Drittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.720", 
   "children": [], 
   "end": "151.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich die industrienahen Dienstleistungen hinzurechne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.200", 
   "children": [], 
   "end": "158.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir auf der einen Seite an diesem Industriestandort festhalten und auf der anderen Seite den Mittelstand st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.200", 
   "children": [], 
   "end": "162.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen Tagen wird viel \u00fcber verschiedene Definitionen diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.400", 
   "children": [], 
   "end": "164.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hei\u00dft denn \u00fcberhaupt Mittelstand?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.680", 
   "children": [], 
   "end": "166.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittelstand bedeutet nichts anderes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.160", 
   "children": [], 
   "end": "168.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als dass Haftung und Handlung in einer Hand liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.520", 
   "children": [], 
   "end": "170.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ludwig Erhard hat gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.400", 
   "children": [], 
   "end": "172.080", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Haftungsprinzip muss gelebt werden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.080", 
   "children": [], 
   "end": "174.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das machen 95\u00a0Prozent der Unternehmen in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.720", 
   "children": [], 
   "end": "177.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr als 80\u00a0Prozent der Unternehmen sind Personengesellschaften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.640", 
   "children": [], 
   "end": "181.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie leben dieses Prinzip \u201eHaftung und Handlung in eine Hand\u201c par excellence. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.880", 
   "children": [], 
   "end": "185.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten wir auch einmal aussprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.600", 
   "children": [], 
   "end": "190.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denen sollten wir nicht in den R\u00fccken fallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.160", 
   "children": [], 
   "end": "192.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern den R\u00fccken st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.640", 
   "children": [], 
   "end": "195.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es uns vergleichsweise gut geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.360", 
   "children": [], 
   "end": "195.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.640", 
   "children": [], 
   "end": "196.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vergleichsweise; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.560", 
   "children": [], 
   "end": "197.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt Branchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.840", 
   "children": [], 
   "end": "198.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die haben Probleme; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.800", 
   "children": [], 
   "end": "202.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich denke an den Handel und an viele andere\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.160", 
   "children": [], 
   "end": "204.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir uns heute die Frage stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.720", 
   "children": [], 
   "end": "208.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen wir auch in Zukunft den Wohlstand sichern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.240", 
   "children": [], 
   "end": "210.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss doch die zentrale Frage sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.320", 
   "children": [], 
   "end": "211.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da stellt sich die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.440", 
   "children": [], 
   "end": "214.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was machen wir als Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.040", 
   "children": [], 
   "end": "219.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was machen wir in diesem Parlament f\u00fcr diese beiden S\u00e4ulen Industrie und Mittelstand? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.560", 
   "children": [], 
   "end": "224.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im industriellen Bereich geht es in diesen Tagen sehr stark um den weltweiten Handel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.000", 
   "children": [], 
   "end": "225.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es \u00fcbrigens gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.160", 
   "children": [], 
   "end": "228.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Wirtschaftsminister nicht als Erstes feiern geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.880", 
   "children": [], 
   "end": "230.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er Wirtschaftsminister geworden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.520", 
   "children": [], 
   "end": "232.120", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass er ins Flugzeug steigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.120", 
   "children": [], 
   "end": "235.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Amerika fliegt und mit den Amerikanern redet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.280", 
   "children": [], 
   "end": "239.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir diese Handelsschranken abwenden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.160", 
   "children": [], 
   "end": "240.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.520", 
   "children": [], 
   "end": "241.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.480", 
   "children": [], 
   "end": "245.120", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sich die Wirtschaftsstruktur Deutschlands ansehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.120", 
   "children": [], 
   "end": "245.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sehen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.800", 
   "children": [], 
   "end": "249.520", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt nicht nur die Paradebranchen wie die Automobil- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.520", 
   "children": [], 
   "end": "250.320", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Automobilzulieferindustrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.320", 
   "children": [], 
   "end": "252.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es gibt auch den Maschinenbau und die Elektro- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.440", 
   "children": [], 
   "end": "253.640", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Chemiebranche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.640", 
   "children": [], 
   "end": "254.480", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Branchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.480", 
   "children": [], 
   "end": "256.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weit mehr als 50\u00a0Prozent exportieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.800", 
   "children": [], 
   "end": "260.800", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sind Handelsschranken Gift f\u00fcr unsere Wirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.800", 
   "children": [], 
   "end": "261.320", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.320", 
   "children": [], 
   "end": "262.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.320", 
   "children": [], 
   "end": "262.840", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.840", 
   "children": [], 
   "end": "266.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesen Tagen in der ver\u00f6ffentlichten und \u00f6ffentlichen Meinung zu kurz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.600", 
   "children": [], 
   "end": "268.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen auch wieder dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.720", 
   "children": [], 
   "end": "271.280", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir am Ziel festhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.280", 
   "children": [], 
   "end": "275.080", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "multilaterale Abkommen auf WTO-Ebene zu st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.080", 
   "children": [], 
   "end": "277.360", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen multilaterale Abkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.360", 
   "children": [], 
   "end": "281.040", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Tokio-Runde und die Uruguay-Runde waren erfolgreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.040", 
   "children": [], 
   "end": "282.640", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Doha-Runde leider nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.640", 
   "children": [], 
   "end": "288.040", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Ziel sollten wir auch im Parlament nicht aus den Augen verlieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.040", 
   "children": [], 
   "end": "291.040", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Multilaterale Abkommen sind eigentlich das Beste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.040", 
   "children": [], 
   "end": "293.600", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Handelsschranken abzubauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.600", 
   "children": [], 
   "end": "296.480", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sieht es im Mittelstand und beim Handwerk aus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.480", 
   "children": [], 
   "end": "297.520", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Thema haben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.520", 
   "children": [], 
   "end": "298.920", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundeswirtschaftsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.920", 
   "children": [], 
   "end": "299.400", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.400", 
   "children": [], 
   "end": "302.640", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich das Thema Handwerk bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.640", 
   "children": [], 
   "end": "303.160", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fachkr\u00e4fte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.160", 
   "children": [], 
   "end": "304.400", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich im Mittelstand unterwegs bin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.400", 
   "children": [], 
   "end": "308.680", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werde ich eigentlich ausschlie\u00dflich als Erstes auf das Thema Fachkr\u00e4fte angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.680", 
   "children": [], 
   "end": "313.120", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Land wurde in den letzten Jahren viel \u00fcber das Thema Akademisierung gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.120", 
   "children": [], 
   "end": "315.200", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will das gar nicht schlechtmachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.200", 
   "children": [], 
   "end": "316.360", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir m\u00fcssen aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.360", 
   "children": [], 
   "end": "323.280", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Balance halten zwischen der Akademisierung auf der einen Seite und der dualen beruflichen Ausbildung auf der anderen Seite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.280", 
   "children": [], 
   "end": "327.440", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die berufliche Ausbildung ist in den letzten Jahren meines Erachtens zu kurz gekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.440", 
   "children": [], 
   "end": "330.280", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir hier wieder einen Schwerpunkt setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.280", 
   "children": [], 
   "end": "334.640", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern habe ich einige Handwerker getroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.640", 
   "children": [], 
   "end": "337.480", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allgemein gesprochen h\u00f6ren sich diese Schaufensterreden immer toll an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.480", 
   "children": [], 
   "end": "338.600", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die duale Ausbildung st\u00e4rken.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.600", 
   "children": [], 
   "end": "341.200", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werden wir einmal konkret."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.200", 
   "children": [], 
   "end": "342.520", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich interessiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.520", 
   "children": [], 
   "end": "344.680", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich dieses Haus dabei verh\u00e4lt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.680", 
   "children": [], 
   "end": "346.520", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ganz konkret: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.520", 
   "children": [], 
   "end": "353.280", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben vor 14\u00a0Jahren den Meisterbrief in 53\u00a0Gewerken abgeschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.280", 
   "children": [], 
   "end": "354.880", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es hie\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.880", 
   "children": [], 
   "end": "356.160", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei ein Handelshemmnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.160", 
   "children": [], 
   "end": "357.840", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute sehen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.840", 
   "children": [], 
   "end": "359.240", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau in den Gewerken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.240", 
   "children": [], 
   "end": "363.000", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir den Meisterbrief als Voraussetzung f\u00fcr die Selbstst\u00e4ndigkeit abgeschafft haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.000", 
   "children": [], 
   "end": "367.440", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "findet duale Ausbildung kaum bis gar nicht mehr statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.440", 
   "children": [], 
   "end": "369.400", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bin ich der Meinung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.400", 
   "children": [], 
   "end": "371.320", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die entsprechende Formulierung im Koalitionsvertrag ist richtig\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.320", 
   "children": [], 
   "end": "372.960", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir pr\u00fcfen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.960", 
   "children": [], 
   "end": "377.600", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir nicht das eine oder andere Gewerk zur\u00fcckholen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.600", 
   "children": [], 
   "end": "380.000", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das ganz klar in alle Richtungen Europas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.000", 
   "children": [], 
   "end": "381.240", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur nach Br\u00fcssel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.240", 
   "children": [], 
   "end": "383.880", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Meisterbrief ist kein Handelshemmnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.880", 
   "children": [], 
   "end": "386.440", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern der Meisterbrief ist ein Qualit\u00e4tsstandard, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.440", 
   "children": [], 
   "end": "389.200", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Bildungsstandard wie das Abitur oder der Hauptschulabschluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.200", 
   "children": [], 
   "end": "393.480", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und den m\u00fcssen wir wieder st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.480", 
   "children": [], 
   "end": "398.960", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann haben wir das Thema Beschleunigung der Digitalisierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.960", 
   "children": [], 
   "end": "400.560", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Part schenke ich mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.560", 
   "children": [], 
   "end": "402.520", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil mir eine Minute weggenommen wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.520", 
   "children": [], 
   "end": "406.200", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zum Schluss wirklich ganz ehrlich sagen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.200", 
   "children": [], 
   "end": "408.720", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch mir gef\u00e4llt das eine oder andere nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.720", 
   "children": [], 
   "end": "413.800", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch ich h\u00e4tte mir an der einen oder anderen Stelle in diesem Koalitionsvertrag mehr gew\u00fcnscht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.800", 
   "children": [], 
   "end": "416.880", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur geh\u00f6rt es auch zur Wahrheit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.880", 
   "children": [], 
   "end": "417.840", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aufpassen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.840", 
   "children": [], 
   "end": "419.760", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt im Parlament genauso wie ganz generell\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.760", 
   "children": [], 
   "end": "422.880", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Standort Deutschland nicht in Grund und Boden reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.880", 
   "children": [], 
   "end": "426.920", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gute Voraussetzungen mit dem Koalitionsvertrag geschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.920", 
   "children": [], 
   "end": "427.880", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten wir jetzt angehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.880", 
   "children": [], 
   "end": "430.280", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn wir das mit einer Portion Ludwig Erhard im Denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.280", 
   "children": [], 
   "end": "432.360", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Reden und vor allem im Handeln schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.360", 
   "children": [], 
   "end": "434.160", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bin ich guter Dinge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.160", 
   "children": [], 
   "end": "436.160", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.160", 
   "children": [], 
   "end": "438.880", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.880", 
   "children": [], 
   "end": "447.440", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Carsten Linnemann.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.440", 
   "children": [], 
   "end": "448.600", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.600", 
   "children": [], 
   "end": "450.960", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tino Chrupalla von der AfD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}