{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.840", 
   "children": [], 
   "end": "4.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.080", 
   "children": [], 
   "end": "6.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr diese charmante Einf\u00fchrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.040", 
   "children": [], 
   "end": "7.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bin ich tats\u00e4chlich der erste Mann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.560", 
   "children": [], 
   "end": "8.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dazu reden darf? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.840", 
   "children": [], 
   "end": "10.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gibt es doch gar nicht! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.320", 
   "children": [], 
   "end": "11.640", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das mache ich aber gerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.640", 
   "children": [], 
   "end": "12.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es wichtig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.960", 
   "children": [], 
   "end": "14.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wir geh\u00f6rt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.200", 
   "children": [], 
   "end": "16.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es Marie und Maximilian gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.960", 
   "children": [], 
   "end": "17.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen ganz deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.920", 
   "children": [], 
   "end": "19.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch hervorragend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.600", 
   "children": [], 
   "end": "22.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In F\u00e4llen wie diesem haben sich die Eltern geeinigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.160", 
   "children": [], 
   "end": "23.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keinen Konflikt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.280", 
   "children": [], 
   "end": "27.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann gibt es das Wechselmodell auch als Angebot. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.240", 
   "children": [], 
   "end": "32.880", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "120\u00a0000\u00a0Kinder erleben j\u00e4hrlich in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.880", 
   "children": [], 
   "end": "34.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens dass sich ihre Eltern streiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.680", 
   "children": [], 
   "end": "41.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens dass sich ihre Eltern trennen und dass dann ihre Eltern \u00fcber die Betreuung m\u00f6glicherweise streiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.840", 
   "children": [], 
   "end": "47.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir f\u00fcr jedes Kind und f\u00fcr jeden einzelnen Fall eine Einzelpr\u00fcfung vorsehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.560", 
   "children": [], 
   "end": "49.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als L\u00f6sung kann das Wechselmodell in Betracht kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.680", 
   "children": [], 
   "end": "51.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was f\u00fcr Marie und Maximilian gut ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.800", 
   "children": [], 
   "end": "53.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist f\u00fcr andere schlecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.360", 
   "children": [], 
   "end": "55.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei hochstrittigen Eltern ist das Wechselmodell schlecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.360", 
   "children": [], 
   "end": "60.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu diesem Ergebnis kommen auch die von Ihnen h\u00e4ufig angef\u00fchrten Studien: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.720", 
   "children": [], 
   "end": "61.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.720", 
   "children": [], 
   "end": "64.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich verstehen und deren Trennung einvernehmlich verl\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.880", 
   "children": [], 
   "end": "66.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das Wechselmodell\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.080", 
   "children": [], 
   "end": "68.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf hat Frau Keul zu Recht hingewiesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.240", 
   "children": [], 
   "end": "68.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.720", 
   "children": [], 
   "end": "72.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber in den Studien wird auch warnend darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.640", 
   "children": [], 
   "end": "78.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Modell bei hochstrittigen Eltern und hochstrittigen Familiensituationen nicht kindeswohlst\u00e4rkend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.440", 
   "children": [], 
   "end": "81.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern kindeswohlgef\u00e4hrdend wirkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.040", 
   "children": [], 
   "end": "83.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir den Einzelfall betrachten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.440", 
   "children": [], 
   "end": "90.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen nach einer Trennung Vater und Mutter die M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.120", 
   "children": [], 
   "end": "91.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich um das Kind zu k\u00fcmmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.680", 
   "children": [], 
   "end": "93.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob sie nun an einem Strang ziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.000", 
   "children": [], 
   "end": "94.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "miteinander reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.200", 
   "children": [], 
   "end": "98.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte teilen oder ob sie sich gegenseitig ausbremsen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.000", 
   "children": [], 
   "end": "98.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist uns wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.800", 
   "children": [], 
   "end": "100.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist \u00fcbrigens auch Ausdruck des gesellschaftlichen Wandels. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.920", 
   "children": [], 
   "end": "104.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben heute eine andere Situation als vor 30\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.320", 
   "children": [], 
   "end": "108.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es nur das Residenzmodell gab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.520", 
   "children": [], 
   "end": "113.840", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen gibt es heute neben dem Wechselmodell unter anderem ein Pendelmodell und ein Doppelresidenzmodell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.840", 
   "children": [], 
   "end": "114.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.160", 
   "children": [], 
   "end": "114.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.360", 
   "children": [], 
   "end": "114.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.720", 
   "children": [], 
   "end": "116.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich erspare mir den siebten Teil der Vorlesung dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.960", 
   "children": [], 
   "end": "118.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Modelle es in Deutschland gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.440", 
   "children": [], 
   "end": "119.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.000", 
   "children": [], 
   "end": "121.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr jedes Kind das richtige Modell gefunden wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.480", 
   "children": [], 
   "end": "125.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die entscheidende Frage lautet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.080", 
   "children": [], 
   "end": "127.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben die Kolleginnen vor mir in Breite ausgef\u00fchrt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.840", 
   "children": [], 
   "end": "130.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Zeit Mama und Papa mit dem Kind verbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.960", 
   "children": [], 
   "end": "133.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidend ist nicht die Quantit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.080", 
   "children": [], 
   "end": "135.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Qualit\u00e4t der Betreuung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.160", 
   "children": [], 
   "end": "136.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Studien haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.880", 
   "children": [], 
   "end": "139.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch l\u00e4nder\u00fcbergreifend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.560", 
   "children": [], 
   "end": "140.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ergeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.200", 
   "children": [], 
   "end": "146.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Qualit\u00e4t der Zeit f\u00fcr das Kind wichtiger ist als das Zeitmanagement oder die Zeiteinteilung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.920", 
   "children": [], 
   "end": "148.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht der Elternwille z\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.880", 
   "children": [], 
   "end": "150.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das Kindeswohl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.120", 
   "children": [], 
   "end": "151.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sei auch denjenigen gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.520", 
   "children": [], 
   "end": "156.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die als Vertreter der V\u00e4terlobby oder der M\u00fctterlobby dieser Debatte zuschauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.080", 
   "children": [], 
   "end": "157.200", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen ganz deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.200", 
   "children": [], 
   "end": "157.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.600", 
   "children": [], 
   "end": "160.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir verstehen eure Intention und euer Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.560", 
   "children": [], 
   "end": "161.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir nehmen das mit auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.920", 
   "children": [], 
   "end": "166.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber f\u00fcr uns stehen das Kindeswohl und die Entscheidung f\u00fcr das Kind im Vordergrund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.400", 
   "children": [], 
   "end": "167.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach werden wir uns richten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.800", 
   "children": [], 
   "end": "168.640", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bindung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.640", 
   "children": [], 
   "end": "180.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe und Vertrauen sind wichtiger als Quantit\u00e4t oder die Interessen einzelner Elternteile."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.360", 
   "children": [], 
   "end": "181.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund war es klug und wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.960", 
   "children": [], 
   "end": "184.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in der Koalitionsvereinbarung f\u00fcr den gesamten Bereich der Kinder- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.640", 
   "children": [], 
   "end": "185.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Jugendhilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.680", 
   "children": [], 
   "end": "189.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr den Bereich familiengerichtlicher Verfahren festgelegt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.320", 
   "children": [], 
   "end": "191.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass darauf zu achten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.040", 
   "children": [], 
   "end": "193.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Familienrichter gut ausgebildet sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.080", 
   "children": [], 
   "end": "195.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich qualifizieren und weiterbilden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.680", 
   "children": [], 
   "end": "197.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur dann l\u00e4sst sich identifizieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.160", 
   "children": [], 
   "end": "198.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr das jeweilige Kind wichtig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.880", 
   "children": [], 
   "end": "201.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt ferner auf die Gutachten an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.080", 
   "children": [], 
   "end": "201.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war klug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.720", 
   "children": [], 
   "end": "205.040", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies im Koalitionsvertrag mit der SPD so zu formulieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.040", 
   "children": [], 
   "end": "207.080", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran werden wir uns orientieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.080", 
   "children": [], 
   "end": "211.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil die Entscheidung f\u00fcr das Kind und f\u00fcr die Zukunft des Kindes so wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.000", 
   "children": [], 
   "end": "215.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir die bestm\u00f6glichen Voraussetzungen bei familiengerichtlichen Verfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.120", 
   "children": [], 
   "end": "217.080", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt viele Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.080", 
   "children": [], 
   "end": "223.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die trotz ausgiebiger Zeit mit einem Elternteil eine bessere Bindung zu dem anderen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.200", 
   "children": [], 
   "end": "226.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger pr\u00e4senten Elternteil haben wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.800", 
   "children": [], 
   "end": "229.560", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kennen auch M\u00fctter und V\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.560", 
   "children": [], 
   "end": "235.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die w\u00e4hrend ihrer Zeit die Kinder vor allem von Computer und Fernseher betreuen lassen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.000", 
   "children": [], 
   "end": "236.040", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.040", 
   "children": [], 
   "end": "241.200", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fifty-fifty-Regelung wirkt dem Anschein nach zwar gerecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.200", 
   "children": [], 
   "end": "242.400", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sie aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.400", 
   "children": [], 
   "end": "246.560", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich darin nicht die individuellen Bed\u00fcrfnisse des Kindes widerspiegeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.560", 
   "children": [], 
   "end": "249.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch eine Bemerkung zum Ende meiner Redezeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.160", 
   "children": [], 
   "end": "251.120", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da immer wieder Studien angef\u00fchrt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.120", 
   "children": [], 
   "end": "251.880", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die angeblich belegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.880", 
   "children": [], 
   "end": "256.040", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nur und ausschlie\u00dflich das Wechselmodell der Regelfall sein soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.040", 
   "children": [], 
   "end": "257.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss die Studien vergleichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.640", 
   "children": [], 
   "end": "259.520", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise die Studien aus Australien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.520", 
   "children": [], 
   "end": "262.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Australien wird das Wechselmodell anders definiert als in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.600", 
   "children": [], 
   "end": "264.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei vielen Studien\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.360", 
   "children": [], 
   "end": "265.320", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.320", 
   "children": [], 
   "end": "266.120", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0um als erster Mann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.120", 
   "children": [], 
   "end": "267.200", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hier reden durfte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.200", 
   "children": [], 
   "end": "268.640", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Schluss zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.640", 
   "children": [], 
   "end": "269.200", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.200", 
   "children": [], 
   "end": "271.640", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat man nicht konflikthafte Situationen \u00fcberpr\u00fcft; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.640", 
   "children": [], 
   "end": "273.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das muss unsere Aufgabe sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.040", 
   "children": [], 
   "end": "275.120", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher kann ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.120", 
   "children": [], 
   "end": "276.600", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber eine Klarstellung k\u00f6nnen wir reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.600", 
   "children": [], 
   "end": "278.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Koalitionspartner; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.000", 
   "children": [], 
   "end": "282.160", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antr\u00e4ge bringen wir ja gemeinsam ins Parlament ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.160", 
   "children": [], 
   "end": "283.800", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ein Wechselmodell als Regelfall\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.800", 
   "children": [], 
   "end": "284.440", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.440", 
   "children": [], 
   "end": "284.800", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe FDP\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.800", 
   "children": [], 
   "end": "285.440", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde bedeuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.440", 
   "children": [], 
   "end": "287.040", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Kind mit dem Bade auszusch\u00fctten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.040", 
   "children": [], 
   "end": "287.640", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.640", 
   "children": [], 
   "end": "288.600", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.600", 
   "children": [], 
   "end": "293.080", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die geschlechterspezifische Solidarit\u00e4t sollten Sie nicht \u00fcberstrapazieren.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.080", 
   "children": [], 
   "end": "295.960", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes die Kollegin \u00adEsther Dilcher f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}