{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tschernobyl mahnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.240", 
   "children": [], 
   "end": "7.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Atomausstieg konsequent umsetzen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.200", 
   "children": [], 
   "end": "10.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist interfraktionell vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.640", 
   "children": [], 
   "end": "13.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "38\u00a0Minuten zu debattieren.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.000", 
   "children": [], 
   "end": "15.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.000", 
   "children": [], 
   "end": "18.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.000", 
   "children": [], 
   "end": "19.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.400", 
   "children": [], 
   "end": "23.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste Rednerin ist die Kollegin Sylvia Kotting-Uhl von B\u00dcNDNIS\u00a090/DIE GR\u00dcNEN."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.480", 
   "children": [], 
   "end": "24.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.080", 
   "children": [], 
   "end": "25.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.160", 
   "children": [], 
   "end": "48.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neue gesellschaftliche Probleme verdr\u00e4ngen alte Probleme in den Hintergrund und hier im Parlament in die sp\u00e4ten Abendstunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.560", 
   "children": [], 
   "end": "52.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Faktisch machen neuer Antisemitismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.120", 
   "children": [], 
   "end": "53.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fremdenfeindlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.560", 
   "children": [], 
   "end": "64.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fragezeichen bei der Digitalisierung oder die Bedrohung durch die Klimakrise die Risiken der weltweit Radioaktivit\u00e4t erzeugenden Atomkraft aber nicht kleiner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.880", 
   "children": [], 
   "end": "69.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das machen einen sp\u00e4testens Reisen nach Tschernobyl oder Fukushima klar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.760", 
   "children": [], 
   "end": "75.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.040", 
   "children": [], 
   "end": "76.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Japan und die Ukraine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.880", 
   "children": [], 
   "end": "80.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versuchen die traumatische Erfahrung zu verdr\u00e4ngen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.320", 
   "children": [], 
   "end": "80.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Japan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.960", 
   "children": [], 
   "end": "84.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem es mit best\u00e4ndigen Dekontaminierungen zu zeigen versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.720", 
   "children": [], 
   "end": "87.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man mit einem Super-GAU leben kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.400", 
   "children": [], 
   "end": "89.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ukraine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.040", 
   "children": [], 
   "end": "98.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie die Sperrzone um Tschernobyl von der heutigen Politik abspaltet und zu einer Art zu der Sowjetzeit geh\u00f6rendem atomaren Disneyland macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.920", 
   "children": [], 
   "end": "102.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In beiden L\u00e4ndern sind die Opfer dieser Strategien die Betroffenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.920", 
   "children": [], 
   "end": "109.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr ihre Sch\u00e4den und Verluste minimal oder gar nicht entsch\u00e4digt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.280", 
   "children": [], 
   "end": "114.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag hat nach dem zweiten Super-GAU fraktions\u00fcbergreifend den Ausstieg beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.840", 
   "children": [], 
   "end": "118.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war in erster Linie ein Erfolg der Zivilgesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.720", 
   "children": [], 
   "end": "120.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist aber allen Fraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.200", 
   "children": [], 
   "end": "124.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich damit von ihrer damaligen Energiepolitik abwenden mussten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.360", 
   "children": [], 
   "end": "125.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hoch anzurechnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.880", 
   "children": [], 
   "end": "136.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach wurden die Lex Asse und der Neustart in der Endlagersuche auf den Weg gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.520", 
   "children": [], 
   "end": "140.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide Gesetze sind auch Ausdruck neuen Problembewusstseins."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.960", 
   "children": [], 
   "end": "142.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist es damit gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.760", 
   "children": [], 
   "end": "144.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verehrte Kolleginnen und Kollegen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.600", 
   "children": [], 
   "end": "145.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.920", 
   "children": [], 
   "end": "149.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange in der Welt Atomkraftwerke laufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.640", 
   "children": [], 
   "end": "156.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange das Risiko weiter produziert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.760", 
   "children": [], 
   "end": "157.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es nicht gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.640", 
   "children": [], 
   "end": "162.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier beginnt die eigentliche Mammutaufgabe einer deutschen Regierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.120", 
   "children": [], 
   "end": "162.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie besteht darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.680", 
   "children": [], 
   "end": "163.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das deutsche Beispiel nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.720", 
   "children": [], 
   "end": "165.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht sogar ein bisschen versch\u00e4mt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.960", 
   "children": [], 
   "end": "168.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sonderweg dastehen zu lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.280", 
   "children": [], 
   "end": "172.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern f\u00fcr einen europ\u00e4ischen und schlie\u00dflich weltweiten Atomausstieg zu k\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.880", 
   "children": [], 
   "end": "175.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den deutschen Grenzregionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.360", 
   "children": [], 
   "end": "183.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit st\u00f6ranf\u00e4lligen Reaktoren in den Nachbarl\u00e4ndern wie Fessenheim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.720", 
   "children": [], 
   "end": "184.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Cattenom, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.320", 
   "children": [], 
   "end": "184.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tihange, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.960", 
   "children": [], 
   "end": "185.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Temelin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.520", 
   "children": [], 
   "end": "187.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beznau konfrontiert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.560", 
   "children": [], 
   "end": "191.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden Sie damit Begeisterungsst\u00fcrme ausl\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.280", 
   "children": [], 
   "end": "198.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir legen Ihnen zum heutigen 32.\u00a0Jahrestag der Katastrophe von Tschernobyl 30\u00a0Punkte vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.720", 
   "children": [], 
   "end": "202.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Atomausstieg f\u00fcr Deutschland vollst\u00e4ndig machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.280", 
   "children": [], 
   "end": "206.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt die Schlie\u00dfung der Atomfabriken Gronau und Lingen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.480", 
   "children": [], 
   "end": "210.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt die Einforderung einer Novellierung von Euratom. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.160", 
   "children": [], 
   "end": "214.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt das Ende aller Bundesinvestments in Atomkonzerne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.480", 
   "children": [], 
   "end": "220.080", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt der Ausstieg aus der Erforschung neuer Reaktorlinien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.080", 
   "children": [], 
   "end": "222.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass all dies bisher nicht passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.240", 
   "children": [], 
   "end": "226.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "macht den deutschen Atomausstieg unglaubw\u00fcrdig und tr\u00e4gt nicht dazu bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.760", 
   "children": [], 
   "end": "229.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unser Beispiel Schule macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.440", 
   "children": [], 
   "end": "235.240", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neubauten von Atomkraftwerken stellen sich immer mehr als \u00f6konomische Desaster heraus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.240", 
   "children": [], 
   "end": "236.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Olkiluoto, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.040", 
   "children": [], 
   "end": "236.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flamanville, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.880", 
   "children": [], 
   "end": "238.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinkley Point. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.080", 
   "children": [], 
   "end": "243.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sind Laufzeitverl\u00e4ngerungen auch der \u00e4ltesten Schrottreaktoren in Europa der Wunsch der Stunde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.960", 
   "children": [], 
   "end": "248.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden von der EU-Kommission und bis in die Ukraine hinein unterst\u00fctzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.360", 
   "children": [], 
   "end": "252.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die in Deutschland gestartete Energiepreisl\u00fcge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.080", 
   "children": [], 
   "end": "261.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die alle externalisierten Kosten bei Kohle und Atom ignoriert und den sp\u00e4testens f\u00fcr unsere Kinder unschlagbar billigen Strom aus erneuerbaren Energien teuer redet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.560", 
   "children": [], 
   "end": "264.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "findet ihren Niederschlag selbst in Kiew, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.920", 
   "children": [], 
   "end": "272.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo der Staatshaushalt die gesetzlich festgelegte Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Tschernobyl-Opfer nicht hergibt und man trotzdem argumentiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.560", 
   "children": [], 
   "end": "276.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich den Atomausstieg finanziell nicht leisten zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.760", 
   "children": [], 
   "end": "281.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu haben wir in Deutschland mit unserer verlogenen Kostendebatte beigetragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.360", 
   "children": [], 
   "end": "294.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die internationale und gerade auch die deutsche Solidarit\u00e4t mit der Ukraine beim Bau der neuen Schutzh\u00fclle waren und sind gro\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.080", 
   "children": [], 
   "end": "295.760", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist gut so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.760", 
   "children": [], 
   "end": "299.720", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solidarit\u00e4t mit den Opfern und mit nachfolgenden Generationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.720", 
   "children": [], 
   "end": "302.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es vor Schaden zu bewahren gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.480", 
   "children": [], 
   "end": "303.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verlangt aber mehr: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.680", 
   "children": [], 
   "end": "311.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den engagierten und unerschrockenen Einsatz f\u00fcr den Ausstieg aus der Atomkraft auch au\u00dferhalb Deutschlands. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.920", 
   "children": [], 
   "end": "314.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu fordere ich die Bundesregierung und Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.720", 
   "children": [], 
   "end": "316.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.240", 
   "children": [], 
   "end": "317.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.080", 
   "children": [], 
   "end": "317.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.960", 
   "children": [], 
   "end": "320.280", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am 26.\u00a0April, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.280", 
   "children": [], 
   "end": "321.920", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch und ganz besonders heute."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.920", 
   "children": [], 
   "end": "328.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Karsten M\u00f6ring von der CDU/CSU-Fraktion ist der n\u00e4chste Redner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.680", 
   "children": [], 
   "end": "335.560", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.560", 
   "children": [], 
   "end": "338.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.800", 
   "children": [], 
   "end": "341.000", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Kollegin Kotting-Uhl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.000", 
   "children": [], 
   "end": "343.280", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem Punkt stimmen wir \u00fcberein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.280", 
   "children": [], 
   "end": "344.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die Hilfeleistung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.280", 
   "children": [], 
   "end": "347.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir f\u00fcr die Menschen und die Opfer erbringen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.040", 
   "children": [], 
   "end": "354.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und \u00fcber die Hilfeleistung f\u00fcr die Ukraine zur Bew\u00e4ltigung der Folgen gibt es keinen Streit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.200", 
   "children": [], 
   "end": "355.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ansonsten muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.880", 
   "children": [], 
   "end": "360.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag kommt zum Gedenktag in regelm\u00e4\u00dfiger Wiederkehr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.640", 
   "children": [], 
   "end": "363.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt sogar zum zweiten Mal mit demselben Titel; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.080", 
   "children": [], 
   "end": "364.640", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst gab es kleine Variationen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.640", 
   "children": [], 
   "end": "367.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und inhaltlich ist es im Wesentlichen auch immer dasselbe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.000", 
   "children": [], 
   "end": "367.760", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnten zwar sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.760", 
   "children": [], 
   "end": "368.760", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das so machen mussten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.760", 
   "children": [], 
   "end": "371.400", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie damit nichts bewegt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.400", 
   "children": [], 
   "end": "373.160", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen aber sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.160", 
   "children": [], 
   "end": "378.760", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihr Ansatz meiner Ansicht nach weitestgehend falsch ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.760", 
   "children": [], 
   "end": "385.040", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben f\u00fcr den heutigen Termin vom BUND ein sch\u00f6nes Gutachten geliefert bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.040", 
   "children": [], 
   "end": "386.640", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem festgestellt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.640", 
   "children": [], 
   "end": "390.480", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in den deutschen Kernkraftwerken gro\u00dfe M\u00e4ngel zu verzeichnen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.480", 
   "children": [], 
   "end": "391.880", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das \u00e4ndert nichts daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.880", 
   "children": [], 
   "end": "398.680", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung und die Atomaufsicht in Deutschland verantwortungsvoll handeln und alles f\u00fcr die Sicherheit Notwendige tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.680", 
   "children": [], 
   "end": "401.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu braucht es keiner Ermahnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.080", 
   "children": [], 
   "end": "402.440", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist selbstverst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.440", 
   "children": [], 
   "end": "406.160", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben uns auch in unserem Koalitionsvertrag dazu bekannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.160", 
   "children": [], 
   "end": "408.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.040", 
   "children": [], 
   "end": "422.520", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung diesen Aussagen des BUND entgegentreten und im Hinblick auf diese Behauptung eine Antwort geben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.520", 
   "children": [], 
   "end": "424.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Sie sogar ermuntern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.000", 
   "children": [], 
   "end": "424.760", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.760", 
   "children": [], 
   "end": "426.280", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das proaktiv zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.280", 
   "children": [], 
   "end": "426.800", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.800", 
   "children": [], 
   "end": "431.800", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gr\u00fcnen werden das sowieso demn\u00e4chst in irgendeiner Kleinen Anfrage thematisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.800", 
   "children": [], 
   "end": "433.440", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Phantomschmerz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.440", 
   "children": [], 
   "end": "434.640", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.640", 
   "children": [], 
   "end": "435.440", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Sie plagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.440", 
   "children": [], 
   "end": "436.520", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Phantomschmerz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.520", 
   "children": [], 
   "end": "438.680", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bei Ihnen seit dem Zeitpunkt da ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.680", 
   "children": [], 
   "end": "443.920", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Bundestag und Bundesregierung den Atomausstieg und die Energiewende beschlossen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.920", 
   "children": [], 
   "end": "445.600", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen fehlt dieses Thema einfach."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.600", 
   "children": [], 
   "end": "446.680", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.680", 
   "children": [], 
   "end": "450.400", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wollen Sie eigentlich ab 2022 machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.400", 
   "children": [], 
   "end": "453.880", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der letzte Reaktor in Deutschland vom Netz gegangen ist?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.880", 
   "children": [], 
   "end": "456.680", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich komme gleich darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.680", 
   "children": [], 
   "end": "458.000", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Krischer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.000", 
   "children": [], 
   "end": "464.120", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wollen Sie mit Ihrem Antrag erreichen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.120", 
   "children": [], 
   "end": "466.320", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kritisieren einige Aspekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.320", 
   "children": [], 
   "end": "472.240", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie fordern eine ganze Reihe von Punkten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.240", 
   "children": [], 
   "end": "473.640", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will einige wenige ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.640", 
   "children": [], 
   "end": "475.240", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange die Zeit dazu reicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.240", 
   "children": [], 
   "end": "483.400", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein eklatantes Versagen des internationalen Fr\u00fchwarnsystems merken Sie im Zusammenhang mit der Ruthenium-Wolke Ende September, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.400", 
   "children": [], 
   "end": "485.600", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anfang Oktober letztes Jahres an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.600", 
   "children": [], 
   "end": "487.480", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entdeckt wurde sie sofort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.480", 
   "children": [], 
   "end": "489.800", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mitgeteilt wurde sie sofort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.800", 
   "children": [], 
   "end": "490.600", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.600", 
   "children": [], 
   "end": "492.680", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gro\u00df die Strahlenbelastung war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.680", 
   "children": [], 
   "end": "494.080", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde auch sofort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.080", 
   "children": [], 
   "end": "495.200", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ergebnis war: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.200", 
   "children": [], 
   "end": "495.800", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Belastung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.800", 
   "children": [], 
   "end": "497.520", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls hier bei uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.520", 
   "children": [], 
   "end": "498.720", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war unerheblich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.720", 
   "children": [], 
   "end": "502.160", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "V\u00f6llig unbefriedigend ist aber die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.160", 
   "children": [], 
   "end": "503.960", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bis heute nicht m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.960", 
   "children": [], 
   "end": "506.800", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Quelle zu verifizieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.800", 
   "children": [], 
   "end": "508.720", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt begr\u00fcndete Vermutungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.720", 
   "children": [], 
   "end": "510.120", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir k\u00e4men nur dann weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.120", 
   "children": [], 
   "end": "511.720", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Russland bereit w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.720", 
   "children": [], 
   "end": "515.000", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Bodenproben in dem vermuteten Quellgebiet entweder zu widerlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.000", 
   "children": [], 
   "end": "515.960", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es dorther stammt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.960", 
   "children": [], 
   "end": "517.080", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder dies zu best\u00e4tigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.080", 
   "children": [], 
   "end": "523.080", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber kein Problem des internationalen Fr\u00fchwarnsystems."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.080", 
   "children": [], 
   "end": "524.960", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Euratom-Vertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.960", 
   "children": [], 
   "end": "526.120", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.120", 
   "children": [], 
   "end": "528.640", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie mit der Intention des Euratom-Vertrags, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.640", 
   "children": [], 
   "end": "530.480", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die urspr\u00fcnglich festgelegt wurde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.480", 
   "children": [], 
   "end": "531.560", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich meine die F\u00f6rderung der Kernenergie\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.560", 
   "children": [], 
   "end": "533.080", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht \u00fcbereinstimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.080", 
   "children": [], 
   "end": "535.600", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch f\u00fcr uns obsolet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.600", 
   "children": [], 
   "end": "536.560", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.560", 
   "children": [], 
   "end": "538.160", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie den Euratom-Vertrag \u00e4ndern wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.160", 
   "children": [], 
   "end": "539.760", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder gar damit drohen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.760", 
   "children": [], 
   "end": "541.360", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn zu k\u00fcndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.360", 
   "children": [], 
   "end": "542.120", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann frage ich mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.120", 
   "children": [], 
   "end": "543.840", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wem Sie damit Angst machen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.840", 
   "children": [], 
   "end": "545.240", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das t\u00e4ten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.240", 
   "children": [], 
   "end": "546.840", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden wir uns selbst schaden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.840", 
   "children": [], 
   "end": "551.640", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn dann w\u00fcrden wir uns aus den geltenden Regelungen und aus dem Meinungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.640", 
   "children": [], 
   "end": "557.280", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Erfahrungsaustausch \u00fcber Gesundheitsschutz und Sicherheitsstandards herauskicken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.280", 
   "children": [], 
   "end": "559.040", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.040", 
   "children": [], 
   "end": "562.560", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht kurz vor Mitternacht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.560", 
   "children": [], 
   "end": "564.280", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da haben Sie schon recht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.280", 
   "children": [], 
   "end": "565.640", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.640", 
   "children": [], 
   "end": "568.160", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem ich sagen w\u00fcrde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.160", 
   "children": [], 
   "end": "570.440", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re nicht in unserem Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.440", 
   "children": [], 
   "end": "571.640", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst wenn wir es machten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.640", 
   "children": [], 
   "end": "572.760", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinter die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.760", 
   "children": [], 
   "end": "573.960", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob andere L\u00e4nder bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.960", 
   "children": [], 
   "end": "574.560", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.560", 
   "children": [], 
   "end": "576.720", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mache ich ein gro\u00dfes Fragezeichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.720", 
   "children": [], 
   "end": "577.920", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Exportstopp. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.920", 
   "children": [], 
   "end": "578.920", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.920", 
   "children": [], 
   "end": "582.440", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten einen Exportstopp im Hinblick auf die Brennelemente beschlie\u00dfen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.440", 
   "children": [], 
   "end": "584.000", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "notfalls bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.000", 
   "children": [], 
   "end": "587.120", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am liebsten auch eine Stilllegung der Fabriken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.120", 
   "children": [], 
   "end": "588.680", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Exportstopp ist rechtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.680", 
   "children": [], 
   "end": "590.000", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen wir mal vorsichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.000", 
   "children": [], 
   "end": "591.880", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohl nicht m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.880", 
   "children": [], 
   "end": "593.720", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber ein Schlie\u00dfen k\u00f6nnte man reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.720", 
   "children": [], 
   "end": "599.360", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcrden dadurch aber auf jeden Fall Entsch\u00e4digungsforderungen ausl\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.360", 
   "children": [], 
   "end": "601.960", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich aber auch nach dem tieferen Sinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.960", 
   "children": [], 
   "end": "603.680", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie denn im Ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.680", 
   "children": [], 
   "end": "604.040", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Belgier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.040", 
   "children": [], 
   "end": "605.920", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4nde hoch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.920", 
   "children": [], 
   "end": "608.120", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doel und Tihange stilllegen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.120", 
   "children": [], 
   "end": "612.720", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir den Export der Brennelemente nach Belgien untersagen oder beenden w\u00fcrden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.720", 
   "children": [], 
   "end": "613.280", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.280", 
   "children": [], 
   "end": "615.560", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie w\u00fcrden sich eine andere Bezugsquelle suchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.560", 
   "children": [], 
   "end": "617.040", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4re es in unserem Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.040", 
   "children": [], 
   "end": "623.240", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere Brennelemente liefern zu lassen und nicht unsere zu liefern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.240", 
   "children": [], 
   "end": "626.200", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wenigstens h\u00f6chsten Qualit\u00e4tsanspr\u00fcchen gen\u00fcgen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.200", 
   "children": [], 
   "end": "626.800", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.800", 
   "children": [], 
   "end": "629.480", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier w\u00fcrden wir ein Eigentor schie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "629.480", 
   "children": [], 
   "end": "632.480", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist meiner Ansicht nach nicht Sinn der Sache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.480", 
   "children": [], 
   "end": "634.800", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen schon damit leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.800", 
   "children": [], 
   "end": "638.880", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unseren Nachbarn nicht unseren Willen aufzwingen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.880", 
   "children": [], 
   "end": "641.480", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen aber werben und mahnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.480", 
   "children": [], 
   "end": "642.600", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das tun wir auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.600", 
   "children": [], 
   "end": "644.760", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat auch die Bundesregierung getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.760", 
   "children": [], 
   "end": "648.840", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin der bisherigen Umweltministerin Barbara Hendricks sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.840", 
   "children": [], 
   "end": "650.080", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich da engagiert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.080", 
   "children": [], 
   "end": "652.600", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie Armin Laschet aus Nordrhein-Westfalen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.600", 
   "children": [], 
   "end": "653.240", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.240", 
   "children": [], 
   "end": "654.960", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die neue Umweltministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.960", 
   "children": [], 
   "end": "655.520", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Schulze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.520", 
   "children": [], 
   "end": "657.360", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ebenfalls tun wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.360", 
   "children": [], 
   "end": "658.520", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Instrumente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.520", 
   "children": [], 
   "end": "659.520", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.520", 
   "children": [], 
   "end": "663.360", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nicht die Perspektive umdrehen und fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.360", 
   "children": [], 
   "end": "665.240", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir denn sagen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.240", 
   "children": [], 
   "end": "667.960", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn uns andere L\u00e4nder vorwerfen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.960", 
   "children": [], 
   "end": "672.400", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir w\u00fcrden aus der Atomenergie aussteigen und damit die CO 2 -Bilanz verschlechtern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.400", 
   "children": [], 
   "end": "674.400", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrden wir uns auch verbitten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.400", 
   "children": [], 
   "end": "675.880", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie vorweg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.880", 
   "children": [], 
   "end": "676.400", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.400", 
   "children": [], 
   "end": "680.680", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich w\u00fcrde sogar noch hinterherlaufen und dasselbe sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.680", 
   "children": [], 
   "end": "682.240", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00f6chten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.240", 
   "children": [], 
   "end": "683.200", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere mal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.200", 
   "children": [], 
   "end": "686.960", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eVorreiter eines weltweiten Atomausstiegs werden\u201c und dazu \u201ekonsequent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.960", 
   "children": [], 
   "end": "689.560", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaubw\u00fcrdig und erfolgreich mit unserem Atomausstieg sein\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "689.560", 
   "children": [], 
   "end": "690.000", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere weiter: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.000", 
   "children": [], 
   "end": "692.640", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie Widerspr\u00fcche m\u00fcssen endlich aufgel\u00f6st werden.\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.640", 
   "children": [], 
   "end": "693.320", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.320", 
   "children": [], 
   "end": "694.520", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Widerspr\u00fcche Sie meinen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.520", 
   "children": [], 
   "end": "698.600", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe einen Widerspruch zu unserer Klimapolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.600", 
   "children": [], 
   "end": "703.360", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der BDEW hat in Hannover vorgerechnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.360", 
   "children": [], 
   "end": "704.960", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche L\u00fccke entsteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.960", 
   "children": [], 
   "end": "710.760", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir den Atomausstieg beendet haben und die Strommengen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.760", 
   "children": [], 
   "end": "712.200", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf welche Weise? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.200", 
   "children": [], 
   "end": "714.160", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht vollst\u00e4ndig durch Erneuerbare\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.160", 
   "children": [], 
   "end": "715.560", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ersetzen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.560", 
   "children": [], 
   "end": "716.280", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen jetzt sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.280", 
   "children": [], 
   "end": "717.320", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der BDEW sei ein Lobbyverband, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.320", 
   "children": [], 
   "end": "723.080", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch der BUND hat mit seinen Experten bei der Pr\u00e4sentation eines Papiers einger\u00e4umt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "723.080", 
   "children": [], 
   "end": "724.960", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zu einer vor\u00fcbergehenden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.960", 
   "children": [], 
   "end": "726.920", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so haben sie es formuliert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.920", 
   "children": [], 
   "end": "727.760", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie haben aber offengelassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.760", 
   "children": [], 
   "end": "730.000", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie lange es dauert und wie weit es geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.000", 
   "children": [], 
   "end": "732.880", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CO 2 -Erh\u00f6hung kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.880", 
   "children": [], 
   "end": "735.200", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.200", 
   "children": [], 
   "end": "740.080", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir nach meiner Vorstellung Vorreiter f\u00fcr den weltweiten Atomausstieg werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.080", 
   "children": [], 
   "end": "741.720", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.720", 
   "children": [], 
   "end": "742.800", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir Folgendes schaffen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.800", 
   "children": [], 
   "end": "743.440", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.440", 
   "children": [], 
   "end": "747.760", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir den Atomstrom und den fossilen Strom durch Erneuerbare ersetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "747.760", 
   "children": [], 
   "end": "748.920", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.920", 
   "children": [], 
   "end": "749.760", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir es schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.760", 
   "children": [], 
   "end": "753.160", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Strom \u00fcber Leitungen auch zum Verbraucher zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.160", 
   "children": [], 
   "end": "754.160", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drittens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.160", 
   "children": [], 
   "end": "757.400", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die Power-to\u2011X\u2011Technologie zur Marktreife bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "757.400", 
   "children": [], 
   "end": "758.160", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viertens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "758.160", 
   "children": [], 
   "end": "761.800", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir den Umbau der Energiewirtschaft sozialvertr\u00e4glich gestalten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "761.800", 
   "children": [], 
   "end": "762.680", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und f\u00fcnftens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.680", 
   "children": [], 
   "end": "766.640", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir unserer Bev\u00f6lkerung auch den Bezug von bezahlbarer Energie erm\u00f6glichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.640", 
   "children": [], 
   "end": "768.040", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unser Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.040", 
   "children": [], 
   "end": "769.320", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es w\u00e4re sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.320", 
   "children": [], 
   "end": "771.600", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie Ihre Energie darauf verwenden w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.600", 
   "children": [], 
   "end": "773.120", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Ziel gemeinsam mit uns zu erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.120", 
   "children": [], 
   "end": "776.560", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Rainer Kraft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.560", 
   "children": [], 
   "end": "780.680", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.680", 
   "children": [], 
   "end": "792.040", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.040", 
   "children": [], 
   "end": "795.240", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6nen guten Abend! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.240", 
   "children": [], 
   "end": "796.920", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.920", 
   "children": [], 
   "end": "798.360", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte G\u00e4ste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "798.360", 
   "children": [], 
   "end": "799.480", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch da sind! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.480", 
   "children": [], 
   "end": "808.560", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen heute zu einem Antrag aus Anlass des 32.\u00a0Jahrestages der schwersten Katastrophe der zivilen Kernkraftnutzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.560", 
   "children": [], 
   "end": "812.120", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut einem WHO-Bericht hat sie 30\u00a0Personen direkt get\u00f6tet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.120", 
   "children": [], 
   "end": "815.360", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "circa 6\u00a0000\u00a0Krebserkrankungen der Schilddr\u00fcse verursacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.360", 
   "children": [], 
   "end": "818.240", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen die meisten gl\u00fccklicherweise geheilt werden konnten,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "818.240", 
   "children": [], 
   "end": "823.520", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es mussten circa 350\u00a0000\u00a0Menschen ihre H\u00e4user und Wohnungen verlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.520", 
   "children": [], 
   "end": "826.920", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der Gr\u00fcnen tut das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "826.920", 
   "children": [], 
   "end": "829.440", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Gr\u00fcnen gerne anderen Parteien vorwerfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.440", 
   "children": [], 
   "end": "831.120", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er instrumentalisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.120", 
   "children": [], 
   "end": "834.440", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag missbraucht die Opfer der Katastrophe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.440", 
   "children": [], 
   "end": "839.080", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ihre \u00f6kopopulistische Antikernkraftpropaganda weiterzutragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.080", 
   "children": [], 
   "end": "839.840", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.840", 
   "children": [], 
   "end": "841.600", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider erwartungsgem\u00e4\u00df\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "841.600", 
   "children": [], 
   "end": "844.320", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch inhaltlich ein schlechter Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.320", 
   "children": [], 
   "end": "848.920", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist schlecht recherchiert und enth\u00e4lt falsche Fakten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.920", 
   "children": [], 
   "end": "850.160", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fake News!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.160", 
   "children": [], 
   "end": "851.560", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist zum Beispiel Ihre Behauptung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.560", 
   "children": [], 
   "end": "856.440", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Fukushima sollten mehr als 100\u00a0Millionen Tonnen tritiumverseuchtes Wasser ins Meer eingeleitet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.440", 
   "children": [], 
   "end": "857.920", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlichtweg falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.920", 
   "children": [], 
   "end": "864.360", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst Greenpeace spricht von circa 1\u00a0000\u00a0Tanks \u00e0 1\u00a0000\u00a0Kubikmetern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.360", 
   "children": [], 
   "end": "868.920", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind in Summe 1\u00a0Million Tonnen und ist damit nur 1\u00a0Prozent von dem Wert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.920", 
   "children": [], 
   "end": "871.320", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie in Ihrem Antrag herbeifantasieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "871.320", 
   "children": [], 
   "end": "878.280", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie betreiben also wissentlich Fake News um den Faktor\u00a0100."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.280", 
   "children": [], 
   "end": "884.360", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0 Faktor 100.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.360", 
   "children": [], 
   "end": "885.840", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ein Taschenrechner funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.840", 
   "children": [], 
   "end": "887.480", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich Ihnen schon einmal erkl\u00e4rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.480", 
   "children": [], 
   "end": "893.200", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie aber in einem solchen Antrag an einem solchen Datum mit solch schlampig recherchierten Fakten aufwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.200", 
   "children": [], 
   "end": "895.600", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist hochnotpeinlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.600", 
   "children": [], 
   "end": "900.760", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir zu weiteren Punkten Ihres Antrags. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.760", 
   "children": [], 
   "end": "905.360", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen massiv in die Angelegenheiten anderer Staaten hineinreden und diesen Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.360", 
   "children": [], 
   "end": "907.240", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich Ihrer Radiophobie nicht anschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.240", 
   "children": [], 
   "end": "908.120", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorschriften machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "908.120", 
   "children": [], 
   "end": "910.720", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie zu tun und zu lassen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.720", 
   "children": [], 
   "end": "912.000", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.000", 
   "children": [], 
   "end": "919.560", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gelder der Nuklearforschung in das \u201eGelingen der Energiewende\u201c und in \u201edie noch offenen Baustellen der Energiewende\u201c umzuleiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.560", 
   "children": [], 
   "end": "921.040", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "womit Sie eindeutig zugeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.040", 
   "children": [], 
   "end": "923.400", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die sogenannte Energiewende weder durch- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.400", 
   "children": [], 
   "end": "924.760", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch zu Ende gedacht ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.760", 
   "children": [], 
   "end": "927.200", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie geben also zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.200", 
   "children": [], 
   "end": "933.200", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die deutschen B\u00fcrger und Steuerzahler auf eine \u00fcber 500\u00a0Milliarden Euro teure Irrfahrt gef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.200", 
   "children": [], 
   "end": "934.480", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Zukunft eine\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.480", 
   "children": [], 
   "end": "936.120", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wiederhole mich hier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.120", 
   "children": [], 
   "end": "938.000", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offene Baustelle ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.000", 
   "children": [], 
   "end": "942.000", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie au\u00dferdem die Forschung und Ausbildung in Deutschland beenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "942.000", 
   "children": [], 
   "end": "942.560", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "942.560", 
   "children": [], 
   "end": "944.120", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer soll denn dann all die Reaktoren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.120", 
   "children": [], 
   "end": "945.560", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die um uns herum gebaut werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "945.560", 
   "children": [], 
   "end": "948.200", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr uns sicherheitstechnisch bewerten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.200", 
   "children": [], 
   "end": "949.600", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das keiner mehr kann?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.600", 
   "children": [], 
   "end": "960.600", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als weitere Forderung verlangen Sie ein Ende und den Ausstieg aus allen Forschungen bez\u00fcglich passiv sicherer Reaktortypen und auch aus dem internationalen Kernfusionsforschungsprojekt ITER in S\u00fcdfrankreich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.600", 
   "children": [], 
   "end": "964.560", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei gibt es eine Sache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.560", 
   "children": [], 
   "end": "966.680", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jedes Menschheitsziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.680", 
   "children": [], 
   "end": "969.640", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel die Bek\u00e4mpfung des Hungers oder die Begr\u00fcnung der W\u00fcsten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.640", 
   "children": [], 
   "end": "971.840", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwingend ben\u00f6tigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.840", 
   "children": [], 
   "end": "974.440", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Bereitstellung von st\u00e4ndig verf\u00fcgbaren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.440", 
   "children": [], 
   "end": "976.280", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ungeheuren Mengen an Energie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.280", 
   "children": [], 
   "end": "981.720", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wie es aussieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.720", 
   "children": [], 
   "end": "983.320", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist f\u00fcr die meisten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.320", 
   "children": [], 
   "end": "986.720", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine Verbesserung der Lebensumst\u00e4nde ihrer V\u00f6lker anstreben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "986.720", 
   "children": [], 
   "end": "989.440", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kernenergie eine S\u00e4ule der Energiebereitstellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.440", 
   "children": [], 
   "end": "992.400", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die nicht verzichtet werden wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.400", 
   "children": [], 
   "end": "996.480", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kaiser Wilhelm II."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.480", 
   "children": [], 
   "end": "1001.000", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll einmal gesagt haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1001.000", 
   "children": [], 
   "end": "1001.400", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere mit Genehmigung des Pr\u00e4sidenten\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1001.400", 
   "children": [], 
   "end": "1003.040", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube an das Pferd. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.040", 
   "children": [], 
   "end": "1007.200", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Automobil ist eine vor\u00fcbergehende Erscheinung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.200", 
   "children": [], 
   "end": "1008.760", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wie dem Kaiser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.760", 
   "children": [], 
   "end": "1010.120", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Kollegen der Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.120", 
   "children": [], 
   "end": "1011.680", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird es Ihnen auch einmal ergehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.680", 
   "children": [], 
   "end": "1015.280", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn in der Zukunft \u00fcber Sie geschrieben werden wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.280", 
   "children": [], 
   "end": "1016.920", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob es Ihnen passt oder nicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.920", 
   "children": [], 
   "end": "1026.160", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kernenergie ist eine der modernsten und effizientesten Formen der Energieerzeugung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.160", 
   "children": [], 
   "end": "1029.680", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat den h\u00f6chsten Return-of-Energy-Wert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.680", 
   "children": [], 
   "end": "1031.320", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den es gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1031.320", 
   "children": [], 
   "end": "1035.840", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Nationen haben das erkannt und bauen im wahrsten Sinne des Wortes darauf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1035.840", 
   "children": [], 
   "end": "1038.120", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade weil die Kernenergie das Potenzial hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.120", 
   "children": [], 
   "end": "1040.320", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "enorme Energiemengen bereitzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1040.320", 
   "children": [], 
   "end": "1045.160", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss der Umgang damit verantwortungsbewusst geschehen und auf maximale Sicherheit ausgerichtet sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.160", 
   "children": [], 
   "end": "1048.880", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist n\u00e4mlich nicht die Kernenergie als Ganzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1048.880", 
   "children": [], 
   "end": "1049.800", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beendet werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.800", 
   "children": [], 
   "end": "1051.440", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es sind die Einstiegs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.440", 
   "children": [], 
   "end": "1055.280", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Br\u00fcckentechnologien der nicht passiv sicheren Kraftwerkstypen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.280", 
   "children": [], 
   "end": "1056.600", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die durch moderne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.600", 
   "children": [], 
   "end": "1059.520", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inh\u00e4rent sichere Systeme abgel\u00f6st werden m\u00fcssen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.520", 
   "children": [], 
   "end": "1060.360", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weltweit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.360", 
   "children": [], 
   "end": "1066.320", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland k\u00f6nnte eine Vorreiterrolle einnehmen und die Welt mit konstanter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1066.320", 
   "children": [], 
   "end": "1066.840", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicherer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1066.840", 
   "children": [], 
   "end": "1068.560", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sauberer und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.560", 
   "children": [], 
   "end": "1069.960", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falls Sie das interessiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.960", 
   "children": [], 
   "end": "1073.000", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CO 2 -emissionsarmer Energie versorgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.000", 
   "children": [], 
   "end": "1075.360", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dank gr\u00fcner Politik ist Deutschland dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.360", 
   "children": [], 
   "end": "1085.400", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich aus dieser Forschung um ein elementares Thema f\u00fcr die Zukunft der Menschheit komplett zu verabschieden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.400", 
   "children": [], 
   "end": "1086.840", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tschernobyl mahnt uns tats\u00e4chlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.840", 
   "children": [], 
   "end": "1087.840", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es mahnt uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.840", 
   "children": [], 
   "end": "1091.200", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei Dinge zu akzeptieren und im politischen Handeln zu ber\u00fccksichtigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1091.200", 
   "children": [], 
   "end": "1092.000", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.000", 
   "children": [], 
   "end": "1095.800", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Zivilisation hat einen unstillbaren Durst nach Energie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.800", 
   "children": [], 
   "end": "1097.640", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.640", 
   "children": [], 
   "end": "1099.600", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir nicht daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.600", 
   "children": [], 
   "end": "1103.040", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Energie immer verf\u00fcgbar und sicher bereitgestellt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.040", 
   "children": [], 
   "end": "1104.720", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden es andere tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1104.720", 
   "children": [], 
   "end": "1107.320", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber mit deutlich geringerer Sicherheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.320", 
   "children": [], 
   "end": "1109.560", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns also weiter daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.560", 
   "children": [], 
   "end": "1112.520", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gr\u00f6\u00dften Tr\u00e4ume der Menschheit zu erf\u00fcllen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.520", 
   "children": [], 
   "end": "1117.560", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und durch diese M\u00f6glichkeit ungeheure Mengen an Energie friedlich und sicher bereitzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.560", 
   "children": [], 
   "end": "1119.120", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen wir nicht auf das Pferd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1119.120", 
   "children": [], 
   "end": "1121.080", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auf die Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.080", 
   "children": [], 
   "end": "1122.200", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.200", 
   "children": [], 
   "end": "1128.920", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Dr.\u00a0Nina Scheer spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.920", 
   "children": [], 
   "end": "1135.480", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.480", 
   "children": [], 
   "end": "1137.680", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1137.680", 
   "children": [], 
   "end": "1138.760", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu dem vielen Bl\u00f6dsinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.760", 
   "children": [], 
   "end": "1139.840", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gerade erz\u00e4hlt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.840", 
   "children": [], 
   "end": "1141.120", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "komme ich gleich noch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.120", 
   "children": [], 
   "end": "1145.160", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erst einmal zu einem kleinen geschichtlichen Abriss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.160", 
   "children": [], 
   "end": "1148.520", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in der j\u00fcngeren Vergangenheit anzusiedeln ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1148.520", 
   "children": [], 
   "end": "1149.600", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.600", 
   "children": [], 
   "end": "1155.360", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir darauf anl\u00e4sslich einer solchen Debatte heute auch noch einmal Bezug nehmen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1155.360", 
   "children": [], 
   "end": "1158.600", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte im Jahre\u00a02010 ansetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.600", 
   "children": [], 
   "end": "1163.560", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die schwarz-gelbe Regierung die Laufzeiten der Atomkraftwerke verl\u00e4ngert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1163.560", 
   "children": [], 
   "end": "1165.000", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran muss man an dieser Stelle erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1165.000", 
   "children": [], 
   "end": "1166.760", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es ganz deutlich zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.760", 
   "children": [], 
   "end": "1169.840", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel Irrglaube damals regiert hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.840", 
   "children": [], 
   "end": "1173.040", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es Fukushima nicht gegeben h\u00e4tte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1173.040", 
   "children": [], 
   "end": "1173.760", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so zynisch ist das\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1173.760", 
   "children": [], 
   "end": "1178.160", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrden wahrscheinlich immer noch die Laufzeitverl\u00e4ngerungen gelten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1178.160", 
   "children": [], 
   "end": "1181.600", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die damals mit dem Wort \u201eBr\u00fcckentechnologie\u201c erkl\u00e4rt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.600", 
   "children": [], 
   "end": "1182.920", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenige Monate sp\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.920", 
   "children": [], 
   "end": "1185.320", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich nach dem Ereignis von Fukushima, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.320", 
   "children": [], 
   "end": "1191.080", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir durch die Abschaltung von acht Kernkraftwerken bewiesen bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.080", 
   "children": [], 
   "end": "1192.000", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Quatsch gewesen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.000", 
   "children": [], 
   "end": "1192.800", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.800", 
   "children": [], 
   "end": "1195.640", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Laufzeitverl\u00e4ngerung unumg\u00e4nglich sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.640", 
   "children": [], 
   "end": "1198.400", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hatte den Beweis: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.400", 
   "children": [], 
   "end": "1203.440", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann acht Kraftwerke abschalten und hat trotzdem genug Energie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.440", 
   "children": [], 
   "end": "1205.440", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solche Laufzeitverl\u00e4ngerung ist eben nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.440", 
   "children": [], 
   "end": "1207.000", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es uns zuvor erkl\u00e4rt worden war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1207.000", 
   "children": [], 
   "end": "1207.640", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erforderlich gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1207.640", 
   "children": [], 
   "end": "1208.920", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben dann zwar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.920", 
   "children": [], 
   "end": "1209.760", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.760", 
   "children": [], 
   "end": "1212.600", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Kehrtwende gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.600", 
   "children": [], 
   "end": "1214.400", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich finde es erschreckend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.400", 
   "children": [], 
   "end": "1216.560", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich bis heute von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.560", 
   "children": [], 
   "end": "1219.040", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unserem Koalitionspartner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.040", 
   "children": [], 
   "end": "1223.000", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Eingest\u00e4ndnis geh\u00f6rt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.000", 
   "children": [], 
   "end": "1225.280", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das ein Fehler war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.280", 
   "children": [], 
   "end": "1225.600", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.600", 
   "children": [], 
   "end": "1226.920", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das geh\u00f6rt zur Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.920", 
   "children": [], 
   "end": "1228.080", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es jetzt darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.080", 
   "children": [], 
   "end": "1232.160", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir mit den weiteren Verpflichtungen umgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.160", 
   "children": [], 
   "end": "1232.960", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.960", 
   "children": [], 
   "end": "1237.040", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie wir mit den Kernbrennstoffen und den Exporten umgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.040", 
   "children": [], 
   "end": "1238.600", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind alles Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.600", 
   "children": [], 
   "end": "1241.400", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in dem vorliegenden Antrag zu Recht gestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.400", 
   "children": [], 
   "end": "1242.480", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind aber Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1242.480", 
   "children": [], 
   "end": "1244.440", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man ehrlicherweise nur dann miteinander diskutieren kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.440", 
   "children": [], 
   "end": "1247.000", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn einmal das Eingest\u00e4ndnis gekommen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.000", 
   "children": [], 
   "end": "1256.080", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das 2010 ein grober Fehler war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.080", 
   "children": [], 
   "end": "1258.360", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser grobe Fehler l\u00e4sst uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1258.360", 
   "children": [], 
   "end": "1259.400", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.400", 
   "children": [], 
   "end": "1261.120", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch kr\u00e4ftig bluten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.120", 
   "children": [], 
   "end": "1263.440", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch die Ausgleichszahlungen f\u00fcr die verkorkste Brennelementesteuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1263.440", 
   "children": [], 
   "end": "1272.400", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Verfassungswidrigkeit im letzten Jahr festgestellt wurde und die damals ja nur deswegen eingef\u00fchrt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.400", 
   "children": [], 
   "end": "1276.480", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ein Ausgleich f\u00fcr die Laufzeitverl\u00e4ngerung geschaffen werden sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.480", 
   "children": [], 
   "end": "1282.600", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Milliardenzahlungen auf den Steuerzahler zugekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1282.600", 
   "children": [], 
   "end": "1286.120", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt steht noch in Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.120", 
   "children": [], 
   "end": "1291.480", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aufgrund der R\u00fccknahme der Laufzeitverl\u00e4ngerung Schadensersatzzahlungen auf uns zukommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.480", 
   "children": [], 
   "end": "1292.840", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Beweise daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1292.840", 
   "children": [], 
   "end": "1294.080", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie falsch das war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.080", 
   "children": [], 
   "end": "1295.360", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso wichtiger ist jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1295.360", 
   "children": [], 
   "end": "1299.680", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei den weiteren Energiewendeschritten keine weiteren Kapriolen gemacht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.680", 
   "children": [], 
   "end": "1301.880", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass wir wirklich an einem Strang ziehen und die Energiewende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1301.880", 
   "children": [], 
   "end": "1304.080", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Umstieg auf erneuerbare Energien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.080", 
   "children": [], 
   "end": "1308.680", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "z\u00fcgig und ohne Irrwege fortgeschrieben wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.680", 
   "children": [], 
   "end": "1313.040", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte aber noch ein paar andere Dinge ansprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.040", 
   "children": [], 
   "end": "1315.280", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf die vielen Details des Antrags k\u00f6nnen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.280", 
   "children": [], 
   "end": "1315.281", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.281", 
   "children": [], 
   "end": "1319.640", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach der \u00dcberweisung in den Ausschussberatungen noch ausf\u00fchrlich eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.640", 
   "children": [], 
   "end": "1322.920", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf alle 30\u00a0Punkte kann man hier sowieso nicht eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1322.920", 
   "children": [], 
   "end": "1323.320", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1323.320", 
   "children": [], 
   "end": "1323.640", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1323.640", 
   "children": [], 
   "end": "1325.320", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht Zweck der \u00dcbung gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.320", 
   "children": [], 
   "end": "1330.840", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte aber zumindest auf einige Punkte eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.840", 
   "children": [], 
   "end": "1334.560", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn die Zeit mir davonl\u00e4uft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.560", 
   "children": [], 
   "end": "1341.880", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns Sozialdemokraten war es im Zusammenhang mit dem Entsorgungsfondsgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.880", 
   "children": [], 
   "end": "1343.480", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das letztes Jahr geschaffen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.480", 
   "children": [], 
   "end": "1343.760", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.760", 
   "children": [], 
   "end": "1345.560", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr den Umgang mit den Geldern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.560", 
   "children": [], 
   "end": "1348.200", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den Fonds gewandert sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.200", 
   "children": [], 
   "end": "1351.200", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das waren 24\u00a0Milliarden Euro\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.200", 
   "children": [], 
   "end": "1351.880", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "festgeschrieben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.880", 
   "children": [], 
   "end": "1353.280", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Gelder und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.280", 
   "children": [], 
   "end": "1357.040", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was an Ertr\u00e4gen aus den Geldanlagen gezogen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.040", 
   "children": [], 
   "end": "1359.800", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht in Atomenergieprojekte flie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.800", 
   "children": [], 
   "end": "1361.800", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war uns Sozialdemokraten wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.800", 
   "children": [], 
   "end": "1363.520", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das haben wir auch in das Gesetz hineinbekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1363.520", 
   "children": [], 
   "end": "1367.560", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich in gemeinsamer Entscheidung und fraktions\u00fcbergreifend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1367.560", 
   "children": [], 
   "end": "1369.960", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war uns Sozialdemokraten besonders wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.960", 
   "children": [], 
   "end": "1370.400", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.400", 
   "children": [], 
   "end": "1371.920", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1371.920", 
   "children": [], 
   "end": "1375.640", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Investition in Atomenergieprojekte ausgeschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.640", 
   "children": [], 
   "end": "1381.160", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte aber noch kurz auf etwas anderes eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.160", 
   "children": [], 
   "end": "1385.120", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar auf die Verflechtung von milit\u00e4rischer und ziviler Nutzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1385.120", 
   "children": [], 
   "end": "1388.680", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben weltweit das Riesenproblem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1388.680", 
   "children": [], 
   "end": "1391.000", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1391.000", 
   "children": [], 
   "end": "1395.680", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Atomtechnologie milit\u00e4risch genutzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.680", 
   "children": [], 
   "end": "1396.960", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Know-how geb\u00fcndelt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1396.960", 
   "children": [], 
   "end": "1397.440", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.440", 
   "children": [], 
   "end": "1399.600", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird die gro\u00dfe Zukunftsfrage sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1399.600", 
   "children": [], 
   "end": "1401.160", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie schafft man einen Ausstieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.160", 
   "children": [], 
   "end": "1405.080", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir nat\u00fcrlich auch weltweit verfolgen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1405.080", 
   "children": [], 
   "end": "1406.600", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der Atomenergie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1406.600", 
   "children": [], 
   "end": "1412.320", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn in manchen Staaten dieses Know-how f\u00fcr milit\u00e4rische Zwecke genutzt wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1412.320", 
   "children": [], 
   "end": "1413.320", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen Zeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1413.320", 
   "children": [], 
   "end": "1417.200", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen wir leider \u00fcber Mini-Nuke-Diskussionen erfahren m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.200", 
   "children": [], 
   "end": "1419.400", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wieder eine Aufr\u00fcstungsspirale in Gang gesetzt wird,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1419.400", 
   "children": [], 
   "end": "1423.200", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt wahrscheinlich das Zentrum der Atompolitik darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.200", 
   "children": [], 
   "end": "1426.240", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir tats\u00e4chlich wieder eine Abr\u00fcstungspolitik hinbekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1426.240", 
   "children": [], 
   "end": "1428.000", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr steht die SPD ohnehin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.000", 
   "children": [], 
   "end": "1429.760", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Abr\u00fcstungspolitik; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1429.760", 
   "children": [], 
   "end": "1432.280", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es darf keine Aufr\u00fcstungsspirale geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.280", 
   "children": [], 
   "end": "1436.480", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist letztendlich auch die Eintrittspforte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1436.480", 
   "children": [], 
   "end": "1440.320", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um irgendwann weltweit zu einem Ausstieg aus der Atom\u00adenergie zu kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1440.320", 
   "children": [], 
   "end": "1447.400", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte noch ganz kurz auf die von der AfD angef\u00fchrte Kostenentwicklung von 19 bis 50\u00a0Cent pro Kilowattstunde eingehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1447.400", 
   "children": [], 
   "end": "1448.560", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist Ihre Zeit wirklich vorbei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1448.560", 
   "children": [], 
   "end": "1449.240", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1449.240", 
   "children": [], 
   "end": "1450.880", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war doch jetzt ein sch\u00f6ner Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1450.880", 
   "children": [], 
   "end": "1457.120", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Windenergie gibt es f\u00fcr 4\u00a0Cent pro Kilowattstunde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.120", 
   "children": [], 
   "end": "1457.560", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.560", 
   "children": [], 
   "end": "1460.480", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die FDP spricht die Kollegin Judith Skudelny."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.480", 
   "children": [], 
   "end": "1468.840", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1468.840", 
   "children": [], 
   "end": "1471.520", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der fortgeschrittenen Uhrzeit werde ich versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.520", 
   "children": [], 
   "end": "1472.800", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit meiner Redezeit auszukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.800", 
   "children": [], 
   "end": "1474.200", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch aus Respekt vor denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1474.200", 
   "children": [], 
   "end": "1476.280", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch nach uns sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.280", 
   "children": [], 
   "end": "1480.480", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausstieg bis 2022 ist beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.480", 
   "children": [], 
   "end": "1482.120", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Tatsache in diesem Haus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.120", 
   "children": [], 
   "end": "1485.120", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist einstimmiger gesellschaftlicher und politischer Konsens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1485.120", 
   "children": [], 
   "end": "1487.240", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber kann man jammern oder auch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1487.240", 
   "children": [], 
   "end": "1491.680", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir werden 2022 aus der Stromerzeugung per Kernenergie aussteigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.680", 
   "children": [], 
   "end": "1492.960", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Risikobewertung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.960", 
   "children": [], 
   "end": "1494.960", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in Deutschland vorgenommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.960", 
   "children": [], 
   "end": "1497.600", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird allerdings nicht von jedem europ\u00e4ischen Land geteilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.600", 
   "children": [], 
   "end": "1498.600", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.600", 
   "children": [], 
   "end": "1501.720", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manche L\u00e4nder deklarieren die Kernenergie sogar als sauber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.720", 
   "children": [], 
   "end": "1504.240", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie kein CO 2 emittiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.240", 
   "children": [], 
   "end": "1507.600", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich beispielsweise hat nach Abw\u00e4gung beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1507.600", 
   "children": [], 
   "end": "1511.360", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis 2025 aus der Kohleverstromung auszusteigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.360", 
   "children": [], 
   "end": "1517.240", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenzug setzt Frankreich weiter auf die Kernenergie und baut sogar neue kerntechnische Anlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.240", 
   "children": [], 
   "end": "1518.680", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenso wie \u00fcbrigens die Niederlande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1518.680", 
   "children": [], 
   "end": "1520.000", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "England und Finnland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.000", 
   "children": [], 
   "end": "1520.680", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.680", 
   "children": [], 
   "end": "1526.560", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Umfeld im Bereich der Kernenergie und der Risikobewertung in Europa ist sehr uneinheitlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.560", 
   "children": [], 
   "end": "1530.360", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und in diesem uneinheitlichen Umfeld muss Deutschland seine Rolle finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.360", 
   "children": [], 
   "end": "1532.840", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei uns werden die Kernenergieanlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1532.840", 
   "children": [], 
   "end": "1534.920", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bis 2022 am Netz sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.920", 
   "children": [], 
   "end": "1541.440", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter h\u00f6chsten Sicherheitsstandards und vor allem unter Kontrolle der Bundesl\u00e4nder sicher weiterbetrieben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1541.440", 
   "children": [], 
   "end": "1545.360", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sieht bei Anlagen in anderen L\u00e4ndern ein bisschen anders aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.360", 
   "children": [], 
   "end": "1547.000", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben vorhin auf Aachen hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.000", 
   "children": [], 
   "end": "1549.680", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tihange ist eine der Anlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.680", 
   "children": [], 
   "end": "1551.880", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch uns schwer im Magen liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.880", 
   "children": [], 
   "end": "1554.440", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort wurde politischer Druck aufgebaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.440", 
   "children": [], 
   "end": "1555.440", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es beruhigt die Menschen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.440", 
   "children": [], 
   "end": "1560.280", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn als Sicherheitskonzept Jodtabletten an die Bev\u00f6lkerung ausgegeben werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.280", 
   "children": [], 
   "end": "1562.200", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcnschen uns in diesem Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.200", 
   "children": [], 
   "end": "1567.640", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung den politischen Druck hochh\u00e4lt und daf\u00fcr sorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.640", 
   "children": [], 
   "end": "1573.040", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses vergleichsweise unsichere Kraftwerk tats\u00e4chlich zeitnah vom Netz genommen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.040", 
   "children": [], 
   "end": "1577.200", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Beispiel Belgien sehen wir aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.200", 
   "children": [], 
   "end": "1578.040", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schwierig es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.040", 
   "children": [], 
   "end": "1581.680", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Einfluss Deutschlands im Ausland geltend zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1581.680", 
   "children": [], 
   "end": "1584.360", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind nat\u00fcrlich Vorreiter und Vorbild. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.360", 
   "children": [], 
   "end": "1586.480", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber gerade diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.480", 
   "children": [], 
   "end": "1588.600", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine andere Risikobewertung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.600", 
   "children": [], 
   "end": "1590.640", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bewerten auch unsere Vorbildfunktion anders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1590.640", 
   "children": [], 
   "end": "1592.600", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir dort Einfluss nehmen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.600", 
   "children": [], 
   "end": "1594.040", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es umso wichtiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.040", 
   "children": [], 
   "end": "1597.440", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit den Menschen in der Kommunikation bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.440", 
   "children": [], 
   "end": "1599.760", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Teil dieser Kommunikation ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1599.760", 
   "children": [], 
   "end": "1607.200", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "internationale Vertr\u00e4ge und Abkommen einzuhalten sowie internationale Forschungsvorhaben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.200", 
   "children": [], 
   "end": "1608.160", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie besprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.160", 
   "children": [], 
   "end": "1610.040", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis zum Ende gemeinsam durchzuf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.040", 
   "children": [], 
   "end": "1617.880", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen \u00fcbrigens auch diese gemeinsame Forschung im Bereich der nuklearen Energie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.880", 
   "children": [], 
   "end": "1619.720", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00fcberhaupt nukleare Sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.720", 
   "children": [], 
   "end": "1622.560", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Energiekonzepte bewerten zu k\u00f6nnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.560", 
   "children": [], 
   "end": "1624.960", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur wenn wir mit am Tisch sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.960", 
   "children": [], 
   "end": "1626.200", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen wir tats\u00e4chlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1626.200", 
   "children": [], 
   "end": "1630.400", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in den anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern am Ende umgesetzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.400", 
   "children": [], 
   "end": "1633.360", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Einfluss kann sogar so weit gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.360", 
   "children": [], 
   "end": "1637.200", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns an kernenergetischen Anlagen im Ausland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1637.200", 
   "children": [], 
   "end": "1638.440", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie beklagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.440", 
   "children": [], 
   "end": "1638.800", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beteiligen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.800", 
   "children": [], 
   "end": "1639.760", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.760", 
   "children": [], 
   "end": "1641.080", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns beteiligen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.080", 
   "children": [], 
   "end": "1644.120", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir Einfluss auf die Sicherheitsma\u00dfnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1644.120", 
   "children": [], 
   "end": "1645.520", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziehen wir uns zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.520", 
   "children": [], 
   "end": "1647.240", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir nicht mitsprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.240", 
   "children": [], 
   "end": "1648.240", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sitzen wir mit am Tisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.240", 
   "children": [], 
   "end": "1649.440", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.440", 
   "children": [], 
   "end": "1658.040", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Bereich der Sicherheit unsere Bedenken vor Ort einzubringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.040", 
   "children": [], 
   "end": "1660.840", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Letztes zum Thema Forschung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.840", 
   "children": [], 
   "end": "1664.760", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch im Hinblick auf die Kernfusionsforschung m\u00f6chte ich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1664.760", 
   "children": [], 
   "end": "1669.360", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nach unserer \u00dcberzeugung mehr Wissen immer ein Vorteil ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1669.360", 
   "children": [], 
   "end": "1673.760", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht an sich das Wissen um einzelne Technologien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1673.760", 
   "children": [], 
   "end": "1674.720", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Schaden anrichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.720", 
   "children": [], 
   "end": "1675.840", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es sind immer Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.840", 
   "children": [], 
   "end": "1679.800", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die falsche Schl\u00fcsse aus dem Wissen ziehen und falsche Anwendungen vornehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1679.800", 
   "children": [], 
   "end": "1685.560", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch und gerade deswegen wollen wir als Freie Demokraten riskieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.560", 
   "children": [], 
   "end": "1689.480", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Kinder schlauer werden als wir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.480", 
   "children": [], 
   "end": "1692.720", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.720", 
   "children": [], 
   "end": "1699.440", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine vollst\u00e4ndig ideologiefreie und offene Forschung in Deutschland zu gew\u00e4hrleisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.440", 
   "children": [], 
   "end": "1707.680", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenso wie wir heute mit unserem Wissen verantwortungsbewusst umgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1707.680", 
   "children": [], 
   "end": "1709.760", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trauen wir es unseren Kindern zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.760", 
   "children": [], 
   "end": "1714.440", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie mit ihrem Wissen die Zukunft genauso verantwortungsbewusst gestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1714.440", 
   "children": [], 
   "end": "1727.800", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion Die Linke spricht der Kollege Hubertus Zdebel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.800", 
   "children": [], 
   "end": "1729.080", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1729.080", 
   "children": [], 
   "end": "1730.720", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.720", 
   "children": [], 
   "end": "1734.040", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittlerweile ist es 13\u00a0Minuten nach zw\u00f6lf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1734.040", 
   "children": [], 
   "end": "1735.960", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft im Klartext: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1735.960", 
   "children": [], 
   "end": "1742.000", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern vor 32\u00a0Jahren explodierte der Block\u00a04 des AKW Tschernobyl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1742.000", 
   "children": [], 
   "end": "1745.560", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis heute dauern die katastrophalen Folgen an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.560", 
   "children": [], 
   "end": "1751.720", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis heute verschlingen die Aufr\u00e4umarbeiten allein in Tschernobyl viele Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.720", 
   "children": [], 
   "end": "1756.800", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tausende Menschen sind an den Folgen der Radioaktivit\u00e4t gestorben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1756.800", 
   "children": [], 
   "end": "1761.280", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hunderttausende wurden evakuiert und verloren f\u00fcr immer ihre Heimat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1761.280", 
   "children": [], 
   "end": "1772.720", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "32\u00a0Jahre nach Tschernobyl und 7\u00a0Jahre nach der Atomkatastrophe von Fukushima sind in Deutschland noch immer sieben Atommeiler am Netz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1772.720", 
   "children": [], 
   "end": "1776.600", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und noch immer kann auch hier jederzeit ein Super-GAU passieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.600", 
   "children": [], 
   "end": "1778.400", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten wir nicht vergessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.400", 
   "children": [], 
   "end": "1780.000", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Atomausstieg hat angefangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.000", 
   "children": [], 
   "end": "1781.960", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber er ist noch nicht abgeschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.960", 
   "children": [], 
   "end": "1786.920", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geh\u00f6rt einfach zur Wahrheit dazu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1786.920", 
   "children": [], 
   "end": "1788.520", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst vorvorgestern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.520", 
   "children": [], 
   "end": "1789.520", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Dienstag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1789.520", 
   "children": [], 
   "end": "1798.000", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat der BUND eine Studie \u00fcber die Unsicherheiten deutscher Atommeiler vorgelegt und zahlreiche M\u00e4ngel aufgef\u00fchrt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1798.000", 
   "children": [], 
   "end": "1801.840", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr M\u00f6ring hat das ja gerade schon angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.840", 
   "children": [], 
   "end": "1807.640", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Studie zufolge gibt es keine ausreichenden Katastrophenschutzpl\u00e4ne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1807.640", 
   "children": [], 
   "end": "1811.640", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Schutzstandards bei Hochwasser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.640", 
   "children": [], 
   "end": "1815.120", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erdbeben und Anschl\u00e4gen sind mangelhaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.120", 
   "children": [], 
   "end": "1816.840", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Physikerin Oda Becker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.840", 
   "children": [], 
   "end": "1818.600", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Autorin der Studie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.600", 
   "children": [], 
   "end": "1819.320", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.320", 
   "children": [], 
   "end": "1820.600", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.600", 
   "children": [], 
   "end": "1826.400", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eFehler im Reaktorkern werden nur per Zufall gefunden\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.400", 
   "children": [], 
   "end": "1827.520", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist alarmierend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.520", 
   "children": [], 
   "end": "1828.160", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.160", 
   "children": [], 
   "end": "1830.320", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Studie wird festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1830.320", 
   "children": [], 
   "end": "1834.520", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sicherheitsrelevante technische Ma\u00dfnahmen nicht mehr erfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.520", 
   "children": [], 
   "end": "1843.760", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich das f\u00fcr die Betreiber angesichts der geplanten Abschaltungen bis 2021/2022 nicht mehr lohnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.760", 
   "children": [], 
   "end": "1845.000", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Profitsystem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.000", 
   "children": [], 
   "end": "1846.720", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das sollte alarmieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1846.720", 
   "children": [], 
   "end": "1848.960", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hubert Weiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.960", 
   "children": [], 
   "end": "1851.160", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Vorsitzende des BUND, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1851.160", 
   "children": [], 
   "end": "1856.120", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kritisiert die Unt\u00e4tigkeit von Bund und L\u00e4ndern zutreffend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.120", 
   "children": [], 
   "end": "1856.880", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.880", 
   "children": [], 
   "end": "1866.000", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Politik ist das wirtschaftliche Interesse der Betreiber wichtiger als die Sicherheit der Bev\u00f6lkerung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.000", 
   "children": [], 
   "end": "1874.000", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Linken unterst\u00fctzen die Schlussfolgerung des BUND nach sofortigem Atomausstieg und Novellierung des Atomgesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.000", 
   "children": [], 
   "end": "1875.160", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es auch richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.160", 
   "children": [], 
   "end": "1882.480", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Ministerium umgehend zu dieser BUND-Studie mit diesen alarmierenden Nachrichten Stellung nehmen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1882.480", 
   "children": [], 
   "end": "1887.560", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit da Klarheit hergestellt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.560", 
   "children": [], 
   "end": "1889.640", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich jedoch noch eines sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.640", 
   "children": [], 
   "end": "1895.880", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kritik des BUND richtet sich nicht nur an die Bundesregierung und die Atomaufsicht in Bayern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.880", 
   "children": [], 
   "end": "1900.320", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die M\u00e4ngel im Reaktorblock Gundremmingen\u00a0C nicht zum Anlass nimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1900.320", 
   "children": [], 
   "end": "1902.080", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Meiler abzuschalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.080", 
   "children": [], 
   "end": "1905.560", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Gr\u00fcnen in ihrem Antrag zu Recht fordern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.560", 
   "children": [], 
   "end": "1916.160", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kritik des BUND an deutschen Atomkraftwerken ist zu Recht auch auf Reaktoren in den \u00fcbrigen Bundesl\u00e4ndern gem\u00fcnzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.160", 
   "children": [], 
   "end": "1917.920", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtet sich also auch an die Bundesl\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1917.920", 
   "children": [], 
   "end": "1921.800", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die Atomministerien gr\u00fcn gef\u00fchrt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1921.800", 
   "children": [], 
   "end": "1923.680", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier gibt es viel Luft nach oben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.680", 
   "children": [], 
   "end": "1924.680", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.680", 
   "children": [], 
   "end": "1931.360", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Atomausstieg in Deutschland ist nach wie vor nicht vollendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1931.360", 
   "children": [], 
   "end": "1934.000", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch eine Frage der Glaubw\u00fcrdigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.000", 
   "children": [], 
   "end": "1936.080", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er muss vollendet werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1936.080", 
   "children": [], 
   "end": "1946.800", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nach wie vor sind die Uranfabriken in Gronau und Lingen vom Atomausstieg ausgenommen und d\u00fcrfen weiterhin den Brennstoff f\u00fcr Atomkraftwerke in aller Welt exportieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.800", 
   "children": [], 
   "end": "1951.960", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr die maroden Reaktoren Tihange und Doel in Belgien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1951.960", 
   "children": [], 
   "end": "1955.600", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die heute schon zur Sprache gebracht worden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.600", 
   "children": [], 
   "end": "1960.440", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist skandal\u00f6s und muss beendet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.440", 
   "children": [], 
   "end": "1963.720", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch eines zu den Urananreicherungsanlagen sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.720", 
   "children": [], 
   "end": "1965.680", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da bin ich ganz bei Nina Scheer\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.680", 
   "children": [], 
   "end": "1969.480", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Urananreicherungsanlage in Gronau ist janusk\u00f6pfig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1969.480", 
   "children": [], 
   "end": "1974.720", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einerseits kann dort angereichertes Uran f\u00fcr Atomkraftwerke produziert werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.720", 
   "children": [], 
   "end": "1980.440", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der anderen Seite kann mit dieser Technologie Uran derma\u00dfen angereichert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1980.440", 
   "children": [], 
   "end": "1985.880", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass damit Atombomben hergestellt werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.880", 
   "children": [], 
   "end": "1993.520", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen muss sie meines Erachtens genauso wie die Brenn\u00adelementefabrik in Lingen definitiv geschlossen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.520", 
   "children": [], 
   "end": "1995.520", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das fordern wir in unseren Antr\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.520", 
   "children": [], 
   "end": "1997.680", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das muss entsprechend umgesetzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.680", 
   "children": [], 
   "end": "2003.840", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.840", 
   "children": [], 
   "end": "2007.520", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat das Wort der Kollege Michael Kie\u00dfling."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.520", 
   "children": [], 
   "end": "2015.880", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.880", 
   "children": [], 
   "end": "2020.560", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2020.560", 
   "children": [], 
   "end": "2024.800", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.800", 
   "children": [], 
   "end": "2034.640", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Einem der beiden Herren auf der Besuchertrib\u00fcne kann man zum Geburtstag gratulieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2034.640", 
   "children": [], 
   "end": "2040.800", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 0\u00a0Uhr hat er Geburtstag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2040.800", 
   "children": [], 
   "end": "2042.280", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Gl\u00fcckwunsch!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.280", 
   "children": [], 
   "end": "2045.800", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00fcnen m\u00f6chten das Kernkraftwerk Gundremmingen schlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.800", 
   "children": [], 
   "end": "2047.800", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da habe ich aufgehorcht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.800", 
   "children": [], 
   "end": "2051.840", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin ist Gundremmingen nur 80\u00a0Kilometer von meinem Zuhause entfernt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2051.840", 
   "children": [], 
   "end": "2053.320", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich gefragt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.320", 
   "children": [], 
   "end": "2054.960", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es dort St\u00f6rf\u00e4lle? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.960", 
   "children": [], 
   "end": "2057.520", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es dort akute St\u00f6rungen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.520", 
   "children": [], 
   "end": "2058.600", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.600", 
   "children": [], 
   "end": "2059.840", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt sie nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.840", 
   "children": [], 
   "end": "2064.840", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gundremmingen erf\u00fcllt die Sicherheitsanforderungen und die Grenzwerte komplett. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.840", 
   "children": [], 
   "end": "2070.280", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufsichtsbeh\u00f6rde in Bayern h\u00e4tte das Kraftwerk ja sonst bereits stillgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.280", 
   "children": [], 
   "end": "2072.120", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie man nachlesen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.120", 
   "children": [], 
   "end": "2074.000", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das Kraftwerk so ausgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2074.000", 
   "children": [], 
   "end": "2078.000", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einem Bemessungserdbeben standh\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.000", 
   "children": [], 
   "end": "2082.360", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es sich alle 100\u00a0000\u00a0Jahre einmal ereignet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.360", 
   "children": [], 
   "end": "2083.800", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und einem Bemessungshochwasser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2083.800", 
   "children": [], 
   "end": "2086.040", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es alle 10\u00a0000\u00a0Jahre einmal eintritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.040", 
   "children": [], 
   "end": "2088.560", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher ist man da etwas auf Panikmache aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.560", 
   "children": [], 
   "end": "2089.280", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.280", 
   "children": [], 
   "end": "2096.880", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten uns hier vern\u00fcnftig und pragmatisch an die Energiewende machen und die auch gestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.880", 
   "children": [], 
   "end": "2100.440", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in Deutschland trotz des Endes der Kernenergie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.440", 
   "children": [], 
   "end": "2102.880", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir eingel\u00e4utet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.880", 
   "children": [], 
   "end": "2108.000", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer noch hohe Sicherheitsstandards im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2108.000", 
   "children": [], 
   "end": "2114.600", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist Sicherheit im Hinblick auf Kernkraftwerke immer relativ. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2114.600", 
   "children": [], 
   "end": "2117.280", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine 100\u2011prozentige Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.280", 
   "children": [], 
   "end": "2121.160", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es bei den Unf\u00e4llen in Tschernobyl und Fukushima gesehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.160", 
   "children": [], 
   "end": "2124.040", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da war nat\u00fcrlich jedes Opfer eines zu viel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2124.040", 
   "children": [], 
   "end": "2125.560", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch der Hauptgrund daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.560", 
   "children": [], 
   "end": "2132.880", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir aus der Kernenergie ausgestiegen sind und die Energiewende beschleunigt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.880", 
   "children": [], 
   "end": "2134.200", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Atomkommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.200", 
   "children": [], 
   "end": "2141.520", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem von J\u00fcrgen Trittin geleitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.520", 
   "children": [], 
   "end": "2145.240", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat erst 2016 einen ordentlichen Kompromiss gefunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2145.240", 
   "children": [], 
   "end": "2152.160", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im vergangenen Jahr hat der Bundestag dazu das Gesetz zur Neuordnung der Verantwortung in der kerntechnischen Entsorgung beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.160", 
   "children": [], 
   "end": "2158.480", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verantwortung und die Verpflichtungen der Energieversorger wurden darin festgehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.480", 
   "children": [], 
   "end": "2164.640", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen liquide Mittel in einen \u00f6ffentlich-rechtlichen Fonds einzahlen und die Kernkraftwerke abbauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.640", 
   "children": [], 
   "end": "2169.800", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umgekehrt haben die Energieversorger mit dem Gesetz Planungssicherheit gewonnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.800", 
   "children": [], 
   "end": "2170.880", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.880", 
   "children": [], 
   "end": "2174.160", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das eine ist nur mit dem anderen m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.160", 
   "children": [], 
   "end": "2178.800", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00fcnen haben diesen Kompromiss mit ausgearbeitet und ihm zugestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2178.800", 
   "children": [], 
   "end": "2181.560", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und jetzt versuchen sie durch das Hintert\u00fcrchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.560", 
   "children": [], 
   "end": "2183.680", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen wieder zu untergraben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2183.680", 
   "children": [], 
   "end": "2186.680", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine verl\u00e4ssliche Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2186.680", 
   "children": [], 
   "end": "2187.840", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Antrag steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.840", 
   "children": [], 
   "end": "2192.080", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es von Anfang an eine Hybris gewesen sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.080", 
   "children": [], 
   "end": "2194.440", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kernkraft beherrschen zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2194.440", 
   "children": [], 
   "end": "2195.800", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem kann man\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.800", 
   "children": [], 
   "end": "2196.320", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.320", 
   "children": [], 
   "end": "2199.000", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir wissen und in der Vergangenheit erlebt haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.000", 
   "children": [], 
   "end": "2199.920", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.920", 
   "children": [], 
   "end": "2202.120", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist mindestens ebenso eine Hybris, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.120", 
   "children": [], 
   "end": "2202.840", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.840", 
   "children": [], 
   "end": "2211.480", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man k\u00f6nne von einem auf den anderen Tag aus Atomkraft und Kohlekraft aussteigen und nebenbei auch noch die Nachbarl\u00e4nder dazu zwingen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.480", 
   "children": [], 
   "end": "2212.960", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2212.960", 
   "children": [], 
   "end": "2214.440", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen alles tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.440", 
   "children": [], 
   "end": "2215.720", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in unserer Macht steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2215.720", 
   "children": [], 
   "end": "2219.480", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es ein Sicherheitsrisiko f\u00fcr unsere eigene Bev\u00f6lkerung gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2219.480", 
   "children": [], 
   "end": "2224.000", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel ein Kernkraftwerk mit Sicherheitsproblemen an der deutschen Grenze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2224.000", 
   "children": [], 
   "end": "2226.400", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tut unsere Bundesregierung bereits. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2226.400", 
   "children": [], 
   "end": "2230.920", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens gibt es allerdings durchaus unterschiedliche Einsch\u00e4tzungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2230.920", 
   "children": [], 
   "end": "2231.960", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir heute auch schon geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.960", 
   "children": [], 
   "end": "2234.320", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Zust\u00e4nde der Kernkraftwerke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.320", 
   "children": [], 
   "end": "2236.480", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens muss man eingestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2236.480", 
   "children": [], 
   "end": "2241.320", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich eben nicht so gerne Ratschl\u00e4ge von seinen Nachbarstaaten geben l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.320", 
   "children": [], 
   "end": "2244.080", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die nationale Energiepolitik geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.080", 
   "children": [], 
   "end": "2246.600", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben keine rechtliche Handhabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2246.600", 
   "children": [], 
   "end": "2251.760", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Einflussm\u00f6glichkeiten \u00fcber die EU und andere internationale Gremien sind begrenzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.760", 
   "children": [], 
   "end": "2254.080", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso schlimmer ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2254.080", 
   "children": [], 
   "end": "2257.160", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gr\u00fcnen nun in der \u00d6ffentlichkeit den Eindruck erwecken wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2257.160", 
   "children": [], 
   "end": "2261.520", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als k\u00f6nnten wir den Betrieb der Kernkraftwerke in Nachbarl\u00e4ndern wie Belgien verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.520", 
   "children": [], 
   "end": "2266.440", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer wieder wird dazu zum Beispiel ein Stopp von Brennelementlieferungen aus Deutschland gefordert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2266.440", 
   "children": [], 
   "end": "2271.000", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das habe ich heute schon geh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.000", 
   "children": [], 
   "end": "2272.760", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird damit aber eine Hoffnung geweckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.760", 
   "children": [], 
   "end": "2274.320", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht erf\u00fcllt werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.320", 
   "children": [], 
   "end": "2275.000", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2275.000", 
   "children": [], 
   "end": "2275.800", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnen uns bem\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2275.800", 
   "children": [], 
   "end": "2277.680", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen politischen Druck aufbauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.680", 
   "children": [], 
   "end": "2280.120", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eine echte Handhabe haben wir nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2280.120", 
   "children": [], 
   "end": "2286.360", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Brennelemente zum Betrieb der Anlagen kann man sich auch schlichtweg woanders auf dem Weltmarkt besorgen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.360", 
   "children": [], 
   "end": "2288.560", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz abgesehen davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2288.560", 
   "children": [], 
   "end": "2294.640", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch hier europarechtlich gebunden sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2294.640", 
   "children": [], 
   "end": "2298.440", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also lassen Sie uns nun die Kernkraft zu Ende bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.440", 
   "children": [], 
   "end": "2300.800", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben vern\u00fcnftig! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.800", 
   "children": [], 
   "end": "2308.600", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausbau der erneuerbaren Energien kann nur Hand in Hand mit einem vern\u00fcnftigen Ausstieg aus der Kernkraft und aus der Kohlekraft gelingen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2308.600", 
   "children": [], 
   "end": "2312.120", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Planungssicherheit ist dabei besonders wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.120", 
   "children": [], 
   "end": "2316.160", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die B\u00fcrger und Unternehmen in unserem Land nicht \u00fcber Geb\u00fchr belasten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2316.160", 
   "children": [], 
   "end": "2319.120", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns gemeinsam an der Energiewende arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2319.120", 
   "children": [], 
   "end": "2322.280", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unaufgeregt und unideologisch!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.280", 
   "children": [], 
   "end": "2323.480", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.480", 
   "children": [], 
   "end": "2332.360", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die SPD-Fraktion hat das Wort der Kollege Timon Gremmels."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.360", 
   "children": [], 
   "end": "2341.640", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.640", 
   "children": [], 
   "end": "2344.200", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.200", 
   "children": [], 
   "end": "2346.680", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur ein kurzer Satz zur rechten Seite dieses Hauses: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.680", 
   "children": [], 
   "end": "2348.920", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind nicht die Alternative f\u00fcr Deutschland; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.920", 
   "children": [], 
   "end": "2351.200", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind die Atomlobbypartei f\u00fcr Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.200", 
   "children": [], 
   "end": "2352.840", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2352.840", 
   "children": [], 
   "end": "2354.760", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf sind Sie auch noch stolz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2354.760", 
   "children": [], 
   "end": "2356.720", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich kann Ihnen eines sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.720", 
   "children": [], 
   "end": "2360.240", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine gesellschaftliche Mehrheit f\u00fcr Ihre Position. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.240", 
   "children": [], 
   "end": "2360.320", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.320", 
   "children": [], 
   "end": "2361.880", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glichst viele Menschen haben geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2361.880", 
   "children": [], 
   "end": "2364.440", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der Kollege hier heute vorgetragen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.440", 
   "children": [], 
   "end": "2367.360", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war eine Verh\u00f6hnung der Opfer von Tschernobyl\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2367.360", 
   "children": [], 
   "end": "2369.240", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das am Gedenktag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2369.240", 
   "children": [], 
   "end": "2372.720", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.720", 
   "children": [], 
   "end": "2377.720", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war im April 1986 zehn Jahre alt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.720", 
   "children": [], 
   "end": "2380.560", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich hatte es als Kind nicht verstanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2380.560", 
   "children": [], 
   "end": "2383.720", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich durfte nicht mehr drau\u00dfen spielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2383.720", 
   "children": [], 
   "end": "2387.320", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "musste jeden Tag nach der Schule duschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2387.320", 
   "children": [], 
   "end": "2390.440", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "musste wochenlang ein Milchpulver-Wasser-Gemisch trinken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.440", 
   "children": [], 
   "end": "2392.440", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich hat das als Kind gepr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.440", 
   "children": [], 
   "end": "2395.360", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine klare \u00dcberzeugung f\u00fcr die Energiewende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.360", 
   "children": [], 
   "end": "2399.120", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Einstieg in die erneuerbaren Energien hat damit etwas zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2399.120", 
   "children": [], 
   "end": "2401.520", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.520", 
   "children": [], 
   "end": "2405.520", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Sozialdemokraten k\u00e4mpfen f\u00fcr den Atomausstieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.520", 
   "children": [], 
   "end": "2406.680", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar konsequent."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2406.680", 
   "children": [], 
   "end": "2407.760", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2407.760", 
   "children": [], 
   "end": "2412.240", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss ich jetzt an die Kollegen unseres aktuellen Koalitionspartners richten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.240", 
   "children": [], 
   "end": "2414.000", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu nicht erst Fukushima gebraucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.000", 
   "children": [], 
   "end": "2416.080", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Jahr der Tschernobyl-Katastrophe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.080", 
   "children": [], 
   "end": "2419.600", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem Parteitag in N\u00fcrnberg 1986, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2419.600", 
   "children": [], 
   "end": "2420.000", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erkannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.000", 
   "children": [], 
   "end": "2422.120", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Technologie keine Zukunft hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2422.120", 
   "children": [], 
   "end": "2425.440", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seitdem haben wir konsequent f\u00fcr Alternativen geworben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2425.440", 
   "children": [], 
   "end": "2426.000", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2426.000", 
   "children": [], 
   "end": "2433.560", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2433.560", 
   "children": [], 
   "end": "2433.840", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2433.840", 
   "children": [], 
   "end": "2434.680", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2434.680", 
   "children": [], 
   "end": "2436.960", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.960", 
   "children": [], 
   "end": "2437.280", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2437.280", 
   "children": [], 
   "end": "2438.280", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gremmels, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2438.280", 
   "children": [], 
   "end": "2441.200", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie eine Zwischenfrage erlauben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2441.200", 
   "children": [], 
   "end": "2448.040", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe hier den Bericht der Weltgesundheitsorganisation zum 30.\u00a0Jahrestag der Katastrophe von Tschernobyl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2448.040", 
   "children": [], 
   "end": "2450.280", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen gerne eine Schlussfolgerung vorlesen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2450.280", 
   "children": [], 
   "end": "2451.240", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00dcbersetzung ist von mir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2451.240", 
   "children": [], 
   "end": "2453.200", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich kann es auch auf Englisch vortragen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.200", 
   "children": [], 
   "end": "2455.520", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re mir egal.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.520", 
   "children": [], 
   "end": "2457.560", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die WHO konstatiert hier: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.560", 
   "children": [], 
   "end": "2458.600", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2458.600", 
   "children": [], 
   "end": "2460.560", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Tschernobyl-Mythen zu zerstreuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2460.560", 
   "children": [], 
   "end": "2462.240", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um klarzumachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2462.240", 
   "children": [], 
   "end": "2470.480", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr die meisten von der Tschernobyl-Katastrophe betroffenen Menschen die Strahlung nicht der bestimmende Faktor im breiten Spektrum der gesundheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.480", 
   "children": [], 
   "end": "2473.760", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sozio\u00ad\u00f6konomischen Probleme der betroffenen Region ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.760", 
   "children": [], 
   "end": "2475.920", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist Ihnen das bekannt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.920", 
   "children": [], 
   "end": "2478.200", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der WHO-Bericht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.200", 
   "children": [], 
   "end": "2481.240", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2481.240", 
   "children": [], 
   "end": "2482.520", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben wieder einmal bewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2482.520", 
   "children": [], 
   "end": "2484.040", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Opfer verh\u00f6hnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2484.040", 
   "children": [], 
   "end": "2484.760", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2484.760", 
   "children": [], 
   "end": "2486.160", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Tschernobyl gestorben sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.160", 
   "children": [], 
   "end": "2487.800", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die wahren Opfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.800", 
   "children": [], 
   "end": "2491.760", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie verh\u00f6hnen sie mit Ihren Reden hier im Deutschen Bundestag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.760", 
   "children": [], 
   "end": "2492.480", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde das peinlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.480", 
   "children": [], 
   "end": "2493.960", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde das armselig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2493.960", 
   "children": [], 
   "end": "2495.560", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das m\u00fcssen Sie verantworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.560", 
   "children": [], 
   "end": "2497.800", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.800", 
   "children": [], 
   "end": "2500.760", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich jetzt f\u00fcr die SPD sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2500.760", 
   "children": [], 
   "end": "2501.800", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2501.800", 
   "children": [], 
   "end": "2506.640", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Jahre\u00a02022 in Deutschland das letzte AKW vom Netz geht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2506.640", 
   "children": [], 
   "end": "2507.920", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2507.920", 
   "children": [], 
   "end": "2509.240", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.240", 
   "children": [], 
   "end": "2510.280", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2510.280", 
   "children": [], 
   "end": "2513.000", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gr\u00fcnen konnten das ja nicht machen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2513.000", 
   "children": [], 
   "end": "2513.600", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich h\u00e4tte mich gefreut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2513.600", 
   "children": [], 
   "end": "2515.320", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie uns auch mal gelobt h\u00e4tten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.320", 
   "children": [], 
   "end": "2515.840", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber gut\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.840", 
   "children": [], 
   "end": "2516.480", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.480", 
   "children": [], 
   "end": "2522.840", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere ehemalige Bundesumweltministerin Barbara Hendricks in den letzten vier Jahren einen verdammt guten Job gemacht hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.840", 
   "children": [], 
   "end": "2528.880", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man nach den schwarz-gelben Chaostagen in der Atompolitik auch einmal sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2528.880", 
   "children": [], 
   "end": "2534.720", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Jahren\u00a02010 und 2011 hat Barbara Hendricks wieder Ordnung in den Laden gebracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.720", 
   "children": [], 
   "end": "2541.600", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben mit dem nationalen Entsorgungsprogramm erstmals eine langfristige Strategie f\u00fcr die Entsorgung der Brennelemente auf den Weg gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2541.600", 
   "children": [], 
   "end": "2548.640", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns um die R\u00fcckf\u00fchrung der radioaktiven Abf\u00e4lle aus den Wiederaufbereitungsanlagen La\u00a0Hague und Sellafield gek\u00fcmmert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.640", 
   "children": [], 
   "end": "2550.200", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben daf\u00fcr gesorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2550.200", 
   "children": [], 
   "end": "2555.680", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit Belgien ein Abkommen f\u00fcr den besseren Austausch in Fragen der nuklearen Sicherheit unterzeichnet wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.680", 
   "children": [], 
   "end": "2558.120", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Stromkonzerne dazu gebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.120", 
   "children": [], 
   "end": "2561.640", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie im Rahmen der Stilllegung auch zur Zahlung verpflichtet sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.640", 
   "children": [], 
   "end": "2563.160", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.160", 
   "children": [], 
   "end": "2564.480", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie mehr zahlen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2564.480", 
   "children": [], 
   "end": "2565.960", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist ein gro\u00dfer Fortschritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.960", 
   "children": [], 
   "end": "2568.000", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in diesem Punkt \u00fcberhaupt vorangekommen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.000", 
   "children": [], 
   "end": "2572.200", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir haben die Novelle zum Standortauswahlgesetz auf den Weg gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2572.200", 
   "children": [], 
   "end": "2572.400", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2572.400", 
   "children": [], 
   "end": "2573.960", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind f\u00fcnf tolle Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2573.960", 
   "children": [], 
   "end": "2575.800", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Barbara Hendricks hier durchgesetzt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2575.800", 
   "children": [], 
   "end": "2576.480", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.480", 
   "children": [], 
   "end": "2577.560", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich geh\u00f6rt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2577.560", 
   "children": [], 
   "end": "2580.240", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Koalitionspartner nicht immer leicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.240", 
   "children": [], 
   "end": "2585.200", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bringen auch im aktuellen Koalitionsvertrag einiges auf den Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2585.200", 
   "children": [], 
   "end": "2588.840", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei diesem Punkt kann Herr M\u00f6ring noch einmal zuh\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2588.840", 
   "children": [], 
   "end": "2592.480", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im aktuellen Koalitionsvertrag haben wir festgelegt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.480", 
   "children": [], 
   "end": "2595.760", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eKeine EU-F\u00f6rderung f\u00fcr neue Atomkraftwerke.\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2595.760", 
   "children": [], 
   "end": "2600.920", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konsequente \u201eBeendigung aller Beteiligungen staatlicher Fonds an AKWs\u201c\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2600.920", 
   "children": [], 
   "end": "2603.080", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das steht im Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2603.080", 
   "children": [], 
   "end": "2605.000", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch daf\u00fcr haben wir gesorgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2605.000", 
   "children": [], 
   "end": "2606.480", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens wollen wir verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.480", 
   "children": [], 
   "end": "2612.000", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Brennelemente aus deutscher Produktion ins Ausland verkauft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2612.000", 
   "children": [], 
   "end": "2616.360", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Punkte haben wir im Koalitionsvertrag verankert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2616.360", 
   "children": [], 
   "end": "2616.920", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Es tut mir ja leid, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2616.920", 
   "children": [], 
   "end": "2617.840", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kotting-Uhl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.840", 
   "children": [], 
   "end": "2620.120", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Ihnen die Themen weggenommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.120", 
   "children": [], 
   "end": "2622.360", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die SPD kann das auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2622.360", 
   "children": [], 
   "end": "2623.960", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir sehr sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.960", 
   "children": [], 
   "end": "2627.920", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Svenja Schulze als Umweltministerin das hervorragend weitermachen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2627.920", 
   "children": [], 
   "end": "2628.440", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2628.440", 
   "children": [], 
   "end": "2630.520", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden alles daf\u00fcr tun\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2630.520", 
   "children": [], 
   "end": "2631.800", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da gibt es auch keinen Zweifel\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.800", 
   "children": [], 
   "end": "2637.760", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland sp\u00e4testens 2022 unumkehrbar aus der Nutzung der Atomenergie ausgestiegen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.760", 
   "children": [], 
   "end": "2644.440", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "36\u00a0Jahre nach Tschernobyl ist dann das Thema Kernenergie in Deutschland endlich beendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.440", 
   "children": [], 
   "end": "2645.920", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2645.920", 
   "children": [], 
   "end": "2646.840", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2646.840", 
   "children": [], 
   "end": "2647.560", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gl\u00fcck auf! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.560", 
   "children": [], 
   "end": "2650.240", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe die Zeit auf die Sekunde genau eingehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2650.240", 
   "children": [], 
   "end": "2652.040", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Prost!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2652.040", 
   "children": [], 
   "end": "2653.240", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sehr l\u00f6blich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2653.240", 
   "children": [], 
   "end": "2654.920", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2654.920", 
   "children": [], 
   "end": "2663.640", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/1731 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.640", 
   "children": [], 
   "end": "2665.960", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.960", 
   "children": [], 
   "end": "2666.320", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.320", 
   "children": [], 
   "end": "2667.800", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2667.800", 
   "children": [], 
   "end": "2670.000", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe Tagesordnungspunkt\u00a019 auf:"
   ]
  }
 ]
}