{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.120", 
   "children": [], 
   "end": "8.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.000", 
   "children": [], 
   "end": "13.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir feiern heute den 70.\u00a0Jahrestag der Gr\u00fcndung des Staates Israel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.640", 
   "children": [], 
   "end": "15.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.600", 
   "children": [], 
   "end": "17.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu feiern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.400", 
   "children": [], 
   "end": "21.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil dort etwas gelungen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.520", 
   "children": [], 
   "end": "25.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in der Geschichte kaum m\u00f6glich erschien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.040", 
   "children": [], 
   "end": "29.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00adTheodor Herzl und Arthur Balfour sind hier zu Recht erw\u00e4hnt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.280", 
   "children": [], 
   "end": "34.640", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich will auch an die Tausende von j\u00fcdischen Siedlern und Pionieren erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.640", 
   "children": [], 
   "end": "35.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Pal\u00e4stina, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.480", 
   "children": [], 
   "end": "37.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Land ihrer Vorfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.320", 
   "children": [], 
   "end": "39.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch lange vor dem Holocaust angefangen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.560", 
   "children": [], 
   "end": "41.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "j\u00fcdisches Leben wieder aufzubauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.560", 
   "children": [], 
   "end": "45.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war aber erst der Zivilisationsbruch der Schoah, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.400", 
   "children": [], 
   "end": "47.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Holocaust, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.480", 
   "children": [], 
   "end": "48.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der m\u00f6glich gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.720", 
   "children": [], 
   "end": "54.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die internationale Gemeinschaft der Gr\u00fcndung des Staates Israel zustimmen konnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.160", 
   "children": [], 
   "end": "63.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 29.\u00a0November 1947 beschlossen die Vereinten Nationen die Errichtung des Staates Israel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.840", 
   "children": [], 
   "end": "70.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung am 14.\u00a0Mai 1948, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.840", 
   "children": [], 
   "end": "72.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als David Ben-Gurion die Urkunde verlas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.840", 
   "children": [], 
   "end": "78.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der der Staat auf Grundlage dieses Beschlusses der Vereinten Nationen errichtet wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.440", 
   "children": [], 
   "end": "83.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erfolgten noch in derselben Nacht die Angriffe der arabischen Nachbarn auf den Staat Israel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.560", 
   "children": [], 
   "end": "86.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der heute genauso bedroht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.680", 
   "children": [], 
   "end": "100.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso verteidigt werden muss und genauso die Hilfe der internationalen Gemeinschaft braucht wie in der Nacht seiner Gr\u00fcndung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.280", 
   "children": [], 
   "end": "104.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und doch ist die Entwicklung des Staates Israel eine einzige Erfolgsgeschichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.480", 
   "children": [], 
   "end": "106.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Land der Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.680", 
   "children": [], 
   "end": "109.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Menschen ohne Furcht vor Antisemitismus leben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.920", 
   "children": [], 
   "end": "115.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein hochentwickelter Industriestaat mit Rechtsstaatlichkeit und Marktwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.320", 
   "children": [], 
   "end": "119.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist die einzige funktionierende Demokratie im Nahen Osten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.040", 
   "children": [], 
   "end": "126.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Israel ist heute ein wichtiger wirtschaftlicher und politischer Partner Deutschlands und der Europ\u00e4ischen Union."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.160", 
   "children": [], 
   "end": "128.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber angesichts der Spannungen in der Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.960", 
   "children": [], 
   "end": "131.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Lage in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.200", 
   "children": [], 
   "end": "135.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Sich-Heran-Arbeitens des Iran an die israelische Grenze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.240", 
   "children": [], 
   "end": "138.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angesichts gemeinsamer Bedrohung durch den Terrorismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.640", 
   "children": [], 
   "end": "144.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch angesichts gemeinsamer wirtschaftlicher und politischer Interessen ist es das Gebot der Stunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.040", 
   "children": [], 
   "end": "145.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.160", 
   "children": [], 
   "end": "148.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zusammenarbeit mit Israel noch viel st\u00e4rker auszubauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.840", 
   "children": [], 
   "end": "149.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.800", 
   "children": [], 
   "end": "161.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein solcher feierlicher Anlass wie dieser Jahrestag ist sicher ein guter Zeitpunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.400", 
   "children": [], 
   "end": "167.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich an die wirklich gro\u00dfen Linien heranzuarbeiten und sie zu diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.920", 
   "children": [], 
   "end": "169.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich bedauere wirklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.320", 
   "children": [], 
   "end": "170.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht gelungen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.360", 
   "children": [], 
   "end": "174.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den vier demokratischen Fraktionen der Mitte einen gemeinsamen Antrag vorzulegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.960", 
   "children": [], 
   "end": "177.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich kann nicht verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.320", 
   "children": [], 
   "end": "181.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gr\u00fcnen bei einem Antrag der Linken mitgegangen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.480", 
   "children": [], 
   "end": "181.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.880", 
   "children": [], 
   "end": "190.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in der Vergangenheit durch Fraternisierung mit radikalen und gewaltt\u00e4tigen arabischen Gruppen hervorgetan hat"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.680", 
   "children": [], 
   "end": "195.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deren Anh\u00e4nger viele Ma\u00dfnahmen der sogenannten BDS-Boykott-Bewegung unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.720", 
   "children": [], 
   "end": "199.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das im Europ\u00e4ischen Parlament selber erleben m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.360", 
   "children": [], 
   "end": "200.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Lieber Kollege Nouripour, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.800", 
   "children": [], 
   "end": "202.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Antrag steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.120", 
   "children": [], 
   "end": "206.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die deutsche BDS-Bewegung abgelehnt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.480", 
   "children": [], 
   "end": "210.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe in Br\u00fcssel selbst erleben m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.040", 
   "children": [], 
   "end": "225.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die GUE-Fraktion immer wieder antiisraelische Ma\u00dfnahmen der Boykott-Bewegung unterst\u00fctzt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.840", 
   "children": [], 
   "end": "226.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lade die Gr\u00fcnen ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.800", 
   "children": [], 
   "end": "228.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich das noch einmal zu \u00fcberlegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.760", 
   "children": [], 
   "end": "230.280", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Antrag hei\u00dft es auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.280", 
   "children": [], 
   "end": "236.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Problem im Hinblick auf die Zweistaatenl\u00f6sung sei die Uneinigkeit zwischen Hamas und PLO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.320", 
   "children": [], 
   "end": "241.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Hamas schafft Probleme nicht nur wegen ihrer Uneinigkeit mit der PLO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.800", 
   "children": [], 
   "end": "242.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Fatah. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.920", 
   "children": [], 
   "end": "247.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie spricht dem Staat Israel bis heute jegliches Existenzrecht ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.280", 
   "children": [], 
   "end": "250.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange israelisches Territorium aus dem Gazastreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.920", 
   "children": [], 
   "end": "253.560", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch aus dem Libanon oder sogar aus Syrien beschossen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.560", 
   "children": [], 
   "end": "255.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann es aber keinen Frieden geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.120", 
   "children": [], 
   "end": "264.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anerkennung Pal\u00e4stinas als Staat im Rahmen einer Zweistaatenl\u00f6sung muss das Ergebnis erfolgreicher Friedensverhandlungen sein und kann keine Vorbedingung sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.400", 
   "children": [], 
   "end": "268.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns als Freie Demokraten sind drei Dinge klar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.440", 
   "children": [], 
   "end": "271.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens m\u00fcssen Deutschland und Europa alles tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.240", 
   "children": [], 
   "end": "273.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Israel und die Pal\u00e4stinenser wieder an den Verhandlungstisch zur\u00fcckkehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.960", 
   "children": [], 
   "end": "277.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier hat die Genfer Initiative sinnvolle Vorschl\u00e4ge gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.320", 
   "children": [], 
   "end": "279.080", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ziel bleibt ein j\u00fcdischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.080", 
   "children": [], 
   "end": "285.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "demokratischer Staat Israel in anerkannten und dauerhaft sicheren Grenzen an der Seite eines unabh\u00e4ngigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.560", 
   "children": [], 
   "end": "288.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "demokratischen und lebensf\u00e4higen pal\u00e4stinensischen Staates."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.640", 
   "children": [], 
   "end": "291.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens m\u00fcssen wir alles daf\u00fcr tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.320", 
   "children": [], 
   "end": "298.320", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass weder in Deutschland noch in Europa oder irgendwo sonst in der Welt antisemitische oder israelfeindliche \u00c4u\u00dferungen toleriert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.320", 
   "children": [], 
   "end": "305.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens wollen wir die Zusammenarbeit zwischen unseren L\u00e4ndern weiter vertiefen gerade im Hinblick auf die Jugend und die Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.640", 
   "children": [], 
   "end": "310.800", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Weiterentwicklung des regen Austausches hin zu einem deutsch-israelischen Jugendwerk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.800", 
   "children": [], 
   "end": "313.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit unsere Beziehungen auch in aller Zukunft eng und herzlich bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.760", 
   "children": [], 
   "end": "314.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.680", 
   "children": [], 
   "end": "323.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort der Kollege Dr.\u00a0Dietmar Bartsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.240", 
   "children": [], 
   "end": "325.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorsitzender der Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}