{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.560", 
   "children": [], 
   "end": "10.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.760", 
   "children": [], 
   "end": "13.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.360", 
   "children": [], 
   "end": "22.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den deutschen Kinos l\u00e4uft zurzeit der Film \u201eDie dunkelste Stunde\u201c \u00fcber den englischen Kriegspremier Winston Churchill. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.480", 
   "children": [], 
   "end": "28.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Lehrfilm \u00fcber die Kraft des Wortes in einer fast ausweglosen Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.680", 
   "children": [], 
   "end": "35.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als England sich mit fast leeren H\u00e4nden und eben leidenschaftlichen Worten verteidigen musste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.040", 
   "children": [], 
   "end": "37.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun liegt es mir fern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.360", 
   "children": [], 
   "end": "42.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frau Bundeskanzlerin mit dem wortgewaltigen Winston Churchill vergleichen zu wollen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.280", 
   "children": [], 
   "end": "46.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ein bisschen mehr Pathos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.760", 
   "children": [], 
   "end": "48.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein bisschen mehr Tiefgang"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.960", 
   "children": [], 
   "end": "49.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder auch das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.760", 
   "children": [], 
   "end": "55.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Helmut Schmidt einmal kritisch \u201eVision\u201c genannt hat,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.200", 
   "children": [], 
   "end": "59.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte ich mir schon gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.160", 
   "children": [], 
   "end": "63.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Lindner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.960", 
   "children": [], 
   "end": "64.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.160", 
   "children": [], 
   "end": "64.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.960", 
   "children": [], 
   "end": "66.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "behaupten ja wieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.400", 
   "children": [], 
   "end": "69.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gespaltene Gesellschaft vers\u00f6hnen zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.840", 
   "children": [], 
   "end": "73.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit der Kraft der Ansprache\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.400", 
   "children": [], 
   "end": "87.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht mehr ganz so gro\u00dfe Koalition sozusagen als Schmiermittel zur Integration der t\u00e4glich neu Ankommenden in die Gemeinschaft der schon l\u00e4nger hier Lebenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.000", 
   "children": [], 
   "end": "91.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Deutschen war bei Ihnen schon lange nicht mehr die Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.640", 
   "children": [], 
   "end": "96.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Manuskript Ihrer Rede habe ich das Wort nicht gefunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.400", 
   "children": [], 
   "end": "100.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie haben das erste Mal wieder von Deutschen gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.000", 
   "children": [], 
   "end": "101.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Erfolg der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.960", 
   "children": [], 
   "end": "107.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.080", 
   "children": [], 
   "end": "107.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.640", 
   "children": [], 
   "end": "112.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal in der Legislaturperiode schw\u00f6ren Sie einen Eid. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.760", 
   "children": [], 
   "end": "114.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er gemahnt Sie an die Verpflichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.560", 
   "children": [], 
   "end": "118.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaden vom deutschen Volk fernzuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.040", 
   "children": [], 
   "end": "120.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie das aus unserer Sicht nicht tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.840", 
   "children": [], 
   "end": "122.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "belegen die Koalitionsverhandlungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.640", 
   "children": [], 
   "end": "127.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Masseneinwanderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.160", 
   "children": [], 
   "end": "128.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.560", 
   "children": [], 
   "end": "131.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht ungebremst weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.080", 
   "children": [], 
   "end": "132.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Obergrenze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.560", 
   "children": [], 
   "end": "135.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gefordert einmal von Ihrem Innenminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.200", 
   "children": [], 
   "end": "136.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.720", 
   "children": [], 
   "end": "143.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein der Zufall und die Wetterkonditionen auf dem Mittelmeer entscheiden \u00fcber die Zahl der Neuank\u00f6mmlinge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.880", 
   "children": [], 
   "end": "155.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eHerrschaft des Unrechts\u201c hat Ihr Innenminister es einmal genannt und wird darin von einem deutschen Obergericht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.520", 
   "children": [], 
   "end": "157.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Oberlandesgericht Koblenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.200", 
   "children": [], 
   "end": "158.040", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "best\u00e4tigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.040", 
   "children": [], 
   "end": "165.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das in der Begr\u00fcndung seiner Entscheidung vom 14.\u00a0Februar 2017 die bemerkenswerten S\u00e4tze schrieb\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.000", 
   "children": [], 
   "end": "167.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere mit Erlaubnis des Pr\u00e4sidenten\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.400", 
   "children": [], 
   "end": "171.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwar hat sich der Betroffene durch seine unerlaubte Einreise in die Bundesrepublik\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.680", 
   "children": [], 
   "end": "173.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "strafbar gemacht\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.160", 
   "children": [], 
   "end": "188.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die rechtsstaatliche Ordnung in der Bundesrepublik ist in diesem Bereich jedoch seit rund eineinhalb Jahren au\u00dfer Kraft gesetzt und die illegale Einreise ins Bundesgebiet wird momentan de facto nicht mehr strafrechtlich verfolgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.080", 
   "children": [], 
   "end": "190.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.120", 
   "children": [], 
   "end": "191.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.640", 
   "children": [], 
   "end": "194.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtsbruch als Dauerzustand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.280", 
   "children": [], 
   "end": "195.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und kein Ende abzusehen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.720", 
   "children": [], 
   "end": "206.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mir Ihren Koalitionsvertrag anschaue und mir die Leidenschaft vor Augen f\u00fchre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.120", 
   "children": [], 
   "end": "213.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der erstaunlicherweise besonders Sozialdemokraten den Familiennachzug subsidi\u00e4r Gesch\u00fctzter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.680", 
   "children": [], 
   "end": "214.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also von Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.440", 
   "children": [], 
   "end": "217.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kein dauerhaftes Aufenthaltsrecht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.240", 
   "children": [], 
   "end": "218.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchgesetzt haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.680", 
   "children": [], 
   "end": "222.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1\u00a0000 pro Monat und H\u00e4rtef\u00e4lle obenauf\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.720", 
   "children": [], 
   "end": "224.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frage ich mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.480", 
   "children": [], 
   "end": "233.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Verk\u00e4uferin in Dresden oder welcher Bandarbeiter in Wolfsburg daran auch nur das geringste Interesse nimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.680", 
   "children": [], 
   "end": "235.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie m\u00fcssen ja wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.600", 
   "children": [], 
   "end": "242.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr wen Sie Politik machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.240", 
   "children": [], 
   "end": "248.480", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weder im Wahlkampf noch im Koalitionsvertrag noch in der Regierungserkl\u00e4rung spielen Attent\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.480", 
   "children": [], 
   "end": "250.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Messermorde und Vergewaltigungen eine Rolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.880", 
   "children": [], 
   "end": "252.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.760", 
   "children": [], 
   "end": "258.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kriminalit\u00e4tsrate unter Migranten erheblich h\u00f6her ist als unter Einheimischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.320", 
   "children": [], 
   "end": "260.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht die aberwitzigen Kosten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.680", 
   "children": [], 
   "end": "261.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kommen gar nicht vor\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.920", 
   "children": [], 
   "end": "266.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der illegalen Zuwanderung in H\u00f6he von 50\u00a0Milliarden Euro j\u00e4hrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.640", 
   "children": [], 
   "end": "270.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Institut der deutschen Wirtschaft berechnet hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.320", 
   "children": [], 
   "end": "271.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.360", 
   "children": [], 
   "end": "273.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Sie gut und gerne leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.200", 
   "children": [], 
   "end": "274.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.280", 
   "children": [], 
   "end": "281.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekommt ein Syrer mit zwei Ehefrauen und sechs Kindern in Pinneberg ein ganzes Haus und \u00fcppige Sozialleistungen geschenkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.360", 
   "children": [], 
   "end": "285.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend immer mehr Deutsche obdachlos werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.200", 
   "children": [], 
   "end": "290.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allein hier in Berlin gibt es 6\u00a0000 davon\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.480", 
   "children": [], 
   "end": "296.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer mehr Rentner verarmt sind und ihr Essen von Lebensmitteltafeln holen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.560", 
   "children": [], 
   "end": "299.800", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das dann nicht zusammengeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.800", 
   "children": [], 
   "end": "304.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen sich die freiwilligen Helfer der Tafeln auch noch beschimpfen lassen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.040", 
   "children": [], 
   "end": "306.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie k\u00fcrzlich in Essen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.720", 
   "children": [], 
   "end": "307.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.080", 
   "children": [], 
   "end": "309.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.080", 
   "children": [], 
   "end": "310.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gesellschaft zerf\u00e4llt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.840", 
   "children": [], 
   "end": "316.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie selbst haben im Fernsehen vor No-go-Areas gewarnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.640", 
   "children": [], 
   "end": "318.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.480", 
   "children": [], 
   "end": "320.280", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere Sie\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.280", 
   "children": [], 
   "end": "322.160", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2026 solche R\u00e4ume gibt es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.160", 
   "children": [], 
   "end": "328.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die muss man dann auch beim Namen nennen und etwas dagegen tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.200", 
   "children": [], 
   "end": "328.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.680", 
   "children": [], 
   "end": "329.480", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.480", 
   "children": [], 
   "end": "330.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist \u201eman\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.400", 
   "children": [], 
   "end": "340.880", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.880", 
   "children": [], 
   "end": "345.880", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Folgen Ihrer Politik der offenen Grenzen holen Sie aber nicht nur in der Innenpolitik ein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.880", 
   "children": [], 
   "end": "350.480", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn niemand in Europa will die Folgen dieser Politik tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.480", 
   "children": [], 
   "end": "352.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Recht sagen die Polen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.440", 
   "children": [], 
   "end": "352.920", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ungarn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.920", 
   "children": [], 
   "end": "354.240", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Slowaken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.240", 
   "children": [], 
   "end": "354.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tschechen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.680", 
   "children": [], 
   "end": "357.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Frau Merkel Menschen nach Deutschland holt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.160", 
   "children": [], 
   "end": "359.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht uns das nichts an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.160", 
   "children": [], 
   "end": "362.080", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Einladung nicht ausgesprochen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.080", 
   "children": [], 
   "end": "365.040", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recht haben diese V\u00f6lker und deren Staatsm\u00e4nner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.040", 
   "children": [], 
   "end": "370.360", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Selbstbestimmungsrecht eines Volkes umfasst nat\u00fcrlich auch das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.360", 
   "children": [], 
   "end": "371.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu bestimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.960", 
   "children": [], 
   "end": "377.840", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit wem ich zusammenleben will und wen ich in meine Gemeinschaft aufnehme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.840", 
   "children": [], 
   "end": "381.560", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine Pflicht zu Vielfalt und Buntheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.560", 
   "children": [], 
   "end": "382.960", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt auch keine Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.960", 
   "children": [], 
   "end": "389.240", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meinen Staatsraum mit fremden Menschen zu teilen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.240", 
   "children": [], 
   "end": "392.880", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Indem Sie immer von neuem den Versuch machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.880", 
   "children": [], 
   "end": "394.160", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.160", 
   "children": [], 
   "end": "397.680", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fehler Ihrer Politik anderen aufzub\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.680", 
   "children": [], 
   "end": "399.440", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "spalten Sie Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.440", 
   "children": [], 
   "end": "403.200", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herrn Tusk haben Sie auf diesem Wege schon verloren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.200", 
   "children": [], 
   "end": "404.560", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere werden folgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.560", 
   "children": [], 
   "end": "409.440", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ruiniert aber schon im Ansatz Ihren Anspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.440", 
   "children": [], 
   "end": "411.760", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europ\u00e4er zusammenzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.760", 
   "children": [], 
   "end": "416.040", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und da in der Welt staatlicher Interessen nichts umsonst ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.040", 
   "children": [], 
   "end": "419.360", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen Sie jetzt Herrn Macron weit entgegenkommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.360", 
   "children": [], 
   "end": "424.840", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit allen m\u00f6glichen finanzpolitischen Unverdaulichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.840", 
   "children": [], 
   "end": "431.240", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am Ende auf eine Transferunion mit neuen deutschen Lasten hinauslaufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.240", 
   "children": [], 
   "end": "433.600", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.600", 
   "children": [], 
   "end": "435.840", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.840", 
   "children": [], 
   "end": "439.280", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Europa mit Ihrer Fl\u00fcchtlingspolitik so weit isoliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.280", 
   "children": [], 
   "end": "441.480", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie dankbar sein m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.480", 
   "children": [], 
   "end": "446.520", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Ihre finanziellen Opfer huldvoll entgegennimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.520", 
   "children": [], 
   "end": "447.960", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschen Interessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.960", 
   "children": [], 
   "end": "450.680", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.680", 
   "children": [], 
   "end": "452.880", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dient das schon lange nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.880", 
   "children": [], 
   "end": "456.400", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir folgen ja auch nicht deutschem Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.400", 
   "children": [], 
   "end": "460.360", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern einem imagin\u00e4ren europ\u00e4ischen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.360", 
   "children": [], 
   "end": "463.280", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer immer das auch definiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.280", 
   "children": [], 
   "end": "469.840", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und so kann man die Bundeskanzlerin und ihren neuen Au\u00dfenminister nur an eine Warnung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.840", 
   "children": [], 
   "end": "470.440", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.440", 
   "children": [], 
   "end": "471.560", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lachen Sie jetzt gleich!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.560", 
   "children": [], 
   "end": "473.840", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Otto von Bismarcks erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.840", 
   "children": [], 
   "end": "476.480", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der einmal feststellte:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.480", 
   "children": [], 
   "end": "483.040", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das Wort \u201eEuropa\u201c immer im Munde derjenigen Politiker gefunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.040", 
   "children": [], 
   "end": "486.160", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von anderen M\u00e4chten etwas verlangten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.160", 
   "children": [], 
   "end": "489.880", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie im eigenen Namen nicht zu fordern wagten\u00a0\u2026"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.880", 
   "children": [], 
   "end": "493.440", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht fragen Sie mal Ihren Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.440", 
   "children": [], 
   "end": "494.880", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Pr\u00e4sidenten Macron, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.880", 
   "children": [], 
   "end": "497.440", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach diesem Zitat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.440", 
   "children": [], 
   "end": "499.400", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.400", 
   "children": [], 
   "end": "500.960", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn Sie es anders sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.960", 
   "children": [], 
   "end": "505.680", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat sich in der Au\u00dfenpolitik seit den Tagen \u00adBismarcks eben nicht so viel ge\u00e4ndert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.680", 
   "children": [], 
   "end": "509.880", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen kann man sehr gut daran erinnern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.880", 
   "children": [], 
   "end": "540.240", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.240", 
   "children": [], 
   "end": "543.000", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Fraktionsvorsitzende der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.000", 
   "children": [], 
   "end": "544.000", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andrea Nahles."
   ]
  }
 ]
}