{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.280", 
   "children": [], 
   "end": "9.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.960", 
   "children": [], 
   "end": "13.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen wir dieses Haus kaufen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.360", 
   "children": [], 
   "end": "15.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bekommen wir daf\u00fcr \u00fcberhaupt einen Kredit? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.840", 
   "children": [], 
   "end": "18.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kann ich die gr\u00f6\u00dfere Wohnung mieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.680", 
   "children": [], 
   "end": "19.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich nicht wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.520", 
   "children": [], 
   "end": "22.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das Geld f\u00fcr die Miete auf Dauer reinkommt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.280", 
   "children": [], 
   "end": "26.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen wir unter diesen Umst\u00e4nden eine Familie gr\u00fcnden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.240", 
   "children": [], 
   "end": "28.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche Fragen stellen sich Paare, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.640", 
   "children": [], 
   "end": "29.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.720", 
   "children": [], 
   "end": "31.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Singles in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.520", 
   "children": [], 
   "end": "35.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die teils seit Jahren in befristeten Arbeitsverh\u00e4ltnissen besch\u00e4ftigt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.360", 
   "children": [], 
   "end": "36.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.400", 
   "children": [], 
   "end": "38.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diese Menschen m\u00fcssen wir etwas tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.520", 
   "children": [], 
   "end": "41.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden etwas tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.440", 
   "children": [], 
   "end": "50.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen das in unserem Koalitionsvertrag nachlesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.400", 
   "children": [], 
   "end": "52.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun zu Ihrem Gesetzentwurf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.960", 
   "children": [], 
   "end": "54.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss deutlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.600", 
   "children": [], 
   "end": "58.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben uns einen echten Placebo-Gesetzentwurf vorgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.680", 
   "children": [], 
   "end": "61.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den Menschen den Eindruck vermitteln soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.120", 
   "children": [], 
   "end": "68.120", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die sachgrundlose Befristungen und vor allem Kettenbefristungen abschaffen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.120", 
   "children": [], 
   "end": "70.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig schaffen Sie neue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.960", 
   "children": [], 
   "end": "72.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besondere Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.480", 
   "children": [], 
   "end": "80.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgrund derer eine Befristung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses deutlich l\u00e4nger als 24\u00a0Monate m\u00f6glich sein soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.440", 
   "children": [], 
   "end": "83.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man diese mit der bisherigen Rechtslage vergleicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.480", 
   "children": [], 
   "end": "85.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.000", 
   "children": [], 
   "end": "86.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihre neuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.320", 
   "children": [], 
   "end": "87.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz besonderen Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.840", 
   "children": [], 
   "end": "89.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest teilweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.560", 
   "children": [], 
   "end": "95.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast wortgleich den bisherigen Sachgr\u00fcnden f\u00fcr eine Befristung entsprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.040", 
   "children": [], 
   "end": "98.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre besonderen Gr\u00fcnde sind im \u00dcbrigen auch so formuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.360", 
   "children": [], 
   "end": "99.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie Arbeitgebern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.880", 
   "children": [], 
   "end": "101.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unbedingt befristen m\u00f6chten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.920", 
   "children": [], 
   "end": "103.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der Praxis gesprochen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.440", 
   "children": [], 
   "end": "106.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gen\u00fcgend neue M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.320", 
   "children": [], 
   "end": "108.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Weg zu finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.280", 
   "children": [], 
   "end": "110.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder zu befristen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.680", 
   "children": [], 
   "end": "112.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um nur ein Beispiel zu nennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.400", 
   "children": [], 
   "end": "118.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Befristung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses soll deutlich l\u00e4nger als 24\u00a0Monate m\u00f6glich sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.120", 
   "children": [], 
   "end": "122.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es vornehmlich der Qualifikation des Arbeitnehmers gilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.280", 
   "children": [], 
   "end": "128.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich also einen Mechatroniker einstelle und ihn \u00fcber Jahre hinweg zum Techniker oder zum Meister ausbilde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.880", 
   "children": [], 
   "end": "134.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dient das dann prim\u00e4r seiner Qualifikation?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.680", 
   "children": [], 
   "end": "135.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.880", 
   "children": [], 
   "end": "138.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man kann dar\u00fcber diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.480", 
   "children": [], 
   "end": "140.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das so w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.440", 
   "children": [], 
   "end": "144.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00e4re laut Ihrem Gesetzentwurf eine Befristung wieder m\u00f6glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.880", 
   "children": [], 
   "end": "146.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Wortlaut Ihres Gesetzentwurfs kann ich nicht erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.440", 
   "children": [], 
   "end": "150.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Kettenbefristungen mit Ihrer Neuregelung nicht mehr funktionieren sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.840", 
   "children": [], 
   "end": "156.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen auch nach dieser Regelung einen Mitarbeiter zun\u00e4chst sachgrundlos befristen und im Anschluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.600", 
   "children": [], 
   "end": "159.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens ohne Obergrenze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.120", 
   "children": [], 
   "end": "162.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seinen Vertrag aus besonderem Grund weiter befristen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.720", 
   "children": [], 
   "end": "166.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es k\u00f6nnten sogar mehrere besondere Gr\u00fcnde hintereinander auftreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.960", 
   "children": [], 
   "end": "170.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt kann uns der vorliegende Gesetzentwurf nicht \u00fcberzeugen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.680", 
   "children": [], 
   "end": "173.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er verfolgt zwar durchaus legitime Ans\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.720", 
   "children": [], 
   "end": "179.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er ist handwerklich aber wirklich schlecht gemacht und l\u00f6st vor allen Dingen nicht das Problem der Kettenbefristungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.960", 
   "children": [], 
   "end": "184.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.600", 
   "children": [], 
   "end": "187.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann Sie den Gesetzentwurf tats\u00e4chlich verfasst haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.560", 
   "children": [], 
   "end": "191.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht schon vor Abschluss des Koalitionsvertrages; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.760", 
   "children": [], 
   "end": "196.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immerhin sprechen Sie in Ihrer Vorlage nur vom Koalitionsvertragsentwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.640", 
   "children": [], 
   "end": "198.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den Sie sich beziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.400", 
   "children": [], 
   "end": "203.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4tten Sie den aktuellen Koalitionsvertrag zur Kenntnis genommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.000", 
   "children": [], 
   "end": "203.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcssten Sie jedenfalls, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.920", 
   "children": [], 
   "end": "209.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass CDU/CSU und SPD die Abschaffung von Kettenbefristungen bereits vereinbart haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.640", 
   "children": [], 
   "end": "215.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Dauer von befristeten Arbeitsverh\u00e4ltnissen wird gesetzlich auf maximal f\u00fcnf Jahre begrenzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.720", 
   "children": [], 
   "end": "219.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Befristungen mit Sachgrund sogar auf maximal 18\u00a0Monate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.960", 
   "children": [], 
   "end": "223.320", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass Kettenbefristungen nicht mehr beliebig m\u00f6glich sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.320", 
   "children": [], 
   "end": "224.480", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.480", 
   "children": [], 
   "end": "225.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach f\u00fcnf Jahren ist Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.800", 
   "children": [], 
   "end": "228.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte es f\u00fcr deutlich besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.320", 
   "children": [], 
   "end": "231.680", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter Beibehaltung unserer bisherigen Sachgr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.680", 
   "children": [], 
   "end": "235.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer klaren Obergrenze zu arbeiten als mit Ihren neuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.200", 
   "children": [], 
   "end": "239.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonderen Gr\u00fcnden ohne klaren zeitlichen Rahmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.320", 
   "children": [], 
   "end": "239.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.720", 
   "children": [], 
   "end": "240.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das ein Kompromiss ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.880", 
   "children": [], 
   "end": "245.720", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den man am Ende gehen kann und mit dem auch Arbeitgeber leben werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.720", 
   "children": [], 
   "end": "255.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr viele oft schon l\u00e4nger befristet besch\u00e4ftigte Mitarbeiter wird sich durch unser Gesetzgebungsvorhaben die eigene Lebenssituation deutlich verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.080", 
   "children": [], 
   "end": "255.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.920", 
   "children": [], 
   "end": "264.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Bernd R\u00fctzel von der SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}