{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "13.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.080", 
   "children": [], 
   "end": "18.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.640", 
   "children": [], 
   "end": "20.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist das einzige Land der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.600", 
   "children": [], 
   "end": "27.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich mit der Entsendung von milit\u00e4rischem und zivilem Personal sowie mit finanziellen Hilfsleistungen an UNAMID beteiligt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.200", 
   "children": [], 
   "end": "28.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an einer UN-Friedensmission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.920", 
   "children": [], 
   "end": "29.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Aufgabe es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.800", 
   "children": [], 
   "end": "33.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die politische und humanit\u00e4re Krise in Darfur zu bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.600", 
   "children": [], 
   "end": "37.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem deutschen Kontingent vor Ort wurden dabei von UNAMID Aufgaben \u00fcbertragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von deren professioneller Erledigung der Erfolg der Mission abh\u00e4ngt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.280", 
   "children": [], 
   "end": "45.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Soldaten und Polizeibeamten leisten dort hervorragende Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.680", 
   "children": [], 
   "end": "48.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie tun dies unter schwersten Bedingungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.600", 
   "children": [], 
   "end": "53.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte an dieser Stelle kurz den Beitrag des Kollegen Brinkhaus aufgreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.720", 
   "children": [], 
   "end": "57.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Aussage von Herrn Hampel v\u00f6llig entstellt wiedergegeben hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.840", 
   "children": [], 
   "end": "59.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seine Aussage ging dahin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.600", 
   "children": [], 
   "end": "65.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Personal der Bundeswehr einen vorbildlichen Dienst leistet und dass es ein Versagen der Bundesregierung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.680", 
   "children": [], 
   "end": "68.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Personal mit Ger\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.440", 
   "children": [], 
   "end": "69.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das v\u00f6llig veraltet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.960", 
   "children": [], 
   "end": "71.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Eins\u00e4tze schicken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.560", 
   "children": [], 
   "end": "78.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man als Tr\u00fcmmerhaufen bezeichnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.120", 
   "children": [], 
   "end": "85.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir danken unseren Soldaten f\u00fcr den Einsatz vor Ort und w\u00fcnschen ihnen viel Erfolg und endlich auch die verdiente Unterst\u00fctzung durch die Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.280", 
   "children": [], 
   "end": "87.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Aufgabe ist es n\u00e4mlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.360", 
   "children": [], 
   "end": "89.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf diplomatischem Weg die Bedingungen zu erleichtern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.760", 
   "children": [], 
   "end": "92.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter denen der Einsatz vor Ort durchgef\u00fchrt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.240", 
   "children": [], 
   "end": "97.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Realit\u00e4t in Darfur und im Sudan zeigt noch keine sichtbaren Verbesserungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.400", 
   "children": [], 
   "end": "99.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beobachten dort eine Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.400", 
   "children": [], 
   "end": "102.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der sich die restlichen EU-Staaten bewusst heraushalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.320", 
   "children": [], 
   "end": "104.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine sudanesische Zentralregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.640", 
   "children": [], 
   "end": "107.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in zynischer Weise internationale Hilfen kassiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.720", 
   "children": [], 
   "end": "110.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ihre eigene Herrschaft zu stabilisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.160", 
   "children": [], 
   "end": "115.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend ihre Streitkr\u00e4fte und Milizen das sicherheitspolitische Hauptproblem darstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.160", 
   "children": [], 
   "end": "116.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Zentralregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.920", 
   "children": [], 
   "end": "117.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.360", 
   "children": [], 
   "end": "119.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so zeigt sich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.040", 
   "children": [], 
   "end": "123.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "missliebige Aktionen im Rahmen von UNAMID verschleppt und verz\u00f6gert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.920", 
   "children": [], 
   "end": "125.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fortgesetzte Menschenrechtsverletzungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.720", 
   "children": [], 
   "end": "129.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kriminalit\u00e4t und Terrorismus bestimmen das Bild. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.080", 
   "children": [], 
   "end": "134.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das widerspricht der besch\u00f6nigenden Bewertung der Sicherheitslage durch die Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.840", 
   "children": [], 
   "end": "137.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum nutzen Sie nicht Ihre diplomatischen M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.720", 
   "children": [], 
   "end": "140.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um der Zentralregierung deutlich zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.120", 
   "children": [], 
   "end": "145.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die internationale Staatengemeinschaft nicht mehr f\u00fcr dumm verkaufen l\u00e4sst? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.000", 
   "children": [], 
   "end": "148.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verfolgen Sie endlich einen realistischen Kurs in Ihrer Sudan-Politik! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.520", 
   "children": [], 
   "end": "155.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Verhandlungen und bei der Zusammenarbeit mit den Vereinten Nationen und der Afrikanischen Union ist ein Umsteuern dringend notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.960", 
   "children": [], 
   "end": "161.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als drittgr\u00f6\u00dfter Geldgeber der Vereinten Nationen muss die Bundesregierung hier deutlich mehr Selbstbewusstsein an den Tag legen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.960", 
   "children": [], 
   "end": "169.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im vorliegenden Antrag hei\u00dft es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.040", 
   "children": [], 
   "end": "177.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Reduzierung des milit\u00e4rischen und polizeilichen Personals von UNAMID habe bislang keine nachteiligen Folgen f\u00fcr die Gesamtlage mit sich gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.720", 
   "children": [], 
   "end": "181.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch herrschen in der Region erbitterte Verteilungsk\u00e4mpfe um nat\u00fcrliche Ressourcen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.400", 
   "children": [], 
   "end": "185.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und immer wieder flackern gewaltsame Auseinandersetzungen auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.480", 
   "children": [], 
   "end": "188.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt nach wie vor zu schwersten Menschenrechtsverletzungen sowie zu Missbrauchs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.840", 
   "children": [], 
   "end": "192.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gewalthandlungen an Frauen und Kindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.160", 
   "children": [], 
   "end": "199.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor dieser absehbaren Entwicklung hatten wir bereits im Dezember des vergangenen Jahres gewarnt und uns deshalb gegen die geplante Truppenreduzierung ausgesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.840", 
   "children": [], 
   "end": "206.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach unserer Einsch\u00e4tzung ist die Friedensmission UNAMID noch weit von der Erreichung der Ziele entfernt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.000", 
   "children": [], 
   "end": "209.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Engagement der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.000", 
   "children": [], 
   "end": "210.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mithilfe von Mediations- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.200", 
   "children": [], 
   "end": "214.320", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Beratungsleistungen die Grundlage f\u00fcr einen Vers\u00f6hnungsprozess zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.320", 
   "children": [], 
   "end": "219.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halten wir angesichts der gegenw\u00e4rtigen Missst\u00e4nde f\u00fcr blau\u00e4ugig und weitestgehend verfr\u00fcht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.360", 
   "children": [], 
   "end": "221.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch geradezu fahrl\u00e4ssig und gef\u00e4hrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.680", 
   "children": [], 
   "end": "225.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich in diesem unberechenbaren Umfeld von Zweckoptimismus leiten zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.800", 
   "children": [], 
   "end": "232.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist die Intervention der UN gezielter auf die Entwaffnung der Konfliktparteien auszurichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.600", 
   "children": [], 
   "end": "238.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen muss die Grundlage zur Fortsetzung bewaffneter Auseinandersetzungen entzogen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.840", 
   "children": [], 
   "end": "246.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie bereits beim vorhergehenden Antrag der Bundesregierung vermissen wir auch hier einen Zeitplan mit konkreten Meilensteinen zur Umsetzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.000", 
   "children": [], 
   "end": "250.240", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Exit-Strategie f\u00fcr die Zeit nach Erreichung der Einsatzziele fehlt ebenfalls. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.240", 
   "children": [], 
   "end": "251.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen davon ausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.800", 
   "children": [], 
   "end": "258.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung wie beim Afghanistan-Einsatz auch hier kein Konzept hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.160", 
   "children": [], 
   "end": "259.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen selbst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.440", 
   "children": [], 
   "end": "267.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz fl\u00e4chendeckender Lageberuhigung in 2017 bleiben messbare Fortschritte im Friedensprozess in Darfur aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.720", 
   "children": [], 
   "end": "268.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re interessant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.720", 
   "children": [], 
   "end": "269.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie uns erkl\u00e4ren k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.920", 
   "children": [], 
   "end": "273.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an welchen messbaren Kriterien die Bundesregierung diese Fortschritte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.640", 
   "children": [], 
   "end": "276.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofern es sie denn geben sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.120", 
   "children": [], 
   "end": "277.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "festmachen w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.360", 
   "children": [], 
   "end": "280.160", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.160", 
   "children": [], 
   "end": "284.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oberste Priorit\u00e4t muss der Schutz der Schw\u00e4chsten und Wehrlosen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.160", 
   "children": [], 
   "end": "286.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hilfslieferungen m\u00fcssen dorthin gelangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.400", 
   "children": [], 
   "end": "287.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie ben\u00f6tigt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.400", 
   "children": [], 
   "end": "292.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass sich Milizen daran in Form von Abgaben und Zahlungen bereichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.520", 
   "children": [], 
   "end": "300.080", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies und nicht zuletzt der Schutz der internationalen Hilfsorganisationen ist die Kernaufgabe von UNAMID."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.080", 
   "children": [], 
   "end": "310.920", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD-Fraktion wird daher aus rein humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden die beantragte Fortsetzung der Beteiligung der Bundeswehr an dieser Friedensmission bef\u00fcrworten und stimmt der \u00dcberweisung des Antrags an die entsprechenden Aussch\u00fcsse zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.920", 
   "children": [], 
   "end": "311.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.720", 
   "children": [], 
   "end": "316.360", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.360", 
   "children": [], 
   "end": "319.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.280", 
   "children": [], 
   "end": "319.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerold Otten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.960", 
   "children": [], 
   "end": "323.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner f\u00fcr die FDP-Fraktion\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.360", 
   "children": [], 
   "end": "326.440", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist seine erste Rede im Deutschen Bundestag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.440", 
   "children": [], 
   "end": "331.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Alexander Kulitz aus Ulm."
   ]
  }
 ]
}