{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.200", 
   "children": [], 
   "end": "3.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.320", 
   "children": [], 
   "end": "12.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manche Rede von der rechten Seite dieses Hauses schmerzt teilweise tats\u00e4chlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das halten wir aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.240", 
   "children": [], 
   "end": "22.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten auch den vorliegenden Antrag der AfD-Fraktion aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.120", 
   "children": [], 
   "end": "31.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der inhaltlich unsauber bis falsch ausgearbeitet ist und nicht einmal dem Wahlprogramm Ihrer Partei entspricht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.120", 
   "children": [], 
   "end": "33.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um nur zwei Beispiele zu nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.240", 
   "children": [], 
   "end": "40.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antragsteller konstruiert hier eine vermeintliche Verfassungswidrigkeit des Soli, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.760", 
   "children": [], 
   "end": "46.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem indem er das Nieders\u00e4chsische Finanzgericht zitiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.200", 
   "children": [], 
   "end": "48.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.200", 
   "children": [], 
   "end": "54.480", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesverfassungsgericht hat bereits den ersten Normenkontrollantrag den Soli betreffend f\u00fcr unzul\u00e4ssig erkl\u00e4rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.480", 
   "children": [], 
   "end": "56.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Finanzgericht Niedersachsen hat eine richtige Watschn daf\u00fcr erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.560", 
   "children": [], 
   "end": "58.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man auf gut bayrisch sagen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.680", 
   "children": [], 
   "end": "60.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat es nachgelegt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.000", 
   "children": [], 
   "end": "62.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts steht noch aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.600", 
   "children": [], 
   "end": "65.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind guter Dinge und wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.480", 
   "children": [], 
   "end": "68.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Soli ist nicht verfassungswidrig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.480", 
   "children": [], 
   "end": "72.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens gilt Gleiches auch zu den Aussagen zum Gleichbehandlungsgrundsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.360", 
   "children": [], 
   "end": "74.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese sind ebenso haltlos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.360", 
   "children": [], 
   "end": "75.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Ihrem Wahlprogramm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.680", 
   "children": [], 
   "end": "80.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Wahlprogramm verwenden Sie von der AfD ganze eineinhalb Seiten auf das Thema Finanzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.720", 
   "children": [], 
   "end": "85.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vom Solidarit\u00e4tszuschlag ist \u00fcberhaupt nicht die Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.160", 
   "children": [], 
   "end": "95.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr verspricht die Partei bei der Reform des Steuersystems einen gro\u00dfen Wurf und lehnt ein \u201e\u201aHerumdoktern\u2018\u201c am bestehenden Steuersystem ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.200", 
   "children": [], 
   "end": "96.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den gro\u00dfen Wurf\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.840", 
   "children": [], 
   "end": "98.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warten tun wir nun wirklich nicht auf ihn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.320", 
   "children": [], 
   "end": "99.600", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnen gerne darauf verzichten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.600", 
   "children": [], 
   "end": "101.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie noch nicht vorgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.920", 
   "children": [], 
   "end": "106.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr doktern Sie nun doch flei\u00dfig am bestehenden System herum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.440", 
   "children": [], 
   "end": "107.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie hier tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.640", 
   "children": [], 
   "end": "109.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist aber nicht einmal Herumdoktern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.680", 
   "children": [], 
   "end": "112.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eher der Quacksalberei gleichzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.480", 
   "children": [], 
   "end": "115.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Damen und Herren von der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.040", 
   "children": [], 
   "end": "117.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines muss hier verdeutlicht werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.240", 
   "children": [], 
   "end": "120.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antragsteller schiebt eine Verfassungswidrigkeit vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.720", 
   "children": [], 
   "end": "123.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meint aber etwas ganz anderes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.280", 
   "children": [], 
   "end": "124.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben davon gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.280", 
   "children": [], 
   "end": "126.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger entlasten zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.600", 
   "children": [], 
   "end": "127.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Wahrheit geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.480", 
   "children": [], 
   "end": "131.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlages nutzt vor allem Topverdienern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.680", 
   "children": [], 
   "end": "137.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das reichste Zehntel der Bev\u00f6lkerung w\u00fcrde um 10,8\u00a0Milliarden Euro entlastet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.120", 
   "children": [], 
   "end": "140.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier zeigt sich eigentlich das wahre Gesicht der AfD: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.280", 
   "children": [], 
   "end": "144.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ein gro\u00dfes Herz f\u00fcr einkommensstarke Spitzenverdiener und Verm\u00f6gende\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.600", 
   "children": [], 
   "end": "148.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigt sich \u00fcbrigens auch bei den Pl\u00e4nen zur Erbschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.960", 
   "children": [], 
   "end": "150.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verm\u00f6genssteuer\u00a0\u2013;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.280", 
   "children": [], 
   "end": "151.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber f\u00fcr diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.200", 
   "children": [], 
   "end": "152.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen Sie immer so tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.080", 
   "children": [], 
   "end": "154.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00fcrden Sie f\u00fcr sie da sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.360", 
   "children": [], 
   "end": "156.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich f\u00fcr die sogenannten kleinen Leute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.560", 
   "children": [], 
   "end": "157.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie nichts \u00fcbrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.080", 
   "children": [], 
   "end": "160.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie entlasten Spitzenverdiener und Verm\u00f6gende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.000", 
   "children": [], 
   "end": "170.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Sozialdemokraten werden mit den Finanzmitteln hingegen sorgsam und sinnvoll umgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.160", 
   "children": [], 
   "end": "170.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.680", 
   "children": [], 
   "end": "174.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen und werden investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.840", 
   "children": [], 
   "end": "176.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden investieren in den Wohnungsbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.840", 
   "children": [], 
   "end": "177.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den \u00d6PNV, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.800", 
   "children": [], 
   "end": "178.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.400", 
   "children": [], 
   "end": "184.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier nenne ich nur die Entlastung der Eltern bei den Kitageb\u00fchren und die Aufstockung um 2\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr den Ausbau von Ganztagsschulen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.520", 
   "children": [], 
   "end": "186.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hilft den Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.680", 
   "children": [], 
   "end": "189.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr wollen wir Geld in die Hand nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.080", 
   "children": [], 
   "end": "190.280", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch gut so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.280", 
   "children": [], 
   "end": "192.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.360", 
   "children": [], 
   "end": "195.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig entlasten wir die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.680", 
   "children": [], 
   "end": "196.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.320", 
   "children": [], 
   "end": "198.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das vorhaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.320", 
   "children": [], 
   "end": "199.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen gezielt vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.720", 
   "children": [], 
   "end": "202.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um noch einmal auf Parteiprogramme zu verweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.680", 
   "children": [], 
   "end": "204.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schaue mit Stolz auf unseres. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.560", 
   "children": [], 
   "end": "205.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin haben wir festgehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.920", 
   "children": [], 
   "end": "209.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Zuschlag f\u00fcr untere und mittlere Einkommen abzuschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.160", 
   "children": [], 
   "end": "213.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Entlastungsvolumen umfasst etwa 10\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.200", 
   "children": [], 
   "end": "215.640", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich nun in den Koalitionsvertrag hineinschaue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.640", 
   "children": [], 
   "end": "217.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann lese ich genau das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.440", 
   "children": [], 
   "end": "224.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass 90\u00a0Prozent aller Soli-Zahler ab 2021 durch eine Freigrenze vollst\u00e4ndig entlastet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.840", 
   "children": [], 
   "end": "225.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.880", 
   "children": [], 
   "end": "226.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.960", 
   "children": [], 
   "end": "227.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gerecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.960", 
   "children": [], 
   "end": "229.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir durchgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.080", 
   "children": [], 
   "end": "231.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf k\u00f6nnen wir stolz sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.400", 
   "children": [], 
   "end": "236.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.080", 
   "children": [], 
   "end": "242.920", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Blick auf Zahlen des Statistischen Bundesamtes muss ich auf darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.920", 
   "children": [], 
   "end": "244.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mehr investieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.720", 
   "children": [], 
   "end": "246.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen zusehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.320", 
   "children": [], 
   "end": "249.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir daf\u00fcr die entsprechenden Finanzmittel zur Verf\u00fcgung stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.720", 
   "children": [], 
   "end": "254.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Debatte werden wir auch unter uns Koalition\u00e4ren noch f\u00fchren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.720", 
   "children": [], 
   "end": "260.120", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich gehe mit einem guten Gef\u00fchl in diese n\u00e4chsten Wochen und Monate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.120", 
   "children": [], 
   "end": "261.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das schaffen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.600", 
   "children": [], 
   "end": "265.920", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Antrag der AfD ist hierzu aber kein hilfreicher Beitrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.920", 
   "children": [], 
   "end": "268.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb lehnen wir ihn ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.560", 
   "children": [], 
   "end": "276.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Markus Herbrand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.960", 
   "children": [], 
   "end": "279.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}