{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktuelle Stunde"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.600", 
   "children": [], 
   "end": "5.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Verlangen der Fraktion B\u00dcNDNIS\u00a090/DIE GR\u00dcNEN"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.080", 
   "children": [], 
   "end": "5.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klimaschutz umsetzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.520", 
   "children": [], 
   "end": "8.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haltung der Bundesregierung zu einer CO2-Abgabe"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.280", 
   "children": [], 
   "end": "10.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.680", 
   "children": [], 
   "end": "16.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat zun\u00e4chst f\u00fcr die antragstellende Fraktion die Kollegin Ingrid Nestle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.680", 
   "children": [], 
   "end": "18.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.360", 
   "children": [], 
   "end": "20.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.120", 
   "children": [], 
   "end": "21.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin Schulze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.560", 
   "children": [], 
   "end": "27.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bezeichneten am Wochenende die Idee eines CO2-Preises als sehr einleuchtend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.640", 
   "children": [], 
   "end": "28.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein wahres Wort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.840", 
   "children": [], 
   "end": "30.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gelassen ausgesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.800", 
   "children": [], 
   "end": "36.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso bemerkenswerter ist Ihre Gelassenheit angesichts der Aussagen Ihres Koalitionspartners."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.640", 
   "children": [], 
   "end": "39.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laute Bekenntnisse zum Klimaziel\u00a02030, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.640", 
   "children": [], 
   "end": "42.360", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine erkennbaren Bem\u00fchungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.360", 
   "children": [], 
   "end": "44.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem 2020-Ziel n\u00e4herzukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.960", 
   "children": [], 
   "end": "47.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und durchweg Bedenken bei jeder Ma\u00dfnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.720", 
   "children": [], 
   "end": "50.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die konkreter wird als die Einrichtung einer Kommission: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.680", 
   "children": [], 
   "end": "52.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zu wenig;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.440", 
   "children": [], 
   "end": "62.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn gerade die Blockade eines wirksamen CO2-Preises ist aus drei Blickwinkeln falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.360", 
   "children": [], 
   "end": "64.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist erstens sch\u00e4big, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.640", 
   "children": [], 
   "end": "78.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir doch Anfang des Jahres zusammen mit der Assembl\u00e9e nationale in der Resolution zum \u00c9lys\u00e9e-Vertrag \u201egemeinsame Initiativen insbesondere zum CO2-Preis\u201c gefordert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.000", 
   "children": [], 
   "end": "79.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt herrscht Schweigen im Walde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.760", 
   "children": [], 
   "end": "84.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so auch wieder die offizielle Aussage zum Treffen von Macron und Merkel letzte Woche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.080", 
   "children": [], 
   "end": "85.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist sch\u00e4big, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.240", 
   "children": [], 
   "end": "89.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Wort gegen\u00fcber unseren franz\u00f6sischen Partnern so gering zu sch\u00e4tzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.280", 
   "children": [], 
   "end": "101.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens macht Ihr Umgang mit dem CO2-Preis Deutschland v\u00f6llig ohne Grund klein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.240", 
   "children": [], 
   "end": "107.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn gem\u00e4\u00df Koalitionsvertrag wollen Sie den CO2-Preis nur mit der Zustimmung der G-20-L\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.880", 
   "children": [], 
   "end": "110.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen also auf Trump warten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.320", 
   "children": [], 
   "end": "116.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine marktwirtschaftliche Klimaschutzpolitik machen Sie von den Launen dieses amerikanischen Pr\u00e4sidenten abh\u00e4ngig? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.640", 
   "children": [], 
   "end": "121.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit machen Sie sich selbst schw\u00e4cher als das ber\u00fchmte Kaninchen vor der Schlange."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.520", 
   "children": [], 
   "end": "127.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommen Sie bitte nicht mit der alten Leier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.160", 
   "children": [], 
   "end": "133.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein CO2-Preis gehe nur global oder mit Trump. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.360", 
   "children": [], 
   "end": "136.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehrere Nachbarl\u00e4nder warten auf uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.480", 
   "children": [], 
   "end": "138.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UK hat schon einen CO2-Preis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.280", 
   "children": [], 
   "end": "140.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Niederlande wollen ihn dieses Jahr umsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.280", 
   "children": [], 
   "end": "143.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "87\u00a0L\u00e4nder wollen derzeit einen CO2-Preis einf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.680", 
   "children": [], 
   "end": "145.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wirklich ein altes Argument."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.720", 
   "children": [], 
   "end": "153.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens ist die Ablehnung eines CO2-Preises vor allem hochgradig irrational. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.720", 
   "children": [], 
   "end": "155.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CO2-Preis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.160", 
   "children": [], 
   "end": "156.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist Marktwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.840", 
   "children": [], 
   "end": "158.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Marktwirtschaft und Klimaziele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.600", 
   "children": [], 
   "end": "160.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geht nicht ohne CO2-Preis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.840", 
   "children": [], 
   "end": "164.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was von beidem haben Sie eigentlich aufgegeben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.960", 
   "children": [], 
   "end": "170.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien Sie doch endlich ehrlich!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.960", 
   "children": [], 
   "end": "175.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Weg zu den Klimazielen ohne eine wirksame CO2-Bepreisung w\u00e4re teurer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.240", 
   "children": [], 
   "end": "177.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re weniger technologieoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.040", 
   "children": [], 
   "end": "180.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er w\u00e4re marktferner und mit gigantischen Subventionen behaftet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.720", 
   "children": [], 
   "end": "183.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer wieder kommen Erfinder zu mir und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.040", 
   "children": [], 
   "end": "183.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.440", 
   "children": [], 
   "end": "185.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe eine tolle Energiespartechnologie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.520", 
   "children": [], 
   "end": "188.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie setzt sich im Markt nicht durch.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.120", 
   "children": [], 
   "end": "192.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcblicherweise steht das dann im Zusammenhang mit der Forderung nach Subventionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.200", 
   "children": [], 
   "end": "194.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Subventionen f\u00fcr jede einzelne Technologie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.840", 
   "children": [], 
   "end": "197.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das Ihre Vorstellung von Wirtschaftspolitik? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.440", 
   "children": [], 
   "end": "201.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie eine Flut von Subventionen anstelle klarer Marktsignale? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.880", 
   "children": [], 
   "end": "203.280", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen das nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.280", 
   "children": [], 
   "end": "203.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00fcrchte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.840", 
   "children": [], 
   "end": "209.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie nehmen den Klimaschutz nicht ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.080", 
   "children": [], 
   "end": "216.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist f\u00fcr unser Land und unsere Wirtschaft eine katastrophale Nachricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.320", 
   "children": [], 
   "end": "219.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klimaschutz ist knallharte Realpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.120", 
   "children": [], 
   "end": "221.240", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klimaschutz ist Sicherheitspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.240", 
   "children": [], 
   "end": "223.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedeutet Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.240", 
   "children": [], 
   "end": "224.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Naturschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.160", 
   "children": [], 
   "end": "225.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Wirtschaftspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.360", 
   "children": [], 
   "end": "227.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind derzeit weit davon entfernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.320", 
   "children": [], 
   "end": "229.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Erhitzung auf 2\u00a0Grad zu begrenzen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.520", 
   "children": [], 
   "end": "232.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir befinden uns auf einem 4-Grad-Pfad. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.160", 
   "children": [], 
   "end": "232.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Baby, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.560", 
   "children": [], 
   "end": "233.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das heute geboren wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.880", 
   "children": [], 
   "end": "236.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat eine Lebenserwartung bis 2100. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.520", 
   "children": [], 
   "end": "241.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon f\u00fcr diese Menschen w\u00e4ren die Auswirkungen der Klimakrise verheerend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.720", 
   "children": [], 
   "end": "246.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die wirtschaftlichen Sch\u00e4den w\u00e4ren um ein Vielfaches h\u00f6her als die Kosten eines CO2-Preises, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.600", 
   "children": [], 
   "end": "251.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die finanziellen Mittel daraus kann man wenigstens wieder ausgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.080", 
   "children": [], 
   "end": "257.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Einnahmen n\u00e4mlich investieren und sie den B\u00fcrgern und den Unternehmen zur\u00fcckgeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.560", 
   "children": [], 
   "end": "262.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00d6ffnen Sie sich bitte im Interesse aller Kinder dieser Welt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.480", 
   "children": [], 
   "end": "263.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch derer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.160", 
   "children": [], 
   "end": "264.320", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die heute schon leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.320", 
   "children": [], 
   "end": "266.360", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen Sie am Wochenende begegnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.360", 
   "children": [], 
   "end": "267.920", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch der Enkelkinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.920", 
   "children": [], 
   "end": "272.120", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00d6ffnen Sie sich dem Charme des logischen Denkens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.120", 
   "children": [], 
   "end": "275.760", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Folgen Sie dem Aufruf Ihres eigenen Wirtschaftsweisen Christoph Schmidt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.760", 
   "children": [], 
   "end": "279.640", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Forderung von 52\u00a0Unternehmen und Verb\u00e4nden im letzten November, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.640", 
   "children": [], 
   "end": "285.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der IHK\u00a0Hamburg mit 162\u00a0000\u00a0Mitgliedsunternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.200", 
   "children": [], 
   "end": "286.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des BDEW und vielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.480", 
   "children": [], 
   "end": "287.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.680", 
   "children": [], 
   "end": "295.760", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie sich ein f\u00fcr einen wirksamen CO2-Preis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.760", 
   "children": [], 
   "end": "298.320", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Abgeordnete von Union und SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.320", 
   "children": [], 
   "end": "299.840", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellen die Regierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.840", 
   "children": [], 
   "end": "301.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet Verantwortung f\u00fcr die Rahmenbedingungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.920", 
   "children": [], 
   "end": "303.080", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bedeutet R\u00fcckgrat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.080", 
   "children": [], 
   "end": "306.040", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das bedeutet Blick f\u00fcr die einfachen und guten L\u00f6sungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.040", 
   "children": [], 
   "end": "309.600", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All die Innovationen in der Pipeline warten nur darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.600", 
   "children": [], 
   "end": "311.800", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass endlich ein ehrlicher Markt geschaffen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.800", 
   "children": [], 
   "end": "313.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaffen Sie ihn! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.280", 
   "children": [], 
   "end": "316.000", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann hat sich diese Legislatur f\u00fcr Deutschland gelohnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.000", 
   "children": [], 
   "end": "316.600", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.600", 
   "children": [], 
   "end": "318.000", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.000", 
   "children": [], 
   "end": "319.920", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Nestle.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.920", 
   "children": [], 
   "end": "324.520", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion der Kollege Dr.\u00a0Georg N\u00fc\u00dflein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.520", 
   "children": [], 
   "end": "326.680", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.720", 
   "children": [], 
   "end": "329.600", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.760", 
   "children": [], 
   "end": "336.200", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.200", 
   "children": [], 
   "end": "338.400", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst mal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.400", 
   "children": [], 
   "end": "341.640", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen nicht pr\u00e4zise sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.640", 
   "children": [], 
   "end": "345.440", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Haltung der Bundesregierung zu diesem Thema ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.440", 
   "children": [], 
   "end": "347.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen aber sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.080", 
   "children": [], 
   "end": "351.280", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Haltung einer der diese Bundesregierung tragenden Fraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.280", 
   "children": [], 
   "end": "353.160", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich der CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.160", 
   "children": [], 
   "end": "353.840", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.840", 
   "children": [], 
   "end": "354.880", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es macht Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.880", 
   "children": [], 
   "end": "360.160", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man die Haltung von Regierung und Fraktionen abgleicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.160", 
   "children": [], 
   "end": "362.880", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will mit einem Kompliment beginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.880", 
   "children": [], 
   "end": "366.600", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ich der Bundesumweltministerin machen m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.600", 
   "children": [], 
   "end": "370.680", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie geh\u00f6rt zu den ersten Ministern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.680", 
   "children": [], 
   "end": "373.440", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die soziale Dimension des Themas Klima- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.440", 
   "children": [], 
   "end": "375.360", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Umweltschutz in den Vordergrund stellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.360", 
   "children": [], 
   "end": "377.720", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte das f\u00fcr ausgesprochen wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.720", 
   "children": [], 
   "end": "381.600", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich schon in den Koalitionsverhandlungen dar\u00fcber gefreut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.600", 
   "children": [], 
   "end": "393.160", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Diskussion \u00fcber das Thema Klimaschutz in Verbindung mit dem Thema wirtschaftliche Konsequenzen und Verhinderung von Carbon Leakage mit der SPD um Klassen einfacher zu verhandeln war als mit den Gr\u00fcnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.160", 
   "children": [], 
   "end": "399.080", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD hat sehr viel klarer das Thema Arbeitspl\u00e4tze im Blick. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.080", 
   "children": [], 
   "end": "402.000", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie will verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.000", 
   "children": [], 
   "end": "407.840", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Arbeitspl\u00e4tze ins Ausland verlagert werden und dass die nationale Statistik zum Klimaschutz auf diese Weise bereinigt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.840", 
   "children": [], 
   "end": "409.080", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es bemerkenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.080", 
   "children": [], 
   "end": "410.120", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.120", 
   "children": [], 
   "end": "414.760", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die soziale Dimension in den Vordergrund stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.760", 
   "children": [], 
   "end": "418.880", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man konsequent dar\u00fcber nachdenkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.880", 
   "children": [], 
   "end": "421.560", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man zu dem Ergebnis kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.560", 
   "children": [], 
   "end": "426.400", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine nationale CO2-Abgabe in diesem Zusammenhang unsozial ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.400", 
   "children": [], 
   "end": "432.240", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist das aus der Vogelperspektive der Politik ganz einfach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.240", 
   "children": [], 
   "end": "433.120", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hei\u00dft es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.120", 
   "children": [], 
   "end": "438.400", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gestalten das aufkommensneutral, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.400", 
   "children": [], 
   "end": "444.720", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir verteuern die fossilen Brennstoffe und verbilligen den erneuerbaren Strom; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.720", 
   "children": [], 
   "end": "446.560", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist vermutlich die Idee dahinter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.560", 
   "children": [], 
   "end": "450.600", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die politische Vogelperspektive mag so sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.600", 
   "children": [], 
   "end": "452.560", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Einzelnen aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.560", 
   "children": [], 
   "end": "453.240", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Mieter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.240", 
   "children": [], 
   "end": "454.600", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dessen Heizkosten steigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.600", 
   "children": [], 
   "end": "455.240", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.240", 
   "children": [], 
   "end": "456.800", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich keine neue Heizung leisten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.800", 
   "children": [], 
   "end": "457.680", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder f\u00fcr denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.680", 
   "children": [], 
   "end": "460.960", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ein Problem mit seinem Auto bekommt und es nicht ersetzen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.960", 
   "children": [], 
   "end": "463.480", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist diese Vogelperspektive die falsche."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.480", 
   "children": [], 
   "end": "466.480", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sage ich Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.480", 
   "children": [], 
   "end": "467.080", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.080", 
   "children": [], 
   "end": "470.040", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie als aufkommensneutral beschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.040", 
   "children": [], 
   "end": "473.200", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat am Ende mit Aufkommensneutralit\u00e4t nichts zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.200", 
   "children": [], 
   "end": "474.720", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr ist das Gegenteil der Fall: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.720", 
   "children": [], 
   "end": "479.920", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird zu einer zus\u00e4tzlichen Belastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.920", 
   "children": [], 
   "end": "481.560", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das lehne ich ganz klar ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.560", 
   "children": [], 
   "end": "485.920", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen keine zus\u00e4tzlichen nationalen Alleing\u00e4nge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.920", 
   "children": [], 
   "end": "487.960", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir nehmen zur Kenntnis\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.960", 
   "children": [], 
   "end": "488.240", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich bitte Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.240", 
   "children": [], 
   "end": "489.400", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auch zu tun\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.400", 
   "children": [], 
   "end": "491.960", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der CO2-Preis im ETS deutlich erh\u00f6ht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.960", 
   "children": [], 
   "end": "495.080", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Momentan liegt er bei knapp 13\u00a0Euro; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.080", 
   "children": [], 
   "end": "496.120", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von wegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.120", 
   "children": [], 
   "end": "500.400", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er d\u00fcmpelt bei 4 bis 5\u00a0Euro dahin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.400", 
   "children": [], 
   "end": "502.600", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das immer behauptet haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.600", 
   "children": [], 
   "end": "504.760", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Klimaschutz ist ein internationales Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.760", 
   "children": [], 
   "end": "506.840", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das man international angehen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.840", 
   "children": [], 
   "end": "512.880", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss auch die Bepreisung international sein und ein gleiches Spielfeld f\u00fcr alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.880", 
   "children": [], 
   "end": "514.360", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr unsere Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.360", 
   "children": [], 
   "end": "514.800", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.800", 
   "children": [], 
   "end": "515.600", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.600", 
   "children": [], 
   "end": "520.960", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier sind wir auf einem ganz guten Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.960", 
   "children": [], 
   "end": "523.720", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Nestle spricht von Subventionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.720", 
   "children": [], 
   "end": "527.400", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was meinen Sie denn damit? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.400", 
   "children": [], 
   "end": "533.840", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EEG-F\u00f6rderung ist schwerpunktm\u00e4\u00dfig nicht unsere Idee gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.840", 
   "children": [], 
   "end": "538.720", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen jetzt die Subventionen gegensubventionieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.720", 
   "children": [], 
   "end": "540.560", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen das Problem kaschieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.560", 
   "children": [], 
   "end": "548.920", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass wir EEG-bedingt steigende Strompreise haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.920", 
   "children": [], 
   "end": "549.760", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.760", 
   "children": [], 
   "end": "551.280", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen es nicht kaschieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.280", 
   "children": [], 
   "end": "554.040", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir wollen daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.040", 
   "children": [], 
   "end": "554.880", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Preise sinken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.880", 
   "children": [], 
   "end": "555.440", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.440", 
   "children": [], 
   "end": "559.400", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Erneuerbaren so schnell wie m\u00f6glich im Wettbewerb bestehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.400", 
   "children": [], 
   "end": "560.640", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da sind wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.640", 
   "children": [], 
   "end": "563.040", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssten Sie auch einmal einr\u00e4umen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.040", 
   "children": [], 
   "end": "564.640", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf einem guten Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.640", 
   "children": [], 
   "end": "568.240", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum sollten wir pl\u00f6tzlich etwas anderes machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.240", 
   "children": [], 
   "end": "570.600", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als daf\u00fcr Sorge zu tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.600", 
   "children": [], 
   "end": "573.640", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht zu einer weiteren dramatischen Verteuerung kommt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.640", 
   "children": [], 
   "end": "577.200", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten die Dinge nicht kaschieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.200", 
   "children": [], 
   "end": "581.840", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt an den Symptomen sollten wir an den Grundlagen arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.840", 
   "children": [], 
   "end": "584.840", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das halte ich f\u00fcr richtig und wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.840", 
   "children": [], 
   "end": "586.120", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wir sind doch dabei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.120", 
   "children": [], 
   "end": "589.760", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien Sie doch ein bisschen gn\u00e4dig mit uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.760", 
   "children": [], 
   "end": "593.960", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben erst vor kurzem mit dem Regieren angefangen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.960", 
   "children": [], 
   "end": "597.800", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie bekritteln schon jetzt den Fortgang in dieser Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.800", 
   "children": [], 
   "end": "599.360", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.360", 
   "children": [], 
   "end": "604.520", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da ich die Sondierungsgespr\u00e4che vom Anfang bis zum bitteren Ende mitgemacht habe: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.520", 
   "children": [], 
   "end": "606.320", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ihnen w\u00e4re an dieser Stelle gar nichts gegangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.320", 
   "children": [], 
   "end": "609.040", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Sondierungsgespr\u00e4chen haben wir nichts erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.040", 
   "children": [], 
   "end": "612.000", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind nicht \u00fcber die Diskussion hinausgekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.000", 
   "children": [], 
   "end": "614.600", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gro\u00df die L\u00fccke ist und was wir tun k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.600", 
   "children": [], 
   "end": "616.480", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Sie die Botschaft verbreiten k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.480", 
   "children": [], 
   "end": "618.760", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcne haben den Ausstieg geschafft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.760", 
   "children": [], 
   "end": "619.320", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.320", 
   "children": [], 
   "end": "621.080", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Land braucht keinen zus\u00e4tzlichen Ausstieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.080", 
   "children": [], 
   "end": "622.720", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Land braucht Einstieg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.720", 
   "children": [], 
   "end": "623.400", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.400", 
   "children": [], 
   "end": "625.200", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht die Kohleverstromung reduzieren m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.200", 
   "children": [], 
   "end": "626.600", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.600", 
   "children": [], 
   "end": "628.440", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir \u00fcberall einsteigen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.440", 
   "children": [], 
   "end": "629.800", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in Zukunft tun wollen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "629.800", 
   "children": [], 
   "end": "634.040", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Klimaschutz erreichen wir nur auf einem technologischen Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.040", 
   "children": [], 
   "end": "635.600", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Technologien entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.600", 
   "children": [], 
   "end": "638.560", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns am Schluss auch andere Staaten abkaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.560", 
   "children": [], 
   "end": "641.680", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar sowohl in finanzieller Hinsicht als auch in dem Glauben daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.680", 
   "children": [], 
   "end": "643.280", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie etwas bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.280", 
   "children": [], 
   "end": "646.760", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind wir auf einem besseren Weg als Sie mit Ihren Ideologien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.760", 
   "children": [], 
   "end": "649.640", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle deutlich unterstreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.640", 
   "children": [], 
   "end": "650.440", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.440", 
   "children": [], 
   "end": "650.840", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege N\u00fc\u00dflein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.840", 
   "children": [], 
   "end": "654.480", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes Karsten Hilse f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.480", 
   "children": [], 
   "end": "659.920", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.920", 
   "children": [], 
   "end": "661.680", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.680", 
   "children": [], 
   "end": "663.280", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.280", 
   "children": [], 
   "end": "667.880", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CO2-Emissionen durch willk\u00fcrliche Kostenbelastungen teuer zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.880", 
   "children": [], 
   "end": "668.680", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht neu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.680", 
   "children": [], 
   "end": "673.080", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann immer die Finanzmittel knapp waren oder wenn es irgendeinen Unsinn zu finanzieren galt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.080", 
   "children": [], 
   "end": "675.800", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "handelten findige Staatsbeamte nach der Regel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.800", 
   "children": [], 
   "end": "680.560", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Belaste irgendeinen wichtigen Stoff mit willk\u00fcrlichen Steuern oder Abgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.560", 
   "children": [], 
   "end": "682.320", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden Einnahmen erzielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.320", 
   "children": [], 
   "end": "684.600", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sonst nicht zu erzielen w\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.600", 
   "children": [], 
   "end": "688.120", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sektsteuer zur Finanzierung der kaiserlichen Kriegsmarine ist ein bekanntes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.120", 
   "children": [], 
   "end": "690.040", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unr\u00fchmliches Beispiel daf\u00fcr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.040", 
   "children": [], 
   "end": "690.960", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gibt es noch heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.960", 
   "children": [], 
   "end": "694.080", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl die deutsche Marine schon mindestens zweimal untergegangen ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.080", 
   "children": [], 
   "end": "697.200", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie erf\u00fcllt ihren eigentlichen Zweck nach wie vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.200", 
   "children": [], 
   "end": "700.560", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich viel Geld in die Taschen des Staates zu lenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.560", 
   "children": [], 
   "end": "706.560", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer werden uns Steuern und Abgaben als Mittel zur Erreichung eines edlen Zweckes verkauft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.560", 
   "children": [], 
   "end": "707.680", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1902, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "707.680", 
   "children": [], 
   "end": "710.120", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mit wehenden Fahnen in den n\u00e4chsten Krieg zu ziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.120", 
   "children": [], 
   "end": "711.600", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und seit circa 30\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.600", 
   "children": [], 
   "end": "712.480", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Klima zu retten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.480", 
   "children": [], 
   "end": "713.240", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein edles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.240", 
   "children": [], 
   "end": "715.400", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sinnfreies Ziel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.400", 
   "children": [], 
   "end": "718.960", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer denkt nicht gern zur\u00fcck an die \u00d6kosteuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "718.960", 
   "children": [], 
   "end": "722.000", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns gleich als doppelt edel verkauft wurde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.000", 
   "children": [], 
   "end": "727.160", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollte die Rente sicherer machen und gleichzeitig den Treibstoffverbrauch reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.160", 
   "children": [], 
   "end": "728.280", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beides wurde nicht erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.280", 
   "children": [], 
   "end": "729.320", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines aber schon: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.320", 
   "children": [], 
   "end": "730.640", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Steuergeld flie\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.640", 
   "children": [], 
   "end": "732.080", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "flie\u00dft und flie\u00dft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.080", 
   "children": [], 
   "end": "734.440", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der CO2-Abgabe will man dasselbe erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.440", 
   "children": [], 
   "end": "737.800", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vordergr\u00fcndig sollen nat\u00fcrlich die CO2-Emissionen gesenkt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.800", 
   "children": [], 
   "end": "739.960", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl diese niemandem etwas zuleide tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "739.960", 
   "children": [], 
   "end": "740.280", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.280", 
   "children": [], 
   "end": "742.040", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn Sie es nicht wahrhaben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.040", 
   "children": [], 
   "end": "743.600", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tun auch dem Klima nichts zuleide. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.600", 
   "children": [], 
   "end": "744.240", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "744.240", 
   "children": [], 
   "end": "746.920", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Je effizienter eine Verbrennung stattfindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "746.920", 
   "children": [], 
   "end": "748.880", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umso besser ist die \u00f6kologische Gesamtbilanz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.880", 
   "children": [], 
   "end": "750.920", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei entsteht aber mehr CO2. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.920", 
   "children": [], 
   "end": "754.480", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine physikalische Binsenweisheit und im \u00dcbrigen einer der Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.480", 
   "children": [], 
   "end": "761.200", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum der Diesel lange auch von den in Biowolle geh\u00fcllten Klimaanalysten hochgelobt wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "761.200", 
   "children": [], 
   "end": "762.520", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Effizienz ist auch der Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.520", 
   "children": [], 
   "end": "765.280", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum viele Industriezweige in diesem Land immer noch existieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.280", 
   "children": [], 
   "end": "767.120", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unternehmen sind noch konkurrenzf\u00e4hig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.120", 
   "children": [], 
   "end": "771.160", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil alle Produktionsschritte auf h\u00f6chste Effizienz getrimmt wurden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.160", 
   "children": [], 
   "end": "773.440", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Steuern auf CO2-Emissionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.440", 
   "children": [], 
   "end": "778.200", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch das w\u00fcrde die von der Umweltministerin geplante CO2-Abgabe drastisch \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.200", 
   "children": [], 
   "end": "780.400", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Betroffenen sich nicht wehren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.400", 
   "children": [], 
   "end": "781.720", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie die Abgabe also nicht vermeiden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.720", 
   "children": [], 
   "end": "782.960", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden sie versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "782.960", 
   "children": [], 
   "end": "786.400", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger CO2-Emissionen zu erzeugen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.400", 
   "children": [], 
   "end": "791.280", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sie im Hochlohnland Deutschland bereits am Ende der Effizienzsteigerungen angelangt sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.280", 
   "children": [], 
   "end": "794.920", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles hat irgendwo naturgesetzliche und \u00f6konomische Grenzen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.920", 
   "children": [], 
   "end": "800.880", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden sie die Vermeidung auf die Spitze treiben und das Land einfach verlassen und mit ihnen erst Zig\u00adtausende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "800.880", 
   "children": [], 
   "end": "804.000", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann Hunderttausende und dann Millionen wertsch\u00f6pfende Arbeitspl\u00e4tze.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.000", 
   "children": [], 
   "end": "806.760", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Sie alle tragen die Verantwortung daf\u00fcr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.760", 
   "children": [], 
   "end": "810.320", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den Gr\u00fcnen ist man so ein Verhalten ja gew\u00f6hnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.320", 
   "children": [], 
   "end": "813.640", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hei\u00dft doch der Gr\u00fcne Dreiklang seit eh und je: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "813.640", 
   "children": [], 
   "end": "814.960", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dramatisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.960", 
   "children": [], 
   "end": "816.920", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drangsalieren und Abkassieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.920", 
   "children": [], 
   "end": "818.360", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihrem Sekund\u00e4rziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "818.360", 
   "children": [], 
   "end": "819.400", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "819.400", 
   "children": [], 
   "end": "820.440", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bildlich gesehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.440", 
   "children": [], 
   "end": "821.800", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einen R\u00fcben\u00adacker zu verwandeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.800", 
   "children": [], 
   "end": "824.120", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie mit Ihrem Vorhaben nat\u00fcrlich n\u00e4her."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.120", 
   "children": [], 
   "end": "828.000", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass dabei an vorderster Front eine SPD-Ministerin mitmacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.000", 
   "children": [], 
   "end": "832.200", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren soziales Herz eigentlich f\u00fcr die Arbeiter und deren Familien schlagen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.200", 
   "children": [], 
   "end": "834.400", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wundert eigentlich auch niemanden mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.400", 
   "children": [], 
   "end": "837.840", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wahlspruch unserer Gruppe \u201eArbeitnehmer in der AfD\u201c stimmt halt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.840", 
   "children": [], 
   "end": "838.560", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der da lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.560", 
   "children": [], 
   "end": "840.840", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das neue Rot der Arbeitnehmer ist blau."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.840", 
   "children": [], 
   "end": "845.480", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer die vermeintliche Rettung des Klimas \u00fcber die Arbeitnehmerinteressen stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.480", 
   "children": [], 
   "end": "846.400", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "handelt nicht sozial, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.400", 
   "children": [], 
   "end": "847.920", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern asozial. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "847.920", 
   "children": [], 
   "end": "851.040", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der sogenannte Klimaschutz hat bei den Altparteien Vorrang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.040", 
   "children": [], 
   "end": "853.240", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellen die Ideologie \u00fcber die Fakten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.240", 
   "children": [], 
   "end": "859.640", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fakten sind glasklar und auch ohne Klimatologiestudium f\u00fcr jeden mit gesundem Menschenverstand nachvollziehbar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "859.640", 
   "children": [], 
   "end": "864.840", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Spurengas CO2 ist mit nur 0,04\u00a0Prozent in der Atmosph\u00e4re vorhanden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.840", 
   "children": [], 
   "end": "869.480", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "97\u00a0Prozent aller CO2-Emissionen sind nat\u00fcrlichen Ursprungs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "869.480", 
   "children": [], 
   "end": "875.760", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Deutschen die auf sie entfallenden 0,06\u00a0Prozent nicht drastisch reduzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.760", 
   "children": [], 
   "end": "877.080", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "naht die Apokalypse\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "877.080", 
   "children": [], 
   "end": "879.240", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so die eindringliche Warnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.240", 
   "children": [], 
   "end": "880.240", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nebenbei: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.240", 
   "children": [], 
   "end": "884.520", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CO2 ist gleichzeitig der Pflanzend\u00fcnger schlechthin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.520", 
   "children": [], 
   "end": "888.480", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gesamte Biomasse der Erde besteht aus dem \u201eC\u201c des CO2 . "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.480", 
   "children": [], 
   "end": "890.640", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch die einzig reale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.640", 
   "children": [], 
   "end": "893.560", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "echt nachgewiesene Wirkung dieses sonst so harmlosen Stoffes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.560", 
   "children": [], 
   "end": "897.880", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Gew\u00e4chsh\u00e4usern werden die CO2-Konzentrationen erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.880", 
   "children": [], 
   "end": "905.160", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Je nach Sorte und Jahreszeit werden da Konzentrationen zwischen 0,06 und 0,12\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.160", 
   "children": [], 
   "end": "907.360", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also ein Vielfaches des nat\u00fcrlichen Wertes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.360", 
   "children": [], 
   "end": "909.480", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ideal angesehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.480", 
   "children": [], 
   "end": "914.960", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeitnehmer allerdings haben f\u00fcr diesen Klimairrsinn schon Hunderte Millionen Euro bezahlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.960", 
   "children": [], 
   "end": "918.480", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in die Taschen weniger Gutverdiener geflossen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "918.480", 
   "children": [], 
   "end": "924.320", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer CO2-Abgabe werden die Taschen der Arbeitnehmer leerer und die der Verdiener praller. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.320", 
   "children": [], 
   "end": "926.600", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit die Arbeitnehmer ihre Abgaben gutwillig zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.600", 
   "children": [], 
   "end": "930.480", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird tagt\u00e4glich die Angst vor der herannahenden Apokalypse gen\u00e4hrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.480", 
   "children": [], 
   "end": "932.360", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein hei\u00dfer Sommer? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.360", 
   "children": [], 
   "end": "934.280", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der anthropogene Klimawandel ist schuld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.280", 
   "children": [], 
   "end": "938.040", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der k\u00e4lteste Fr\u00fchlingsanfang seit 138\u00a0Jahren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.040", 
   "children": [], 
   "end": "940.040", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der anthropogene Klimawandel ist schuld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.040", 
   "children": [], 
   "end": "943.200", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Temperatur stagniert seit 15\u00a0Jahren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.200", 
   "children": [], 
   "end": "944.440", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ignorieren wir einfach."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.440", 
   "children": [], 
   "end": "945.960", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der anthropogene Klimawandel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "945.960", 
   "children": [], 
   "end": "946.840", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen Sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.840", 
   "children": [], 
   "end": "950.720", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird nur in Computerklimamodellen nachgewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.720", 
   "children": [], 
   "end": "953.680", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht einmal das Klima der Vergangenheit richtig berechnen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.680", 
   "children": [], 
   "end": "954.920", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten gibt es nichts\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "954.920", 
   "children": [], 
   "end": "955.840", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinen Beweis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.840", 
   "children": [], 
   "end": "957.240", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Experiment, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.240", 
   "children": [], 
   "end": "958.360", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Beobachtung\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "958.360", 
   "children": [], 
   "end": "960.840", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was diese Behauptung belegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.840", 
   "children": [], 
   "end": "965.120", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man findet sie auch nicht in einem der bisher f\u00fcnf IPCC-Berichte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "965.120", 
   "children": [], 
   "end": "965.600", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "965.600", 
   "children": [], 
   "end": "966.000", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nada, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.000", 
   "children": [], 
   "end": "966.800", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "niente. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.800", 
   "children": [], 
   "end": "967.760", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.760", 
   "children": [], 
   "end": "968.640", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.640", 
   "children": [], 
   "end": "970.760", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4nde weg von einer CO2-Abgabe!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.760", 
   "children": [], 
   "end": "974.960", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie vernichtet Arbeitspl\u00e4tze und hilft dem Klima kein bisschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.960", 
   "children": [], 
   "end": "976.600", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.600", 
   "children": [], 
   "end": "977.640", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.640", 
   "children": [], 
   "end": "981.480", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hilse.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.480", 
   "children": [], 
   "end": "983.160", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen auch von mir einen sch\u00f6nen Nachmittag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.160", 
   "children": [], 
   "end": "985.000", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.000", 
   "children": [], 
   "end": "989.280", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Rednerin ist die Bundesministerin Svenja Schulze.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.280", 
   "children": [], 
   "end": "989.800", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Schulze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.800", 
   "children": [], 
   "end": "990.840", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.840", 
   "children": [], 
   "end": "996.280", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.280", 
   "children": [], 
   "end": "998.520", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.520", 
   "children": [], 
   "end": "1003.200", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich \u00fcber eine Aktuelle Stunde zu der Idee der CO2-Bepreisung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.200", 
   "children": [], 
   "end": "1005.000", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil dies genau die Debatte ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.000", 
   "children": [], 
   "end": "1005.960", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.960", 
   "children": [], 
   "end": "1008.920", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Klimaschutz wirklich voranzutreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.920", 
   "children": [], 
   "end": "1011.800", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das klare Ziel unserer Koalition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.800", 
   "children": [], 
   "end": "1015.040", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Ziele 2030 ganz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.040", 
   "children": [], 
   "end": "1017.840", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz sicher erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.840", 
   "children": [], 
   "end": "1020.720", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu werden wir auch neue Wege gehen m\u00fcssen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.720", 
   "children": [], 
   "end": "1021.000", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1021.000", 
   "children": [], 
   "end": "1022.440", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist allen klar\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.440", 
   "children": [], 
   "end": "1025.000", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit innovativen Neuerungen f\u00fcr die Industrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1025.000", 
   "children": [], 
   "end": "1026.320", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Energieeffizienz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.320", 
   "children": [], 
   "end": "1029.240", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Ausbau der erneuerbaren Energien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.240", 
   "children": [], 
   "end": "1030.240", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir m\u00fcssen das\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.240", 
   "children": [], 
   "end": "1032.280", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da bin ich mir mit Herrn N\u00fc\u00dflein sehr einig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1032.280", 
   "children": [], 
   "end": "1034.160", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "technologieoffen machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1034.160", 
   "children": [], 
   "end": "1035.640", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen heute noch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1035.640", 
   "children": [], 
   "end": "1038.320", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Technologien uns da wirklich helfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.320", 
   "children": [], 
   "end": "1041.440", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber genauso pl\u00e4diere ich daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1041.440", 
   "children": [], 
   "end": "1046.320", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr soziale Innovationen offen zu sein und nicht direkt zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.320", 
   "children": [], 
   "end": "1047.960", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nicht geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.960", 
   "children": [], 
   "end": "1051.840", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Marktmechanismen sind ein guter Ideenmotor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.840", 
   "children": [], 
   "end": "1056.320", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Weg dorthin ist zum Beispiel eine CO2-Bepreisung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.320", 
   "children": [], 
   "end": "1059.200", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bedeutet das denn ganz konkret? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.200", 
   "children": [], 
   "end": "1061.920", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass so viel Kohlenstoffdioxid, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.920", 
   "children": [], 
   "end": "1062.560", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also CO2 , "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.560", 
   "children": [], 
   "end": "1063.880", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgesto\u00dfen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.880", 
   "children": [], 
   "end": "1067.080", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Hauptursache f\u00fcr den Klimawandel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.080", 
   "children": [], 
   "end": "1070.960", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Indem der Aussto\u00df von CO2 einen Preis bekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1070.960", 
   "children": [], 
   "end": "1073.440", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll ein Anreiz daf\u00fcr gegeben werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.440", 
   "children": [], 
   "end": "1076.320", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Aussto\u00df zu verringern oder sogar zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1076.320", 
   "children": [], 
   "end": "1084.320", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das passiert bei der Energieerzeugung und bei einem Gro\u00dfteil der Industrie durch den europ\u00e4ischen Emissionshandel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.320", 
   "children": [], 
   "end": "1085.120", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.120", 
   "children": [], 
   "end": "1086.680", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was schon l\u00e4uft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.680", 
   "children": [], 
   "end": "1088.360", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hat es Anfangsschwierigkeiten gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.360", 
   "children": [], 
   "end": "1088.960", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.960", 
   "children": [], 
   "end": "1093.640", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir den europ\u00e4ischen Emissionshandel gerade reformiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.640", 
   "children": [], 
   "end": "1097.480", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein erstes Ergebnis sind tats\u00e4chlich steigende CO2-Preise; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.480", 
   "children": [], 
   "end": "1100.680", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den letzten Monaten kam es in etwa zu einer Verdopplung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1100.680", 
   "children": [], 
   "end": "1105.360", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das bei der Energieerzeugung und bei einem Gro\u00dfteil der Industrie funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.360", 
   "children": [], 
   "end": "1105.680", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.680", 
   "children": [], 
   "end": "1106.200", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1106.200", 
   "children": [], 
   "end": "1107.120", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "logisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.120", 
   "children": [], 
   "end": "1108.800", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man auch dar\u00fcber nachdenkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1108.800", 
   "children": [], 
   "end": "1116.680", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche weiteren Ans\u00e4tze der CO2-Bepreisung wir finden k\u00f6nnen und wo wir von Erfahrungen anderer L\u00e4nder wirklich profitieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.680", 
   "children": [], 
   "end": "1119.640", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir im Koalitionsvertrag festgehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1119.640", 
   "children": [], 
   "end": "1122.400", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns dieses Instrument f\u00fcr Deutschland anzuschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.400", 
   "children": [], 
   "end": "1125.400", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich in enger Absprache mit Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.400", 
   "children": [], 
   "end": "1129.240", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das uns hierbei schon die Zusammenarbeit angeboten hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.240", 
   "children": [], 
   "end": "1130.320", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir geht es dabei darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.320", 
   "children": [], 
   "end": "1133.600", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht nur auf die Stromerzeugung schauen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.600", 
   "children": [], 
   "end": "1134.320", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1134.320", 
   "children": [], 
   "end": "1137.040", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der unseren franz\u00f6sischen Kollegen nat\u00fcrlich sehr wichtig ist\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1137.040", 
   "children": [], 
   "end": "1140.680", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern uns das Ganze auch einmal sehr genau f\u00fcr alle Sektoren ansehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.680", 
   "children": [], 
   "end": "1143.320", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten zum Beispiel \u00fcber den W\u00e4rme- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.320", 
   "children": [], 
   "end": "1145.040", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und den Verkehrsbereich sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.040", 
   "children": [], 
   "end": "1151.240", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in diesen Bereichen brauchen wir noch mehr Anreize f\u00fcr den Einsatz klimafreundlicher Technologien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1151.240", 
   "children": [], 
   "end": "1152.920", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch sehr klar zu sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.920", 
   "children": [], 
   "end": "1156.440", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hier im Laufe der Jahre zu einer Schieflage gekommen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1156.440", 
   "children": [], 
   "end": "1161.840", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserem Stromnetz haben wir gl\u00fccklicherweise immer mehr erneuerbaren Strom. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.840", 
   "children": [], 
   "end": "1164.240", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Augenblick sind es schon 35\u00a0Prozent; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1164.240", 
   "children": [], 
   "end": "1169.440", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Koalitionsvertrag haben wir bis 2030 als Ziel 65\u00a0Prozent festgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.440", 
   "children": [], 
   "end": "1172.240", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden aber die Klimaschutzziele im Verkehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.240", 
   "children": [], 
   "end": "1179.040", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Raumw\u00e4rme und beim Gewerbe nur durch eine zunehmende Elektrifizierung erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.040", 
   "children": [], 
   "end": "1181.840", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da macht es doch eigentlich wenig Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.840", 
   "children": [], 
   "end": "1184.360", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Strom mit Steuern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.360", 
   "children": [], 
   "end": "1187.000", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abgaben und Umlagen deutlich belasten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.000", 
   "children": [], 
   "end": "1193.640", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend wir die fossilen Energietr\u00e4ger nicht mit einem angemessenen CO2-Preis belegen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.640", 
   "children": [], 
   "end": "1199.160", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn genau das f\u00fchrt dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.160", 
   "children": [], 
   "end": "1207.880", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass klimafreundliche Technologien wie effiziente Elektroautos und W\u00e4rmepumpen h\u00e4ufig benachteiligt werden und nicht so konkurrenzf\u00e4hig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1207.880", 
   "children": [], 
   "end": "1210.080", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir uns das eigentlich w\u00fcnschen sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1210.080", 
   "children": [], 
   "end": "1219.320", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum sollten wir die Kosten der Energiewende st\u00e4rker vom erneuerbaren Strom auf die fossilen Energietr\u00e4ger in allen Sektoren verlagern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.320", 
   "children": [], 
   "end": "1220.720", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es deutlich zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.720", 
   "children": [], 
   "end": "1221.320", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1221.320", 
   "children": [], 
   "end": "1223.160", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dar\u00fcber diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.160", 
   "children": [], 
   "end": "1226.200", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Modelle es eigentlich f\u00fcr CO2-Preise gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.200", 
   "children": [], 
   "end": "1231.240", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht st\u00e4rker belasten und trotzdem Anreize bieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1231.240", 
   "children": [], 
   "end": "1232.880", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CO2 zu reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.880", 
   "children": [], 
   "end": "1235.680", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich als Sozialdemokratin ist vollkommen klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.680", 
   "children": [], 
   "end": "1237.640", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter dem Strich darf es nicht so sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.640", 
   "children": [], 
   "end": "1242.080", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen mit geringerem Einkommen wirklich zus\u00e4tzlich belastet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1242.080", 
   "children": [], 
   "end": "1245.040", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keineswegs einfach zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.040", 
   "children": [], 
   "end": "1247.800", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade deshalb m\u00fcssen wir diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.800", 
   "children": [], 
   "end": "1251.080", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen m\u00fcssen wir offen sein f\u00fcr solche Diskussionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.080", 
   "children": [], 
   "end": "1254.080", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.080", 
   "children": [], 
   "end": "1255.640", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir w\u00e4ren auch nicht die Ersten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1255.640", 
   "children": [], 
   "end": "1256.800", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt bereits einige L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.800", 
   "children": [], 
   "end": "1256.960", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.960", 
   "children": [], 
   "end": "1258.520", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilweise vor vielen Jahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1258.520", 
   "children": [], 
   "end": "1262.360", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erfolgreich das Instrument der CO2-Bepreisung eingef\u00fchrt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.360", 
   "children": [], 
   "end": "1269.600", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schweden hat schon 1991 eine CO2-Steuer eingef\u00fchrt und gute Erfahrungen damit gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1269.600", 
   "children": [], 
   "end": "1273.440", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein ganz zentraler Baustein der schwedischen Klimapolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.440", 
   "children": [], 
   "end": "1279.720", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere im W\u00e4rmesektor hat sie zu einem weiteren Umstieg auf erneuerbare Energien gef\u00fchrt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1279.720", 
   "children": [], 
   "end": "1284.120", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das m\u00fcsste im Endeffekt ja auch f\u00fcr uns wichtig sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.120", 
   "children": [], 
   "end": "1287.280", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inzwischen hat Schweden sogar das Ziel ausgegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.280", 
   "children": [], 
   "end": "1291.680", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der erste Wohlfahrtsstaat ohne fossile Energien zu werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.680", 
   "children": [], 
   "end": "1293.000", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in erster Linie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.000", 
   "children": [], 
   "end": "1300.200", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Verantwortung f\u00fcr die heutigen Umweltprobleme nicht auf zuk\u00fcnftige Generationen abgeschoben werden sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.200", 
   "children": [], 
   "end": "1302.160", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Gedanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.160", 
   "children": [], 
   "end": "1304.560", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier eine Generationenverantwortung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.560", 
   "children": [], 
   "end": "1306.520", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich auch wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1306.520", 
   "children": [], 
   "end": "1308.600", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Weg ist es in Schweden gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.600", 
   "children": [], 
   "end": "1313.280", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immense Investitionen in Umwelttechnologien auszul\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.280", 
   "children": [], 
   "end": "1315.920", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Wettbewerbsf\u00e4higkeit von Schweden st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.920", 
   "children": [], 
   "end": "1317.760", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Interesse muss doch sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.760", 
   "children": [], 
   "end": "1319.880", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Industrie zu st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.880", 
   "children": [], 
   "end": "1322.760", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Umwelttechnologie nach vorne zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1322.760", 
   "children": [], 
   "end": "1323.720", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00f6chte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1323.720", 
   "children": [], 
   "end": "1325.760", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dar\u00fcber offen diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.760", 
   "children": [], 
   "end": "1327.160", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1327.160", 
   "children": [], 
   "end": "1330.200", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie uns deswegen hier im Deutschen Bundestag offen dar\u00fcber diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.200", 
   "children": [], 
   "end": "1332.680", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches wirklich die besten Ideen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.680", 
   "children": [], 
   "end": "1334.040", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schon deshalb notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.040", 
   "children": [], 
   "end": "1339.040", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil hier im Haus auch Abgeordnete sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.040", 
   "children": [], 
   "end": "1343.640", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Klimawandel und den Anteil der Menschen daran wiederholt geleugnet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.640", 
   "children": [], 
   "end": "1346.240", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso mehr m\u00fcssen wir dar\u00fcber sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.240", 
   "children": [], 
   "end": "1350.080", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1350.080", 
   "children": [], 
   "end": "1357.840", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unser derzeitiges System der Bepreisung von fossilen und erneuerbaren Energien nicht auf ewig so bleiben kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.840", 
   "children": [], 
   "end": "1358.560", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.560", 
   "children": [], 
   "end": "1363.920", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bietet keine passenden Antworten auf die entscheidenden Fragen der Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1363.920", 
   "children": [], 
   "end": "1364.560", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.560", 
   "children": [], 
   "end": "1369.800", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir den \u00dcbergang von den fossilen zu den erneuerbaren Energien schaffen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.800", 
   "children": [], 
   "end": "1372.480", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir unsere Wettbewerbsf\u00e4higkeit sichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.480", 
   "children": [], 
   "end": "1374.000", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1374.000", 
   "children": [], 
   "end": "1377.960", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Industrie hier im internationalen Wettbewerb wirklich bestehen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.960", 
   "children": [], 
   "end": "1383.320", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie wir gleichzeitig die \u00f6kologischen Grenzen unseres Planeten respektieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.320", 
   "children": [], 
   "end": "1385.000", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00fcr meinen Teil bin bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1385.000", 
   "children": [], 
   "end": "1388.720", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich einer offenen Debatte und einer offenen Diskussion dar\u00fcber zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1388.720", 
   "children": [], 
   "end": "1389.800", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.800", 
   "children": [], 
   "end": "1397.760", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundestag das auch tut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.760", 
   "children": [], 
   "end": "1399.960", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1399.960", 
   "children": [], 
   "end": "1401.200", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.200", 
   "children": [], 
   "end": "1402.360", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Svenja Schulze.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.360", 
   "children": [], 
   "end": "1402.840", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.840", 
   "children": [], 
   "end": "1409.520", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Lukas K\u00f6hler f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1409.520", 
   "children": [], 
   "end": "1414.320", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1414.320", 
   "children": [], 
   "end": "1417.320", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.320", 
   "children": [], 
   "end": "1419.960", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1419.960", 
   "children": [], 
   "end": "1426.640", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1426.640", 
   "children": [], 
   "end": "1427.800", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen lieben Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1427.800", 
   "children": [], 
   "end": "1434.760", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie uns nach diesem kleinen Ausflug in die rosarote Traumwelt der AfD wieder in die Realit\u00e4t zur\u00fcckgeholt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.760", 
   "children": [], 
   "end": "1435.920", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1435.920", 
   "children": [], 
   "end": "1438.160", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die Emissionen senken wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.160", 
   "children": [], 
   "end": "1442.760", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die CO2-Bepreisung in allen Sektoren genau der richtige Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.760", 
   "children": [], 
   "end": "1443.760", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1443.760", 
   "children": [], 
   "end": "1446.760", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann immer \u00fcber den CO2-Preis geredet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.760", 
   "children": [], 
   "end": "1448.040", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Vorsicht geboten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1448.040", 
   "children": [], 
   "end": "1451.320", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch wenn zwei Leute \u201eCO2-Preis\u201c sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.320", 
   "children": [], 
   "end": "1453.320", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es nicht notwendigerweise so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.320", 
   "children": [], 
   "end": "1455.840", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie genau das Gleiche meinen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.840", 
   "children": [], 
   "end": "1458.520", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige reden von einer CO2-Steuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.520", 
   "children": [], 
   "end": "1462.440", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie dann gerne als CO2-Abgabe oder Mindestpreis tarnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1462.440", 
   "children": [], 
   "end": "1464.520", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein politisch festgelegter Preis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.520", 
   "children": [], 
   "end": "1466.960", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freie Demokraten dagegen meinen einen Preis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.960", 
   "children": [], 
   "end": "1469.320", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auf marktwirtschaftliche Weise zustande kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1469.320", 
   "children": [], 
   "end": "1471.600", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen auf den Emissionshandel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.600", 
   "children": [], 
   "end": "1472.800", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem nicht der Preis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.800", 
   "children": [], 
   "end": "1476.840", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Gesamtmenge an Emissionen von der Politik bestimmt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.840", 
   "children": [], 
   "end": "1479.960", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn f\u00fcr das Klima ist es doch v\u00f6llig egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.960", 
   "children": [], 
   "end": "1483.760", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel 1\u00a0Tonne CO2 gekostet hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.760", 
   "children": [], 
   "end": "1485.160", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1485.160", 
   "children": [], 
   "end": "1486.760", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel in die Atmosph\u00e4re gelangt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1486.760", 
   "children": [], 
   "end": "1489.480", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau da setzt der Emissionshandel an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1489.480", 
   "children": [], 
   "end": "1491.080", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine smarte Klimapolitik; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.080", 
   "children": [], 
   "end": "1492.720", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn diese Politik f\u00fchrt dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.720", 
   "children": [], 
   "end": "1495.920", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere T\u00fcftler und Ingenieure die richtigen Anreize haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1495.920", 
   "children": [], 
   "end": "1497.640", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach den besten Mitteln und Wegen zu suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.640", 
   "children": [], 
   "end": "1499.680", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um CO2 zu reduzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.680", 
   "children": [], 
   "end": "1500.520", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Exakt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.520", 
   "children": [], 
   "end": "1503.080", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu komme ich gleich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.080", 
   "children": [], 
   "end": "1507.560", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Politiker sollten wir uns lieber nicht \u00fcbersch\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1507.560", 
   "children": [], 
   "end": "1508.400", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.400", 
   "children": [], 
   "end": "1509.840", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir w\u00fcssten selbst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1509.840", 
   "children": [], 
   "end": "1511.000", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo das am besten geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.000", 
   "children": [], 
   "end": "1512.240", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.240", 
   "children": [], 
   "end": "1513.520", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Zahlen belegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1513.520", 
   "children": [], 
   "end": "1516.960", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CO2-Emissionen sind in der Vergangenheit vor allem dort gesunken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1516.960", 
   "children": [], 
   "end": "1519.280", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir den Emissionshandel bereits haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1519.280", 
   "children": [], 
   "end": "1520.920", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das ist kein Zufall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.920", 
   "children": [], 
   "end": "1524.760", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die Bundesregierung hat den Nagel auf den Kopf getroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1524.760", 
   "children": [], 
   "end": "1530.600", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sie k\u00fcrzlich in einer Antwort auf eine Kleine Anfrage der Gr\u00fcnen zum Emissionshandel gesagt hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.600", 
   "children": [], 
   "end": "1531.160", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1531.160", 
   "children": [], 
   "end": "1536.680", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch ist \u201edas Erreichen der im System gesetzten Ziele durch das Instrument sichergestellt\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1536.680", 
   "children": [], 
   "end": "1539.720", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Klimapolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.720", 
   "children": [], 
   "end": "1542.560", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich am Ergebnis und nicht am Werkzeug orientiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.560", 
   "children": [], 
   "end": "1543.080", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1543.080", 
   "children": [], 
   "end": "1545.200", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel CO2 wir noch aussto\u00dfen d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.200", 
   "children": [], 
   "end": "1550.280", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um unsere Klimaziele f\u00fcr 2030 und 2050 aus dem Paris-Abkommen zu erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.280", 
   "children": [], 
   "end": "1554.880", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen kann niemand auch nur halbwegs verl\u00e4sslich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.880", 
   "children": [], 
   "end": "1556.400", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie hoch eine Steuer sein muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.400", 
   "children": [], 
   "end": "1560.520", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit dieses Instrument zu den notwendigen CO2-Reduktionen f\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.520", 
   "children": [], 
   "end": "1564.400", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der ganzen Diskussion \u00fcber die richtige H\u00f6he der Steuer wird aber deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.400", 
   "children": [], 
   "end": "1567.640", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei einer Steuerung \u00fcber den Preis muss die Abgabe so hoch sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.640", 
   "children": [], 
   "end": "1573.280", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie kaum noch sozial vertr\u00e4glich und zugleich unb\u00fcrokratisch ausgestaltet werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.280", 
   "children": [], 
   "end": "1577.880", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztlich funktioniert die CO2-Steuer nur nach dem Prinzip \u201eTrial and Error\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.880", 
   "children": [], 
   "end": "1582.880", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Politik nach diesem Prinzip war noch nie sonderlich erfolgreich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.880", 
   "children": [], 
   "end": "1587.760", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.760", 
   "children": [], 
   "end": "1591.720", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir insbesondere die Emissionen im Verkehr dringend senken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1591.720", 
   "children": [], 
   "end": "1597.560", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn hier waren sie in den vergangenen Jahren sogar deutlich h\u00f6her als 1990. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.560", 
   "children": [], 
   "end": "1598.880", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher frage ich mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1598.880", 
   "children": [], 
   "end": "1603.280", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die Bundesregierung nicht auch hier auf das Instrument zur\u00fcckgreift, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1603.280", 
   "children": [], 
   "end": "1606.240", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sie selbst als so erfolgreich gelobt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.240", 
   "children": [], 
   "end": "1607.400", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.400", 
   "children": [], 
   "end": "1609.320", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Verkehr in den Emissionshandel aufzunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.320", 
   "children": [], 
   "end": "1610.200", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt auf dem Tisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.200", 
   "children": [], 
   "end": "1611.560", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen ihn nur umsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.560", 
   "children": [], 
   "end": "1613.240", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Sie wissen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.240", 
   "children": [], 
   "end": "1616.600", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Verantwortung nicht einfach auf die europ\u00e4ische Ebene abschieben k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1616.600", 
   "children": [], 
   "end": "1618.400", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem Motto \u201eWir w\u00fcrden ja gerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.400", 
   "children": [], 
   "end": "1620.520", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die anderen machen nicht mit\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.520", 
   "children": [], 
   "end": "1623.560", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Artikel\u00a024 der Emissionshandelsrichtlinie erlaubt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.560", 
   "children": [], 
   "end": "1630.640", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Emissionshandel zun\u00e4chst nur auf nationaler Ebene auf andere Sektoren auszuweiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.640", 
   "children": [], 
   "end": "1636.160", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit w\u00fcrden Sie gleichzeitig ein starkes Signal in Richtung unserer europ\u00e4ischen Partner senden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.160", 
   "children": [], 
   "end": "1637.600", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn das Ziel muss nat\u00fcrlich sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1637.600", 
   "children": [], 
   "end": "1639.640", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da stimme ich Ihnen voll und ganz zu\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.640", 
   "children": [], 
   "end": "1641.640", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen europaweit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.640", 
   "children": [], 
   "end": "1646.440", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja schnellstm\u00f6glich einen weltweit einheitlichen CO2-Preis hinzubekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.440", 
   "children": [], 
   "end": "1648.600", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.600", 
   "children": [], 
   "end": "1650.960", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1650.960", 
   "children": [], 
   "end": "1652.960", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Ernst um den Klimaschutz geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.960", 
   "children": [], 
   "end": "1658.120", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann lassen Sie uns mit der Aufnahme des Verkehrssektors in den Emissionshandel beginnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.120", 
   "children": [], 
   "end": "1659.720", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn a) w\u00e4re dann sichergestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1659.720", 
   "children": [], 
   "end": "1661.480", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Einsparziele erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1661.480", 
   "children": [], 
   "end": "1665.920", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "b) k\u00f6nnen wir es dann den Technikern statt den Technokraten \u00fcberlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1665.920", 
   "children": [], 
   "end": "1668.120", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie diese Ziele genau erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.120", 
   "children": [], 
   "end": "1670.720", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "c) k\u00f6nnen Sie dann sehr viel B\u00fcrokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1670.720", 
   "children": [], 
   "end": "1671.720", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Subventionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.720", 
   "children": [], 
   "end": "1677.160", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberregulierung und Verbote einsparen und stattdessen auf ein einfaches verl\u00e4ssliches System setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1677.160", 
   "children": [], 
   "end": "1678.960", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und d) ist es dann m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.960", 
   "children": [], 
   "end": "1681.640", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sache in diesem Bereich aufkommensneutral zu gestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1681.640", 
   "children": [], 
   "end": "1685.120", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an anderer Stelle entlasten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.120", 
   "children": [], 
   "end": "1687.080", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1687.080", 
   "children": [], 
   "end": "1689.960", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein klares Ziel und ein System, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.960", 
   "children": [], 
   "end": "1691.240", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sicherstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1691.240", 
   "children": [], 
   "end": "1692.880", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Ziel auch erreicht wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.880", 
   "children": [], 
   "end": "1696.000", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine smarte und l\u00f6sungsorientierte Klimapolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.000", 
   "children": [], 
   "end": "1699.080", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der CO2-Steuer dagegen hoffen Sie darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.080", 
   "children": [], 
   "end": "1700.120", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Zufall Ihnen hilft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.120", 
   "children": [], 
   "end": "1701.480", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die richtige H\u00f6he zu treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.480", 
   "children": [], 
   "end": "1702.040", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.040", 
   "children": [], 
   "end": "1704.400", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es mit dem gro\u00dfen Philosophen Hilde Brunner zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1704.400", 
   "children": [], 
   "end": "1706.440", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Akupunktur mit der Mistgabel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.440", 
   "children": [], 
   "end": "1708.880", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Fragen Sie doch gleich einfach nach.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1708.880", 
   "children": [], 
   "end": "1710.960", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1710.960", 
   "children": [], 
   "end": "1714.520", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine solche Politik ist mit den Freien Demokraten nicht zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1714.520", 
   "children": [], 
   "end": "1715.680", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine smarte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.680", 
   "children": [], 
   "end": "1718.120", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verl\u00e4ssliche und kluge Klimapolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.120", 
   "children": [], 
   "end": "1721.120", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen lieben Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.120", 
   "children": [], 
   "end": "1722.160", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.160", 
   "children": [], 
   "end": "1724.640", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Lukas K\u00f6hler.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.640", 
   "children": [], 
   "end": "1727.040", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachgefragt wird dann im Ausschuss oder wo auch immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.040", 
   "children": [], 
   "end": "1728.760", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht w\u00e4hrend der Aktuellen Stunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.760", 
   "children": [], 
   "end": "1731.480", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die lieben Kolleginnen und Kollegen wissen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1731.480", 
   "children": [], 
   "end": "1732.640", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1732.640", 
   "children": [], 
   "end": "1735.760", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lorenz G\u00f6sta Beutin f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1735.760", 
   "children": [], 
   "end": "1740.920", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.920", 
   "children": [], 
   "end": "1745.560", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.560", 
   "children": [], 
   "end": "1747.600", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1747.600", 
   "children": [], 
   "end": "1748.960", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.960", 
   "children": [], 
   "end": "1754.120", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Staaten der Welt haben 1990 beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.120", 
   "children": [], 
   "end": "1760.440", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Produktion von FCKW zum Ende des 20.\u00a0Jahrhunderts zu beenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.440", 
   "children": [], 
   "end": "1763.920", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war das Ergebnis weltweiter Diskussionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.920", 
   "children": [], 
   "end": "1769.440", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war das Ergebnis dramatischer Schilderungen der Auswirkungen des Ozonlochs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.440", 
   "children": [], 
   "end": "1770.920", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nehme an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1770.920", 
   "children": [], 
   "end": "1777.000", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Weltgemeinschaft damals lediglich einen Preis f\u00fcr FCKW festgelegt h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.000", 
   "children": [], 
   "end": "1780.400", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte sich das Ozonloch heute noch nicht geschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.400", 
   "children": [], 
   "end": "1787.920", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entscheidung 1990 war ein Sieg der menschlichen Vernunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.920", 
   "children": [], 
   "end": "1793.360", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ein Sieg in der Bek\u00e4mpfung eines Menschheitsproblems. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1793.360", 
   "children": [], 
   "end": "1801.400", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau diese Vernunft w\u00fcnsche ich mir bei der Bek\u00e4mpfung der Klimakatastrophe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.400", 
   "children": [], 
   "end": "1804.480", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir also nun \u00fcber einen CO2-Preis reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1804.480", 
   "children": [], 
   "end": "1806.000", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen wir nicht umhin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.000", 
   "children": [], 
   "end": "1809.720", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns mit dem Stand der Energiewende zu besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.720", 
   "children": [], 
   "end": "1816.560", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Expertenkommission der Bundesregierung hat 2017 vorgerechnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.560", 
   "children": [], 
   "end": "1820.200", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Tempo der Energiewende vervierfachen m\u00fcssten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.200", 
   "children": [], 
   "end": "1823.000", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Klimaziele zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.000", 
   "children": [], 
   "end": "1826.600", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun hat aber diese Bundesregierung nicht einmal den Mut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.600", 
   "children": [], 
   "end": "1827.960", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.960", 
   "children": [], 
   "end": "1830.240", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber den Kohleausstieg beraten soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1830.240", 
   "children": [], 
   "end": "1832.480", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich auch so zu nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1832.480", 
   "children": [], 
   "end": "1832.720", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1832.720", 
   "children": [], 
   "end": "1835.880", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie nennt sie lediglich Kommission f\u00fcr Wachstum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1835.880", 
   "children": [], 
   "end": "1838.720", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strukturwandel und Besch\u00e4ftigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.720", 
   "children": [], 
   "end": "1843.720", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Koalition macht eine Politik der fossilen Vergangenheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.720", 
   "children": [], 
   "end": "1844.480", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tut so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.480", 
   "children": [], 
   "end": "1846.520", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als h\u00e4tten wir eine zweite Erde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1846.520", 
   "children": [], 
   "end": "1850.920", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben aber nur eine Erde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1850.920", 
   "children": [], 
   "end": "1857.160", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie s\u00e4he also eine Politik der postfossilen Vernunft konkret aus?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.160", 
   "children": [], 
   "end": "1858.280", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.280", 
   "children": [], 
   "end": "1861.160", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Bundesregierung m\u00fcsste den Mut haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.160", 
   "children": [], 
   "end": "1864.360", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fossile Subventionen zur\u00fcckzufahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1864.360", 
   "children": [], 
   "end": "1866.320", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcsste den Mut haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.320", 
   "children": [], 
   "end": "1868.960", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich mit der Kohlelobby anzulegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.960", 
   "children": [], 
   "end": "1870.720", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcsste den Mut haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.720", 
   "children": [], 
   "end": "1873.520", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Kohleausstieg jetzt einzuleiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.520", 
   "children": [], 
   "end": "1878.040", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt die 20 dreckigsten Braunkohlekraftwerke dichtzumachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.040", 
   "children": [], 
   "end": "1880.600", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.600", 
   "children": [], 
   "end": "1885.800", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem sollte sich diese Bundesregierung vom Bundesverkehrswegeplan\u00a02030 verabschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.800", 
   "children": [], 
   "end": "1889.200", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den noch Herr Minister Dobrindt verantwortlich war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.200", 
   "children": [], 
   "end": "1896.840", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Bundesverkehrswegeplan setzt einen massiven Ausbau des Pkw-Verkehrs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.840", 
   "children": [], 
   "end": "1900.240", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Individualverkehrs und des Schwerlastverkehrs voraus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1900.240", 
   "children": [], 
   "end": "1904.040", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Bundesverkehrswegeplan konterkariert die Energiewende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.040", 
   "children": [], 
   "end": "1905.920", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er steht ihr entgegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.920", 
   "children": [], 
   "end": "1912.000", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen brauchen wir eine \u00f6kologische Verkehrswende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.000", 
   "children": [], 
   "end": "1915.080", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Bus und Bahn attraktiver machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.080", 
   "children": [], 
   "end": "1920.120", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die St\u00e4dte attraktiver machen f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4ngerinnen und Fu\u00dfg\u00e4nger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.120", 
   "children": [], 
   "end": "1922.000", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Radfahrerinnen und Radfahrer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.000", 
   "children": [], 
   "end": "1922.280", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.280", 
   "children": [], 
   "end": "1928.680", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen auch den kostenlosen \u00f6ffentlichen Nahverkehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.680", 
   "children": [], 
   "end": "1929.440", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.440", 
   "children": [], 
   "end": "1937.960", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besonders dringend brauchen wir eine Akzeptanz der Energiewende bei den einkommensschwachen Haushalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.960", 
   "children": [], 
   "end": "1940.560", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Energiewende wird nur ein Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.560", 
   "children": [], 
   "end": "1942.120", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie auch sozial ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.120", 
   "children": [], 
   "end": "1945.680", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wie sieht es tats\u00e4chlich aus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.680", 
   "children": [], 
   "end": "1952.280", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung entlastet energieintensive Unternehmen von der EEG-Umlage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.280", 
   "children": [], 
   "end": "1957.600", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Milliardenkosten werden auf die Stromkunden in der Bundesrepublik umgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.600", 
   "children": [], 
   "end": "1961.840", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nichts anderes als eine versteckte Industriesubvention. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.840", 
   "children": [], 
   "end": "1967.080", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den Verhandlungen auf EU-Ebene \u00fcber ein Klimaschutzpaket, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.080", 
   "children": [], 
   "end": "1969.720", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das sogenannte Winterpaket, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1969.720", 
   "children": [], 
   "end": "1971.560", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich diese Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.560", 
   "children": [], 
   "end": "1974.520", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben sich SPD und Union daf\u00fcr eingesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.520", 
   "children": [], 
   "end": "1978.680", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keine Sozialtarife auf EU-Ebene geben sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.680", 
   "children": [], 
   "end": "1982.000", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen Frankreich und anderen Staaten danken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.000", 
   "children": [], 
   "end": "1984.760", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich gegen die Bundesregierung ausgesprochen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.760", 
   "children": [], 
   "end": "1989.600", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Politik von SPD und Union ist unsozial. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.600", 
   "children": [], 
   "end": "1991.440", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beg\u00fcnstigt die Konzerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.440", 
   "children": [], 
   "end": "1995.360", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt aber einkommensschwachen Haushalten die kalte Schulter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.360", 
   "children": [], 
   "end": "2000.840", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun ist die Debatte \u00fcber den CO2-Preis so alt wie der Emissionshandel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.840", 
   "children": [], 
   "end": "2003.400", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er entfaltet keine Lenkungswirkung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.400", 
   "children": [], 
   "end": "2005.920", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir als Linke sagen ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.920", 
   "children": [], 
   "end": "2011.720", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als zus\u00e4tzliches Instrument w\u00e4re ein CO2-Mindestpreis denkbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.720", 
   "children": [], 
   "end": "2013.400", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein CO2-Mindestpreis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.400", 
   "children": [], 
   "end": "2019.960", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die dreckigsten Braunkohlekraftwerke aus Wirtschaft und Industrie herausdr\u00e4ngt und daf\u00fcr sorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.960", 
   "children": [], 
   "end": "2021.040", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Kraftwerke dichtgemacht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.040", 
   "children": [], 
   "end": "2026.480", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ein CO2-Mindestpreis darf kein Ersatz f\u00fcr politisches Handeln sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2026.480", 
   "children": [], 
   "end": "2028.760", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden als Linke weiter Druck machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.760", 
   "children": [], 
   "end": "2032.760", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zum Kohleausstieg kommt und ordnungsrechtliche Ma\u00dfnahmen gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2032.760", 
   "children": [], 
   "end": "2035.920", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein CO2-Mindestpreis mag das gerne begleiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.920", 
   "children": [], 
   "end": "2037.920", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.920", 
   "children": [], 
   "end": "2041.640", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kampf gegen die Klimakatastrophe ist kein Pillepalle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.640", 
   "children": [], 
   "end": "2044.560", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht dabei um ein Anliegen der gesamten Menschheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2044.560", 
   "children": [], 
   "end": "2045.720", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.720", 
   "children": [], 
   "end": "2047.640", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.640", 
   "children": [], 
   "end": "2051.520", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lorenz G\u00f6sta Beutin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2051.520", 
   "children": [], 
   "end": "2053.680", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.680", 
   "children": [], 
   "end": "2057.080", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der werte Kollege Jens Koeppen f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.080", 
   "children": [], 
   "end": "2057.440", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.440", 
   "children": [], 
   "end": "2062.000", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2062.000", 
   "children": [], 
   "end": "2063.480", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.480", 
   "children": [], 
   "end": "2066.720", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon eine sehr einseitige und auch gewagte Aussage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.720", 
   "children": [], 
   "end": "2068.400", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Frau Kollegin Nestle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.400", 
   "children": [], 
   "end": "2071.640", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland sich nicht zum Klimaschutz bekenne bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.640", 
   "children": [], 
   "end": "2076.960", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns nicht zu unseren Klimaschutzma\u00dfnahmen bekennen w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.960", 
   "children": [], 
   "end": "2078.440", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wissen Sie doch ganz genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.440", 
   "children": [], 
   "end": "2080.880", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie komplex die Materie ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.880", 
   "children": [], 
   "end": "2082.040", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen auch genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.040", 
   "children": [], 
   "end": "2091.920", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir schon seit 1990 nahezu 30\u00a0Prozent der CO2-Emissionen reduziert haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.920", 
   "children": [], 
   "end": "2093.800", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das in einem Industrieland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2093.800", 
   "children": [], 
   "end": "2096.000", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem Wohlstandsland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.000", 
   "children": [], 
   "end": "2097.520", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.520", 
   "children": [], 
   "end": "2100.400", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Arbeitspl\u00e4tze jetzt schon rar sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.400", 
   "children": [], 
   "end": "2101.400", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch eine Leistung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2101.400", 
   "children": [], 
   "end": "2102.920", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die wir uns berufen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.920", 
   "children": [], 
   "end": "2106.320", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben doch sehr viele Ma\u00dfnahmen ergriffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2106.320", 
   "children": [], 
   "end": "2108.320", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie alle kennen sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2108.320", 
   "children": [], 
   "end": "2108.800", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das EEG, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2108.800", 
   "children": [], 
   "end": "2109.360", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Erneuerbare-Energien-W\u00e4rmegesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.360", 
   "children": [], 
   "end": "2110.480", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die KWK-Gesetzgebung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.480", 
   "children": [], 
   "end": "2110.720", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die EnEV, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.720", 
   "children": [], 
   "end": "2113.200", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das CO2-Geb\u00e4udesanierungsprogramm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.200", 
   "children": [], 
   "end": "2115.160", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Klimaschutzkonzept Stra\u00dfenverkehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.160", 
   "children": [], 
   "end": "2117.440", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Nationale Aktionsplan Energieeffizienz und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.440", 
   "children": [], 
   "end": "2117.880", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.880", 
   "children": [], 
   "end": "2119.200", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.200", 
   "children": [], 
   "end": "2122.160", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wichtigste Instrument ist f\u00fcr mich in der Tat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.160", 
   "children": [], 
   "end": "2123.680", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wurde ja angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.680", 
   "children": [], 
   "end": "2125.040", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der europ\u00e4ische Emissionshandel; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.040", 
   "children": [], 
   "end": "2127.880", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn er orientiert sich am Markt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2127.880", 
   "children": [], 
   "end": "2129.320", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er ist technologieoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.320", 
   "children": [], 
   "end": "2132.720", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er hat bis jetzt auch die besten Ergebnisse gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.720", 
   "children": [], 
   "end": "2135.200", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sagen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2135.200", 
   "children": [], 
   "end": "2139.240", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klimapolitik muss europ\u00e4isch geregelt werden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.240", 
   "children": [], 
   "end": "2141.480", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss europ\u00e4isch gedacht werden und gemacht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.480", 
   "children": [], 
   "end": "2144.560", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktionismus und nationale Alleing\u00e4nge helfen dem Klima nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.560", 
   "children": [], 
   "end": "2145.840", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen Sie auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2145.840", 
   "children": [], 
   "end": "2147.640", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn sie auch noch so gut gemeint sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2147.640", 
   "children": [], 
   "end": "2149.120", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind wirkungslos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2149.120", 
   "children": [], 
   "end": "2150.920", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie schaden der Volkswirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.920", 
   "children": [], 
   "end": "2159.720", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vor allen Dingen geht die Akzeptanz bei den Menschen mit h\u00f6heren Preisen als Folge von Klimaschutzma\u00dfnahmen verloren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.720", 
   "children": [], 
   "end": "2163.640", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat kann aber ein CO2-Bepreisungssystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.640", 
   "children": [], 
   "end": "2168.000", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es m\u00f6glichst global ausgerichtet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2168.000", 
   "children": [], 
   "end": "2169.240", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "marktwirtschaftlich und effizient sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.240", 
   "children": [], 
   "end": "2176.360", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Sachverst\u00e4ndigenrat zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung hat in seinem letzten Jahresgutachten dazu eindeutig Stellung bezogen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.360", 
   "children": [], 
   "end": "2177.800", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.800", 
   "children": [], 
   "end": "2180.920", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus ist es volkswirtschaftlich ineffizient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.920", 
   "children": [], 
   "end": "2190.760", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zun\u00e4chst die globalen Klimaziele auf nationaler Ebene aufzuteilen und dann mit nicht international abgestimmten Ma\u00dfnahmen umzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2190.760", 
   "children": [], 
   "end": "2191.400", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und weiter:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.400", 
   "children": [], 
   "end": "2197.760", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So k\u00f6nnte die Einf\u00fchrung eines globalen Emissionshandels oder einer globalen Steuer auf Schadstoffemissionen\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.760", 
   "children": [], 
   "end": "2198.880", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.880", 
   "children": [], 
   "end": "2201.200", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Aussto\u00df an Treibhausgasen dort zu senken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2201.200", 
   "children": [], 
   "end": "2205.480", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo dadurch die geringsten volkswirtschaftlichen Kosten entstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.480", 
   "children": [], 
   "end": "2209.840", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine nationale CO2-Abgabe hingegen w\u00e4re immens teuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.840", 
   "children": [], 
   "end": "2213.280", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcrde den Wettbewerb verzerren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.280", 
   "children": [], 
   "end": "2215.040", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2215.040", 
   "children": [], 
   "end": "2222.240", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde f\u00fcr andere wichtige Aufgaben das Geld blockieren und w\u00fcrde zum Klimaschutz quasi keinen Beitrag leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.240", 
   "children": [], 
   "end": "2224.320", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen solchen L\u00f6sungsansatz lehnen wir ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2224.320", 
   "children": [], 
   "end": "2227.000", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt muss man noch eins bedenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.000", 
   "children": [], 
   "end": "2229.240", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Frau Kollegin Nestle: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2229.240", 
   "children": [], 
   "end": "2234.560", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein CO2-Bepreisungssystem sollte niemals on top gesetzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.560", 
   "children": [], 
   "end": "2237.120", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sollte f\u00fcr sich allein wirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.120", 
   "children": [], 
   "end": "2239.040", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da bin ich auch bei Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.040", 
   "children": [], 
   "end": "2243.960", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dann m\u00fcssen wir auch konsequenterweise aus allen Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.960", 
   "children": [], 
   "end": "2244.920", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich eben genannt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.920", 
   "children": [], 
   "end": "2246.120", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aussteigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2246.120", 
   "children": [], 
   "end": "2249.520", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann d\u00fcrfen wir nur noch das CO2-Bepreisungssystem haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2249.520", 
   "children": [], 
   "end": "2252.040", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn das w\u00e4re in der Tat technologieoffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.040", 
   "children": [], 
   "end": "2255.240", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re auch ein Technologietreiber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2255.240", 
   "children": [], 
   "end": "2257.240", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das w\u00e4re ein Marktinstrument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2257.240", 
   "children": [], 
   "end": "2259.880", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das f\u00fcr sich allein wirken w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2259.880", 
   "children": [], 
   "end": "2263.960", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein CO2-Bepreisungssystem und ein Ausstieg aus allen Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.960", 
   "children": [], 
   "end": "2265.120", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich eben genannt habe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2265.120", 
   "children": [], 
   "end": "2267.480", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kommen wir sehr gern zusammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.480", 
   "children": [], 
   "end": "2270.280", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nationale Alleing\u00e4nge sind nicht zielf\u00fchrend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2270.280", 
   "children": [], 
   "end": "2274.160", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen die Energiewende teuer und bringen uns nicht ans Ziel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.160", 
   "children": [], 
   "end": "2277.560", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist es auch mit den willk\u00fcrlichen Ausbauzielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.560", 
   "children": [], 
   "end": "2280.280", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die irgendwo festgelegt oder gew\u00fcnscht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2280.280", 
   "children": [], 
   "end": "2282.080", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Windr\u00e4der aufgestellt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.080", 
   "children": [], 
   "end": "2284.520", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von diesen erzeugte Energie aber nicht genutzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.520", 
   "children": [], 
   "end": "2287.560", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann n\u00fctzt das dem Klima nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2287.560", 
   "children": [], 
   "end": "2288.480", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da hei\u00dft es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2288.480", 
   "children": [], 
   "end": "2291.240", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur nutzbare Energie darf verg\u00fctet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.240", 
   "children": [], 
   "end": "2292.240", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ganze n\u00fctzt auch nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.240", 
   "children": [], 
   "end": "2297.480", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir den Anlagenzubau nicht mit dem Netzausbau synchronisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.480", 
   "children": [], 
   "end": "2299.760", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und zu den Kohlekraftwerken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2299.760", 
   "children": [], 
   "end": "2301.840", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es n\u00fctzt \u00fcberhaupt nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2301.840", 
   "children": [], 
   "end": "2304.880", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir sie ausschalten und dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.880", 
   "children": [], 
   "end": "2306.760", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Bedarf da ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2306.760", 
   "children": [], 
   "end": "2309.360", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kohlestrom aus dem Ausland beziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.360", 
   "children": [], 
   "end": "2311.560", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch niemandem zu vermitteln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2311.560", 
   "children": [], 
   "end": "2313.120", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist es doch sinnvoller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2313.120", 
   "children": [], 
   "end": "2317.400", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kohlekraftwerke so zu fahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.400", 
   "children": [], 
   "end": "2318.800", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie netzdienlich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2318.800", 
   "children": [], 
   "end": "2320.480", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie grundlastf\u00e4hig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.480", 
   "children": [], 
   "end": "2326.200", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass man die Redispatch-Kosten senken und die Netze stabilisieren kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.200", 
   "children": [], 
   "end": "2327.720", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch viel sinnvoller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.720", 
   "children": [], 
   "end": "2328.880", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.880", 
   "children": [], 
   "end": "2332.360", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schalten die Kohlekraftwerke sofort ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.360", 
   "children": [], 
   "end": "2334.360", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch eins, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.360", 
   "children": [], 
   "end": "2336.280", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was mich immer wieder umtreibt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2336.280", 
   "children": [], 
   "end": "2337.360", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Wald. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2337.360", 
   "children": [], 
   "end": "2339.960", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wald ist der gr\u00f6\u00dfte CO2-Speicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.960", 
   "children": [], 
   "end": "2341.200", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie verlangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.200", 
   "children": [], 
   "end": "2343.840", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Wald Windkraftanlagen gebaut werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2343.840", 
   "children": [], 
   "end": "2344.880", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist absurd."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.880", 
   "children": [], 
   "end": "2346.760", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sagen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.760", 
   "children": [], 
   "end": "2352.120", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen unsere W\u00e4lder sch\u00fctzen und d\u00fcrfen dort keine Windkraftanlagen aufbauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2352.120", 
   "children": [], 
   "end": "2353.160", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann noch eins: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.160", 
   "children": [], 
   "end": "2354.920", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen m\u00fcssen wir mitnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2354.920", 
   "children": [], 
   "end": "2356.280", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch das Allerwichtigste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.280", 
   "children": [], 
   "end": "2359.000", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen akzeptable Abstandsregelungen schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.000", 
   "children": [], 
   "end": "2362.960", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir dem Schreiadler 5\u00a0000\u00a0Meter Abstand geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.960", 
   "children": [], 
   "end": "2368.720", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind 1\u00a0500\u00a0Meter oder 2\u00a0000\u00a0Meter Abstand oder eben das Zehnfache der Nabenh\u00f6he wohl das Mindeste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2368.720", 
   "children": [], 
   "end": "2370.280", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir den Menschen zugestehen sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2370.280", 
   "children": [], 
   "end": "2371.560", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2371.560", 
   "children": [], 
   "end": "2376.640", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Zuspruch f\u00fcr die Energiewende und die Klimapolitik in Deutschland wird nachhaltigen Schaden nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.640", 
   "children": [], 
   "end": "2379.640", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir sie nicht wieder vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2379.640", 
   "children": [], 
   "end": "2386.560", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine nationale CO2-Steuer w\u00e4re in diesem Kontext kontraproduktiv."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.560", 
   "children": [], 
   "end": "2387.440", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2387.440", 
   "children": [], 
   "end": "2390.720", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Koeppen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.720", 
   "children": [], 
   "end": "2391.440", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2391.440", 
   "children": [], 
   "end": "2393.960", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Heiko Wildberg f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.960", 
   "children": [], 
   "end": "2403.520", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.520", 
   "children": [], 
   "end": "2405.680", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.680", 
   "children": [], 
   "end": "2406.960", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CO2 , "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2406.960", 
   "children": [], 
   "end": "2408.560", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Klimakiller per se, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2408.560", 
   "children": [], 
   "end": "2410.280", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Graus f\u00fcr die Menschheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2410.280", 
   "children": [], 
   "end": "2412.640", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Klimahorrorszenario, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.640", 
   "children": [], 
   "end": "2415.200", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das aufgrund von CO2 entworfen wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.200", 
   "children": [], 
   "end": "2417.400", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf basieren die Klimamodelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2417.400", 
   "children": [], 
   "end": "2421.120", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen wir heute konfrontiert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.120", 
   "children": [], 
   "end": "2424.000", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Klimaschutzdiskussion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.000", 
   "children": [], 
   "end": "2426.920", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hoch emotional gef\u00fchrt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2426.920", 
   "children": [], 
   "end": "2431.880", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr manche hat diese Klimaschutzdiskussion schon fast religi\u00f6sen Status\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2431.880", 
   "children": [], 
   "end": "2434.800", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem CO2 als Satanersatz,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2434.800", 
   "children": [], 
   "end": "2437.800", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als gro\u00dfer Klimakiller. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2437.800", 
   "children": [], 
   "end": "2438.760", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2438.760", 
   "children": [], 
   "end": "2439.400", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.400", 
   "children": [], 
   "end": "2440.120", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.120", 
   "children": [], 
   "end": "2442.920", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest wir von der AfD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.920", 
   "children": [], 
   "end": "2448.760", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von diesem ideologischen Ross herunterholen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2448.760", 
   "children": [], 
   "end": "2451.760", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir doch einfach mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2451.760", 
   "children": [], 
   "end": "2454.560", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es mit dem CO2 in der Atmosph\u00e4re auf sich hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2454.560", 
   "children": [], 
   "end": "2459.120", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen CO2-Gehalt von rund 400\u00a0ppm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.120", 
   "children": [], 
   "end": "2462.920", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also von 400\u00a0Teilen auf 1\u00a0Million Teile."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2462.920", 
   "children": [], 
   "end": "2466.600", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur ein ganz kleiner Bruchteil dieser 400\u00a0Teile ist anthropogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.600", 
   "children": [], 
   "end": "2471.280", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Ihre Klimamodelle stimmen w\u00fcrden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2471.280", 
   "children": [], 
   "end": "2472.720", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmen wir mal an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.720", 
   "children": [], 
   "end": "2473.080", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie stimmen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.080", 
   "children": [], 
   "end": "2482.760", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcsste beim Wegfall dieser paar ppm an anthropogenem CO2 unser Klimaproblem eigentlich gel\u00f6st sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2482.760", 
   "children": [], 
   "end": "2484.320", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ja wohl so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2484.320", 
   "children": [], 
   "end": "2486.320", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine logische Schlussfolgerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.320", 
   "children": [], 
   "end": "2488.440", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt schauen wir uns einfach mal an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.440", 
   "children": [], 
   "end": "2489.680", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das wirklich so ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.680", 
   "children": [], 
   "end": "2495.240", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine von anthropogenem CO2 freie Atmosph\u00e4re sehen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.240", 
   "children": [], 
   "end": "2500.520", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir nur ein paar Jahrhunderte in die Vergangenheit gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2500.520", 
   "children": [], 
   "end": "2502.400", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gab es ein Auf und Ab beim Klima; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2502.400", 
   "children": [], 
   "end": "2503.920", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich erinnere nur an ein paar Sachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.920", 
   "children": [], 
   "end": "2506.240", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel an das Klimaoptimum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2506.240", 
   "children": [], 
   "end": "2507.280", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Fachmann sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2507.280", 
   "children": [], 
   "end": "2508.240", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also eine Warmzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.240", 
   "children": [], 
   "end": "2509.680", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den alten R\u00f6mern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.680", 
   "children": [], 
   "end": "2512.680", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an ein Klimapessimum bei der V\u00f6lkerwanderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.680", 
   "children": [], 
   "end": "2516.400", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die Abk\u00fchlung ab dem 14.\u00a0Jahrhundert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.400", 
   "children": [], 
   "end": "2520.640", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glicherweise die Ursache der Pest von 1348,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.640", 
   "children": [], 
   "end": "2526.120", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die dann folgende kalte Zeit vom 14.\u00a0Jahrhundert bis zum Ende des 19.\u00a0Jahrhunderts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.120", 
   "children": [], 
   "end": "2527.120", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2527.120", 
   "children": [], 
   "end": "2532.560", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gr\u00f6nland \u201eGr\u00fcnland\u201c hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2532.560", 
   "children": [], 
   "end": "2535.920", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das wirklich mal eine gr\u00fcne Insel war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.920", 
   "children": [], 
   "end": "2538.320", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen daraus ersehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2538.320", 
   "children": [], 
   "end": "2545.200", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch ohne anthropogenes CO2 in der Atmosph\u00e4re das Klima mal nach oben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2545.200", 
   "children": [], 
   "end": "2546.520", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mal nach unten geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.520", 
   "children": [], 
   "end": "2555.720", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit entsprechenden Schwankungen des Meeresspiegels oder auch mit Eiszunahme oder Eisabnahme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.720", 
   "children": [], 
   "end": "2557.240", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.240", 
   "children": [], 
   "end": "2561.880", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich jetzt auch noch einige theoretische Physiker anf\u00fchre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.880", 
   "children": [], 
   "end": "2562.680", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2562.680", 
   "children": [], 
   "end": "2568.040", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Klimaschutzmodelle den Erkenntnissen der Thermodynamik in der Physik widersprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.040", 
   "children": [], 
   "end": "2571.760", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist damit doch wohl zumindest ein Anlass gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2571.760", 
   "children": [], 
   "end": "2573.600", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier zu zweifeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2573.600", 
   "children": [], 
   "end": "2577.280", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wehe dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2577.280", 
   "children": [], 
   "end": "2578.800", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auch nur wagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.800", 
   "children": [], 
   "end": "2580.120", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich jetzt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.120", 
   "children": [], 
   "end": "2584.480", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorhandenen Modelle in Zweifel zu ziehen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.480", 
   "children": [], 
   "end": "2586.600", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der wird gleich in eine Ecke gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2586.600", 
   "children": [], 
   "end": "2589.640", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der er sich vielleicht gar nicht wiederfinden mag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.640", 
   "children": [], 
   "end": "2590.760", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2590.760", 
   "children": [], 
   "end": "2593.160", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD bezweifelt halt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2593.160", 
   "children": [], 
   "end": "2598.080", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Klimamodell physikalisch eine gute Basis hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2598.080", 
   "children": [], 
   "end": "2603.520", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn seit dem Jahrtausendwechsel die Sonnenaktivit\u00e4t zur\u00fcckgeht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2603.520", 
   "children": [], 
   "end": "2605.120", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die neueste Erkenntnis\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2605.120", 
   "children": [], 
   "end": "2610.120", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und selbst Klimaalarmisten f\u00fcrchten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2610.120", 
   "children": [], 
   "end": "2614.920", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Klimakatastrophe nicht in dem Ausma\u00df oder gar nicht eintreten k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.920", 
   "children": [], 
   "end": "2616.960", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann spricht das doch B\u00e4nde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2616.960", 
   "children": [], 
   "end": "2617.880", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.880", 
   "children": [], 
   "end": "2620.880", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD hat mit den Klimazielen eigentlich gar kein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.880", 
   "children": [], 
   "end": "2622.120", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00e4ren uns ziemlich egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2622.120", 
   "children": [], 
   "end": "2624.120", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ein Sachverhalt nicht w\u00e4re: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2624.120", 
   "children": [], 
   "end": "2625.800", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ungeheuren Kosten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.800", 
   "children": [], 
   "end": "2629.640", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit dieser Klimapolitik verbunden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.640", 
   "children": [], 
   "end": "2631.520", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Unversch\u00e4mtheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.520", 
   "children": [], 
   "end": "2635.240", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der man den Leuten hier in die Tasche greift. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.240", 
   "children": [], 
   "end": "2637.800", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sicherlich keine AfD-Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.800", 
   "children": [], 
   "end": "2638.760", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2638.760", 
   "children": [], 
   "end": "2641.160", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie mich zum Abschluss sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2641.160", 
   "children": [], 
   "end": "2642.120", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2642.120", 
   "children": [], 
   "end": "2644.040", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Klimaziele sind uns ziemlich wurscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.040", 
   "children": [], 
   "end": "2648.120", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir haben ein Problem mit den Klimasch\u00fctzern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.120", 
   "children": [], 
   "end": "2649.960", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben kein Problem mit dem Klima. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.960", 
   "children": [], 
   "end": "2652.440", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wer sch\u00fctzt uns vor den Klimasch\u00fctzern?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2652.440", 
   "children": [], 
   "end": "2652.920", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2652.920", 
   "children": [], 
   "end": "2661.120", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.120", 
   "children": [], 
   "end": "2661.840", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.840", 
   "children": [], 
   "end": "2663.880", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Wildberg.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.880", 
   "children": [], 
   "end": "2664.480", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2664.480", 
   "children": [], 
   "end": "2666.960", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klaus Mindrup f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.960", 
   "children": [], 
   "end": "2669.160", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2669.160", 
   "children": [], 
   "end": "2673.080", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.080", 
   "children": [], 
   "end": "2677.360", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sozial\u00f6kologische Marktwirtschaft braucht klare Leitplanken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.360", 
   "children": [], 
   "end": "2678.640", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eindeutig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.640", 
   "children": [], 
   "end": "2682.720", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Aussto\u00df von Kohlendioxid aus fossilen Quellen deutlich senken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2682.720", 
   "children": [], 
   "end": "2691.240", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der eindeutigen Faktenlage ist heute das Leugnen des menschengemachten Klimawandels aus meiner Sicht schlicht verantwortungslos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2691.240", 
   "children": [], 
   "end": "2693.040", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2693.040", 
   "children": [], 
   "end": "2698.560", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Preise f\u00fcr fossile Energien nicht die \u00f6kologische Wahrheit sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2698.560", 
   "children": [], 
   "end": "2702.000", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die \u00f6kologischen Folgekosten eben nicht eingepreist sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2702.000", 
   "children": [], 
   "end": "2709.920", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen daher deutlich erh\u00f6hte Preise f\u00fcr den Aussto\u00df von CO2 aus fossilen Quellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.920", 
   "children": [], 
   "end": "2711.600", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2711.600", 
   "children": [], 
   "end": "2714.040", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.040", 
   "children": [], 
   "end": "2716.400", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir nicht alleine den B\u00f6rsen \u00fcberlassen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2716.400", 
   "children": [], 
   "end": "2717.200", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.200", 
   "children": [], 
   "end": "2718.960", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier im Deutschen Bundestag erledigen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2718.960", 
   "children": [], 
   "end": "2725.080", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch haben wir diese Aufgabe nicht bew\u00e4ltigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2725.080", 
   "children": [], 
   "end": "2727.040", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir jetzt aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2727.040", 
   "children": [], 
   "end": "2729.480", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den zweiten Schritt nicht vor dem ersten tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2729.480", 
   "children": [], 
   "end": "2732.120", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben heute im Umweltausschuss dar\u00fcber diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.120", 
   "children": [], 
   "end": "2735.160", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir die Klimaschutzziele in Deutschland erreichen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2735.160", 
   "children": [], 
   "end": "2738.160", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was funktioniert hat und was nicht funktioniert hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2738.160", 
   "children": [], 
   "end": "2738.800", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2738.800", 
   "children": [], 
   "end": "2742.720", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die erneuerbaren Energien eine Erfolgsgeschichte auch f\u00fcr den Klimaschutz sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2742.720", 
   "children": [], 
   "end": "2750.360", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Emissionen in der deutschen Energiewirtschaft sind allein zwischen 2016 und 2017 um 4,1\u00a0Prozent gesunken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2750.360", 
   "children": [], 
   "end": "2754.880", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eindeutig auf den verst\u00e4rkten Ausbau der erneuerbaren Energien zur\u00fcckzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2754.880", 
   "children": [], 
   "end": "2756.360", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen diesen Weg weitergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2756.360", 
   "children": [], 
   "end": "2756.880", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2756.880", 
   "children": [], 
   "end": "2762.880", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Koalitionsvertrag den zus\u00e4tzlichen Ausbau verankert haben und dass wir anstreben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2762.880", 
   "children": [], 
   "end": "2763.360", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ausbau- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2763.360", 
   "children": [], 
   "end": "2766.240", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ausschreibungsmengen zu erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.240", 
   "children": [], 
   "end": "2768.320", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erwarte von der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2768.320", 
   "children": [], 
   "end": "2772.760", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das jetzt z\u00fcgig passiert und nicht verz\u00f6gert wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2772.760", 
   "children": [], 
   "end": "2778.480", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben den weiteren Ausschreibungen bei den dezentralen erneuerbaren Energien m\u00fcssen wir darauf achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2778.480", 
   "children": [], 
   "end": "2781.120", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Ausbau der Photovoltaik auf den D\u00e4chern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2781.120", 
   "children": [], 
   "end": "2782.720", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die solare Revolution, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2782.720", 
   "children": [], 
   "end": "2784.400", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weitergeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2784.400", 
   "children": [], 
   "end": "2789.520", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben wir mit dem Mieterstromgesetz in der letzten Wahlperiode angefangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2789.520", 
   "children": [], 
   "end": "2791.880", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss auch weitergehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2791.880", 
   "children": [], 
   "end": "2795.480", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch bei der CO2-Bepreisung endlich vorankommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2795.480", 
   "children": [], 
   "end": "2798.920", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn das ist eine ganz entscheidende Methode, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2798.920", 
   "children": [], 
   "end": "2800.200", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2800.200", 
   "children": [], 
   "end": "2804.040", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um endlich eine \u00f6kologischere Marktwirtschaft hinzubekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2804.040", 
   "children": [], 
   "end": "2805.920", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es eben nicht nur darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.920", 
   "children": [], 
   "end": "2807.200", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Klima sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2807.200", 
   "children": [], 
   "end": "2809.000", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht auch um unsere Volkswirtschaft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2809.000", 
   "children": [], 
   "end": "2811.400", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die besten und sparsamsten Haushaltsger\u00e4te, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2811.400", 
   "children": [], 
   "end": "2812.600", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beste Haustechnik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2812.600", 
   "children": [], 
   "end": "2814.360", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die besten und \u00f6kologischsten H\u00e4user, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2814.360", 
   "children": [], 
   "end": "2815.280", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die besten Autos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2815.280", 
   "children": [], 
   "end": "2818.920", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die besten Z\u00fcge und die besten Kraftwerke sollen aus Deutschland kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2818.920", 
   "children": [], 
   "end": "2821.640", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hilft eine vern\u00fcnftige CO2-Bepreisung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2821.640", 
   "children": [], 
   "end": "2825.160", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist die Industrie gemeinsam mit den Gewerkschaften daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2825.160", 
   "children": [], 
   "end": "2829.360", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2829.360", 
   "children": [], 
   "end": "2832.080", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir uns die augenblickliche Situation an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2832.080", 
   "children": [], 
   "end": "2834.760", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine Reform des europ\u00e4ischen Emissionshandels; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2834.760", 
   "children": [], 
   "end": "2837.440", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat Frau Ministerin Schulze schon gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2837.440", 
   "children": [], 
   "end": "2839.200", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Augenblick steigen die Preise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2839.200", 
   "children": [], 
   "end": "2840.400", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2840.400", 
   "children": [], 
   "end": "2841.240", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das weitergeht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2841.240", 
   "children": [], 
   "end": "2842.840", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man klar sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2842.840", 
   "children": [], 
   "end": "2843.840", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2843.840", 
   "children": [], 
   "end": "2845.800", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auf Dauer wirkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2845.800", 
   "children": [], 
   "end": "2849.800", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen Kohlendioxidemissionen aus dem Emissionshandel herausnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2849.800", 
   "children": [], 
   "end": "2851.640", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein ganz wichtiger Teil dieser Reform. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2851.640", 
   "children": [], 
   "end": "2853.560", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird den Wasserbetteffekt nicht mehr geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2853.560", 
   "children": [], 
   "end": "2854.680", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Kohlendioxid, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2854.680", 
   "children": [], 
   "end": "2856.400", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bei uns nicht mehr ausgesto\u00dfen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2856.400", 
   "children": [], 
   "end": "2858.040", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in anderen L\u00e4ndern ausgesto\u00dfen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2858.040", 
   "children": [], 
   "end": "2860.800", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein ganz entscheidender Schritt nach vorne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2860.800", 
   "children": [], 
   "end": "2864.720", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Preisentwicklung parallel dazu beobachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.720", 
   "children": [], 
   "end": "2865.240", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2865.240", 
   "children": [], 
   "end": "2869.400", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Mindestpreis nach dem Vorbild von Gro\u00dfbritannien ein sinnvoller Weg ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2869.400", 
   "children": [], 
   "end": "2871.240", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir einschlagen sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2871.240", 
   "children": [], 
   "end": "2872.160", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2872.160", 
   "children": [], 
   "end": "2873.160", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir damit zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2873.160", 
   "children": [], 
   "end": "2878.400", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir es mit dem Klimaschutz ernst meinen und dass es nicht im Falle von steigenden Preisen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2878.400", 
   "children": [], 
   "end": "2880.400", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem Motto \u201ePlanerf\u00fcllung durch Plankorrektur\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2880.400", 
   "children": [], 
   "end": "2882.520", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "politische Eingriffe gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2882.520", 
   "children": [], 
   "end": "2883.640", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen jetzt deutlich machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2883.640", 
   "children": [], 
   "end": "2885.520", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen stabile Preise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2885.520", 
   "children": [], 
   "end": "2887.000", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit senden wir das Signal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2887.000", 
   "children": [], 
   "end": "2892.360", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Investitionen in effiziente Kraftwerke und erneuerbare Energien lohnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2892.360", 
   "children": [], 
   "end": "2895.480", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir den CO2-Preis erh\u00f6hen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2895.480", 
   "children": [], 
   "end": "2898.760", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden die Strompreise an der EEX steigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2898.760", 
   "children": [], 
   "end": "2901.240", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Differenzkosten werden dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2901.240", 
   "children": [], 
   "end": "2902.560", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die EEG-Umlage sinkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2902.560", 
   "children": [], 
   "end": "2904.400", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon haben die Haushalte etwas; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2904.400", 
   "children": [], 
   "end": "2905.560", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2905.560", 
   "children": [], 
   "end": "2909.360", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden gleichzeitig L\u00f6sungen f\u00fcr die energieintensive Industrie finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2909.360", 
   "children": [], 
   "end": "2910.520", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2910.520", 
   "children": [], 
   "end": "2914.720", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen nat\u00fcrlich ein klares System der CO2-Bepreisung in den Sektoren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2914.720", 
   "children": [], 
   "end": "2917.040", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht dem europ\u00e4ischen Emissionshandel unterliegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2917.040", 
   "children": [], 
   "end": "2918.280", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da herrscht im Augenblick\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2918.280", 
   "children": [], 
   "end": "2919.160", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man leider sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2919.160", 
   "children": [], 
   "end": "2920.280", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kraut und R\u00fcben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2920.280", 
   "children": [], 
   "end": "2924.920", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Tonne CO2 bei Erdgas wird im Augenblick mit 27,30\u00a0Euro besteuert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2924.920", 
   "children": [], 
   "end": "2927.320", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei schwerem Heiz\u00f6l mit 8,10\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2927.320", 
   "children": [], 
   "end": "2928.560", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht systematisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2928.560", 
   "children": [], 
   "end": "2929.960", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das m\u00fcssen wir vereinheitlichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2929.960", 
   "children": [], 
   "end": "2931.280", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist etwas ganz Wichtiges."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2931.280", 
   "children": [], 
   "end": "2932.600", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2932.600", 
   "children": [], 
   "end": "2933.720", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2933.720", 
   "children": [], 
   "end": "2935.480", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2935.480", 
   "children": [], 
   "end": "2937.880", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gelder transparent verwendet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2937.880", 
   "children": [], 
   "end": "2940.120", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt das Beispiel aus der Schweiz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2940.120", 
   "children": [], 
   "end": "2942.200", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir f\u00fcr den Klimaschutz einnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2942.200", 
   "children": [], 
   "end": "2945.880", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und der Industrie nat\u00fcrlich wieder zur\u00fcckgegeben werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2945.880", 
   "children": [], 
   "end": "2947.200", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ihnen zu erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2947.200", 
   "children": [], 
   "end": "2950.680", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in klimafreundliche Technologien zu investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2950.680", 
   "children": [], 
   "end": "2952.160", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es gute L\u00f6sungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2952.160", 
   "children": [], 
   "end": "2954.640", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle k\u00f6nnen wir von anderen L\u00e4ndern lernen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2954.640", 
   "children": [], 
   "end": "2961.040", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten die Innovationsf\u00e4higkeit unserer Wirtschaft nicht untersch\u00e4tzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2961.040", 
   "children": [], 
   "end": "2966.080", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme gerade vom Richtfest eines siebengeschossigen Holzhauses in Berlin-Wedding\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2966.080", 
   "children": [], 
   "end": "2967.080", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klimafreundlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2967.080", 
   "children": [], 
   "end": "2968.880", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem klimaneutralen Baustoff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2968.880", 
   "children": [], 
   "end": "2971.040", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sozialvertr\u00e4glich von einer Genossenschaft gebaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2971.040", 
   "children": [], 
   "end": "2971.960", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2971.960", 
   "children": [], 
   "end": "2972.440", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2972.440", 
   "children": [], 
   "end": "2975.240", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben wir mehr Mut! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.240", 
   "children": [], 
   "end": "2978.800", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Packen wir es an!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2978.800", 
   "children": [], 
   "end": "2980.080", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2980.080", 
   "children": [], 
   "end": "2980.800", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2980.800", 
   "children": [], 
   "end": "2982.440", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Mindrup.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2982.440", 
   "children": [], 
   "end": "2982.880", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2982.880", 
   "children": [], 
   "end": "2986.240", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist seine erste Rede im Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2986.240", 
   "children": [], 
   "end": "2987.840", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die er jetzt halten wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2987.840", 
   "children": [], 
   "end": "2991.520", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Stefan Schmidt f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2991.520", 
   "children": [], 
   "end": "2995.640", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2995.640", 
   "children": [], 
   "end": "2998.440", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2998.440", 
   "children": [], 
   "end": "3000.760", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3000.760", 
   "children": [], 
   "end": "3003.800", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "217\u00a0Millionen Tonnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3003.800", 
   "children": [], 
   "end": "3009.400", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so viel CO2 d\u00fcrfte Deutschland in diesem Jahr in die Atmosph\u00e4re blasen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3009.400", 
   "children": [], 
   "end": "3012.400", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Klimaziel f\u00fcr 2020 noch zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3012.400", 
   "children": [], 
   "end": "3014.760", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits am 29.\u00a0M\u00e4rz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3014.760", 
   "children": [], 
   "end": "3016.320", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also vor knapp einem Monat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3016.320", 
   "children": [], 
   "end": "3020.160", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir diese Marke f\u00fcr das Jahr\u00a02018 \u00fcberschritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3020.160", 
   "children": [], 
   "end": "3026.440", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den Rest des Jahres leben wir nun auf Kosten unserer Zukunft und auf Kosten unserer Kinder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3026.440", 
   "children": [], 
   "end": "3038.280", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Berechnungen des Umweltbundesamtes hat die Klimakrise in den letzten 40\u00a0Jahren rund 90\u00a0Milliarden Euro an volkswirtschaftlichem Schaden in Deutschland angerichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3038.280", 
   "children": [], 
   "end": "3041.360", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede zus\u00e4tzliche Tonne CO2 , "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3041.360", 
   "children": [], 
   "end": "3042.200", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir aussto\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3042.200", 
   "children": [], 
   "end": "3045.800", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verursacht weitere Kosten in H\u00f6he von mindestens 80\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3045.800", 
   "children": [], 
   "end": "3047.880", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So kann es doch nicht weitergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3047.880", 
   "children": [], 
   "end": "3050.680", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen endlich ein Konzept f\u00fcr den Klimaschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3050.680", 
   "children": [], 
   "end": "3052.960", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das seinen Namen auch verdient."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3052.960", 
   "children": [], 
   "end": "3058.480", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundesministerin Schulze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3058.480", 
   "children": [], 
   "end": "3061.280", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zun\u00e4chst Gl\u00fcckwunsch zum Amt und zu Ihrer Position, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3061.280", 
   "children": [], 
   "end": "3062.560", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier vertreten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3062.560", 
   "children": [], 
   "end": "3065.960", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich f\u00fcr einen CO2-Preis aussprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3065.960", 
   "children": [], 
   "end": "3068.160", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie unsere volle Unterst\u00fctzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3068.160", 
   "children": [], 
   "end": "3069.000", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3069.000", 
   "children": [], 
   "end": "3070.640", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Erfolg haben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3070.640", 
   "children": [], 
   "end": "3075.480", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings lassen die Erfahrungen Ihrer Vorg\u00e4ngerin wenig Platz f\u00fcr diese Hoffnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3075.480", 
   "children": [], 
   "end": "3078.200", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sicherlich mit Frau Hendricks gesprochen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3078.200", 
   "children": [], 
   "end": "3081.440", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie wird Ihnen bestimmt von ihren Erfahrungen erz\u00e4hlt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3081.440", 
   "children": [], 
   "end": "3084.160", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Probleme k\u00f6nnen noch so dr\u00e4ngend sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3084.160", 
   "children": [], 
   "end": "3085.880", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ideen noch so gut: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3085.880", 
   "children": [], 
   "end": "3087.360", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer wenn CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3087.360", 
   "children": [], 
   "end": "3089.600", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU und SPD \u00fcber Klimaschutz reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3089.600", 
   "children": [], 
   "end": "3093.000", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt am Ende maximal ein Lippenbekenntnis dabei heraus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3093.000", 
   "children": [], 
   "end": "3098.280", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor die GroKo aus einem Pr\u00fcfantrag ein echtes Konzept entwickelt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3098.280", 
   "children": [], 
   "end": "3100.840", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen wir vor der n\u00e4chsten Wahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3100.840", 
   "children": [], 
   "end": "3105.240", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Union und SPD machen wieder nur vollmundige Versprechungen zum Thema Klimaschutz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3105.240", 
   "children": [], 
   "end": "3108.680", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst die deutsche Wirtschaft hat erkannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3108.680", 
   "children": [], 
   "end": "3111.840", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht ewig so weitermachen k\u00f6nnen wie bisher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3111.840", 
   "children": [], 
   "end": "3124.320", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "30 der f\u00fchrenden deutschen Unternehmen haben sich der Carbon Pricing Leadership Coalition der Weltbank angeschlossen und fordern ein wirksames System zur CO2-Bepreisung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3124.320", 
   "children": [], 
   "end": "3128.160", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der BDI fordert Entsprechendes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3128.160", 
   "children": [], 
   "end": "3136.480", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherlich sind die Unternehmen und der BDI nicht pl\u00f6tzlich zu Vorreiterinnen und Vorreitern im Bereich des Klimaschutzes geworden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3136.480", 
   "children": [], 
   "end": "3140.440", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber diese Unternehmen wissen eben ganz genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3140.440", 
   "children": [], 
   "end": "3144.280", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie von der internationalen Konkurrenz \u00fcberholt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3144.280", 
   "children": [], 
   "end": "3147.640", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir als Gesetzgeber nicht endlich handeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3147.640", 
   "children": [], 
   "end": "3152.560", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf europ\u00e4ischer Ebene strecken uns der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Macron, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3152.560", 
   "children": [], 
   "end": "3153.560", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Beneluxstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3153.560", 
   "children": [], 
   "end": "3155.720", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "D\u00e4nemark und \u00d6sterreich die Hand aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3155.720", 
   "children": [], 
   "end": "3156.160", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3156.160", 
   "children": [], 
   "end": "3156.720", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Koeppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3156.720", 
   "children": [], 
   "end": "3157.400", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr N\u00fc\u00dflein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3157.400", 
   "children": [], 
   "end": "3159.240", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind nicht wir allein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3159.240", 
   "children": [], 
   "end": "3161.160", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die national vorangehen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3161.160", 
   "children": [], 
   "end": "3164.640", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns diese ausgestreckte Hand ergreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3164.640", 
   "children": [], 
   "end": "3166.920", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns diese Chance ergreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3166.920", 
   "children": [], 
   "end": "3167.840", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3167.840", 
   "children": [], 
   "end": "3173.520", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen einen Wandel von der alten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3173.520", 
   "children": [], 
   "end": "3180.360", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fossilen Welt zur neuen Welt der erneuerbaren Energien und einer nachhaltigen Wirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3180.360", 
   "children": [], 
   "end": "3185.720", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das derzeitige System des Emissionshandels reicht hierf\u00fcr bei weitem nicht aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3185.720", 
   "children": [], 
   "end": "3189.560", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Preis f\u00fcr eine Tonne CO2 liegt seit Jahren viel zu niedrig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3189.560", 
   "children": [], 
   "end": "3193.960", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt auch an zu vielen \u00fcbersch\u00fcssigen Zertifikaten im System. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3193.960", 
   "children": [], 
   "end": "3198.200", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst wenn der Preis in der letzten Zeit angestiegen ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3198.200", 
   "children": [], 
   "end": "3198.640", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3198.640", 
   "children": [], 
   "end": "3199.960", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz aktuell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3199.960", 
   "children": [], 
   "end": "3202.160", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind es 12,73\u00a0Euro\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3202.160", 
   "children": [], 
   "end": "3204.040", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lohnt es sich leider immer noch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3204.040", 
   "children": [], 
   "end": "3208.000", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogar die schmutzigsten Kohlekraftwerke weiter zu betreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3208.000", 
   "children": [], 
   "end": "3212.200", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schalten Sie diese dreckigen Stinker endlich ab!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3212.200", 
   "children": [], 
   "end": "3217.840", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch das alleine reicht nat\u00fcrlich nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3217.840", 
   "children": [], 
   "end": "3220.280", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Mindrup hat es bereits angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3220.280", 
   "children": [], 
   "end": "3222.320", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der Kohlendioxidaussto\u00df im Verkehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3222.320", 
   "children": [], 
   "end": "3226.480", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der W\u00e4rmeerzeugung und in der Landwirtschaft muss einen Preis haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3226.480", 
   "children": [], 
   "end": "3230.440", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Preise m\u00fcssen schlicht und ergreifend die \u00f6kologische Wahrheit widerspiegeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3230.440", 
   "children": [], 
   "end": "3234.680", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen wir ein wirksames System f\u00fcr einen CO2-Preis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3234.680", 
   "children": [], 
   "end": "3238.480", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine M\u00f6glichkeit l\u00e4ge darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3238.480", 
   "children": [], 
   "end": "3241.880", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bisherige Ausnahmen von der Energiesteuer f\u00fcr Kohle- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3241.880", 
   "children": [], 
   "end": "3248.400", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gaskraftwerke zu streichen und stattdessen f\u00fcr alle Energietr\u00e4ger eine CO2-Komponente einzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3248.400", 
   "children": [], 
   "end": "3253.800", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenzug k\u00f6nnten die Stromsteuer und die EEG-Umlage zumindest abgesenkt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3253.800", 
   "children": [], 
   "end": "3258.200", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Weichen f\u00fcr eine wirklich nachhaltige Energieversorgung zu stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3258.200", 
   "children": [], 
   "end": "3259.760", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3259.760", 
   "children": [], 
   "end": "3266.040", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcne haben Ideen f\u00fcr eine echte Klimaschutzpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3266.040", 
   "children": [], 
   "end": "3268.880", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Ideen f\u00fcr einen wirksamen CO2-Preis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3268.880", 
   "children": [], 
   "end": "3270.240", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Schulze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3270.240", 
   "children": [], 
   "end": "3272.720", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben uns eingeladen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3272.720", 
   "children": [], 
   "end": "3276.880", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir Gr\u00fcne werden diese Einladung gerne annehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3276.880", 
   "children": [], 
   "end": "3277.520", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3277.520", 
   "children": [], 
   "end": "3280.720", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn auch alle anderen Fraktionen hier im Parlament mitmachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3280.720", 
   "children": [], 
   "end": "3286.120", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir dieses Vorhaben f\u00fcr einen wirksamen CO2-Preis gemeinsam umsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3286.120", 
   "children": [], 
   "end": "3287.800", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion ist gerne dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3287.800", 
   "children": [], 
   "end": "3289.400", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle haben es in der Hand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3289.400", 
   "children": [], 
   "end": "3293.760", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das 2-Grad-Ziel noch zu erreichen oder nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3293.760", 
   "children": [], 
   "end": "3297.040", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3297.040", 
   "children": [], 
   "end": "3297.800", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3297.800", 
   "children": [], 
   "end": "3299.600", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stefan Schmidt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3299.600", 
   "children": [], 
   "end": "3302.320", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3302.320", 
   "children": [], 
   "end": "3306.520", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Anja Weisgerber f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3306.520", 
   "children": [], 
   "end": "3309.520", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3309.520", 
   "children": [], 
   "end": "3313.680", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3313.680", 
   "children": [], 
   "end": "3314.200", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines vorweg: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3314.200", 
   "children": [], 
   "end": "3316.440", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie sich einmal die Ma\u00dfnahmen an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3316.440", 
   "children": [], 
   "end": "3328.360", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir schon auf den Weg gebracht haben und die wir zum Beispiel im nationalen Aktionsprogramm Klimaschutz\u00a02020 und im Klimaschutzplan\u00a02050 auf den Weg zu bringen planen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3328.360", 
   "children": [], 
   "end": "3329.640", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen alles daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3329.640", 
   "children": [], 
   "end": "3331.280", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere national, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3331.280", 
   "children": [], 
   "end": "3336.200", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "europ\u00e4isch und international vereinbarten Klimaziele zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3336.200", 
   "children": [], 
   "end": "3341.200", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als neue Klimaschutzbeauftragte meiner Fraktion sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3341.200", 
   "children": [], 
   "end": "3343.880", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen den Klimaschutz sehr ernst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3343.880", 
   "children": [], 
   "end": "3351.640", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden weiterhin an der Erreichung dieser Ziele arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3351.640", 
   "children": [], 
   "end": "3353.720", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in allen Sektoren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3353.720", 
   "children": [], 
   "end": "3360.320", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ohne das Kind mit dem Bade auszusch\u00fctten und unter Wahrung des Zieldreiecks \u00d6kologie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3360.320", 
   "children": [], 
   "end": "3363.600", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00d6konomie und Soziales."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3363.600", 
   "children": [], 
   "end": "3371.360", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist der europ\u00e4ische Emissionshandel nach wie vor die Herzkammer der Klimapolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3371.360", 
   "children": [], 
   "end": "3373.800", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Emissionshandel funktioniert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3373.800", 
   "children": [], 
   "end": "3379.000", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anders als es hier vorhin teilweise diskutiert und vorgebracht wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3379.000", 
   "children": [], 
   "end": "3382.000", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der CO2-Aussto\u00df wird reduziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3382.000", 
   "children": [], 
   "end": "3384.480", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3384.480", 
   "children": [], 
   "end": "3388.640", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass lange Zeit nicht die Lenkungswirkung vom Emissionshandel ausging, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3388.640", 
   "children": [], 
   "end": "3390.640", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man sich erhofft hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3390.640", 
   "children": [], 
   "end": "3400.120", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wurde im Februar auf europ\u00e4ischer Ebene eine umfangreiche Reform des Emissionshandels f\u00fcr die Zeit nach 2021 verabschiedet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3400.120", 
   "children": [], 
   "end": "3403.120", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und obwohl die Versch\u00e4rfungen noch nicht greifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3403.120", 
   "children": [], 
   "end": "3409.080", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat allein die Verabschiedung dieser Reform bereits ein Preissignal ausgesendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3409.080", 
   "children": [], 
   "end": "3411.840", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Preis f\u00fcr 1\u00a0Tonne CO2 \u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3411.840", 
   "children": [], 
   "end": "3413.240", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wurde bereits erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3413.240", 
   "children": [], 
   "end": "3417.160", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich im Vergleich zum letzten Jahr fast verdoppelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3417.160", 
   "children": [], 
   "end": "3424.080", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wurde seit 2011 erstmals die 10-Euro-Marke f\u00fcr 1\u00a0Tonne CO2 geknackt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3424.080", 
   "children": [], 
   "end": "3430.840", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Entwicklungen gilt es in der ganzen Diskussion auch einmal anzuerkennen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3430.840", 
   "children": [], 
   "end": "3436.400", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor einem un\u00fcberlegten \u201eH\u00f6her, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3436.400", 
   "children": [], 
   "end": "3436.880", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schneller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3436.880", 
   "children": [], 
   "end": "3442.920", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weiter\u201c im nationalen Alleingang warne ich auch als Klimapolitikerin ausdr\u00fccklich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3442.920", 
   "children": [], 
   "end": "3443.160", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3443.160", 
   "children": [], 
   "end": "3445.720", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist ein Industriestandort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3445.720", 
   "children": [], 
   "end": "3450.480", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir brauchen diese Industrie auch zur Entwicklung von Umwelt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3450.480", 
   "children": [], 
   "end": "3452.160", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Klimainnovationen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3452.160", 
   "children": [], 
   "end": "3454.600", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man auch mal herausstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3454.600", 
   "children": [], 
   "end": "3457.520", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein nationaler Alleingang f\u00fchrt dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3457.520", 
   "children": [], 
   "end": "3459.120", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir weniger CO2 aussto\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3459.120", 
   "children": [], 
   "end": "3461.920", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die frei werdenden Zertifikate werden dann zum Beispiel von Polen aufgekauft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3461.920", 
   "children": [], 
   "end": "3464.480", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dort wird mehr CO2 in die Luft geblasen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3464.480", 
   "children": [], 
   "end": "3465.840", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hilft dem Klima \u00fcberhaupt nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3465.840", 
   "children": [], 
   "end": "3466.400", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das k\u00f6nnen doch auch Sie nicht wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3466.400", 
   "children": [], 
   "end": "3468.600", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3468.600", 
   "children": [], 
   "end": "3472.320", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Emissionshandel ist bereits ein CO2-Bepreisungssystem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3472.320", 
   "children": [], 
   "end": "3473.520", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist CO2-Bepreisung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3473.520", 
   "children": [], 
   "end": "3475.360", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben auf europ\u00e4ischer Ebene. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3475.360", 
   "children": [], 
   "end": "3477.200", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch gut so; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3477.200", 
   "children": [], 
   "end": "3479.040", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir in Deutschland k\u00f6nnen das Klima nicht allein retten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3479.040", 
   "children": [], 
   "end": "3480.840", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen alles daransetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3480.840", 
   "children": [], 
   "end": "3483.440", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses System weltweit st\u00e4rker zur Anwendung kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3483.440", 
   "children": [], 
   "end": "3486.280", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb streben wir eine CO2-Bepreisung an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3486.280", 
   "children": [], 
   "end": "3488.520", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im besten Fall global ausgerichtet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3488.520", 
   "children": [], 
   "end": "3490.360", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedoch mindestens die G-20-Staaten umfasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3490.360", 
   "children": [], 
   "end": "3492.280", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So haben es auch eine Initiative\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3492.280", 
   "children": [], 
   "end": "3493.600", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man h\u00f6re und staune\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3493.600", 
   "children": [], 
   "end": "3494.120", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von BDI, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3494.120", 
   "children": [], 
   "end": "3498.400", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Germanwatch und Mercator Research Institute und verschiedene NGOs gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3498.400", 
   "children": [], 
   "end": "3499.520", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden alles daf\u00fcr tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3499.520", 
   "children": [], 
   "end": "3502.200", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass von Deutschland und Europa der Impuls ausgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3502.200", 
   "children": [], 
   "end": "3506.000", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Emissionshandel weltweit st\u00e4rker zur Anwendung kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3506.000", 
   "children": [], 
   "end": "3506.800", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der richtige Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3506.800", 
   "children": [], 
   "end": "3508.720", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3508.720", 
   "children": [], 
   "end": "3509.880", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel zu den Bereichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3509.880", 
   "children": [], 
   "end": "3511.040", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vom Emissionshandel abgedeckt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3511.040", 
   "children": [], 
   "end": "3514.240", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also der Industriesektor und einige Industriezweige. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3514.240", 
   "children": [], 
   "end": "3516.560", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt jedoch auch einige Sektoren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3516.560", 
   "children": [], 
   "end": "3520.120", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht unter das Emissionshandelssystem fallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3520.120", 
   "children": [], 
   "end": "3521.520", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel der Verkehrssektor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3521.520", 
   "children": [], 
   "end": "3523.320", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch der W\u00e4rmebereich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3523.320", 
   "children": [], 
   "end": "3526.600", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade im Verkehrssektor sind die Emissionen im vergangenen Jahr gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3526.600", 
   "children": [], 
   "end": "3530.480", 
   "id": "s001203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Grund ist sicherlich die Zunahme an Pkw insgesamt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3530.480", 
   "children": [], 
   "end": "3531.480", 
   "id": "s001204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Grund ist aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3531.480", 
   "children": [], 
   "end": "3534.560", 
   "id": "s001205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich mehr Verbraucher f\u00fcr einen Benziner entscheiden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3534.560", 
   "children": [], 
   "end": "3536.920", 
   "id": "s001206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus Angst vor Dieselfahrverboten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3536.920", 
   "children": [], 
   "end": "3538.120", 
   "id": "s001207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3538.120", 
   "children": [], 
   "end": "3542.640", 
   "id": "s001208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Folge die pauschale Dieselverteufelung hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3542.640", 
   "children": [], 
   "end": "3546.000", 
   "id": "s001209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit erweisen wir dem Klima einen B\u00e4rendienst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3546.000", 
   "children": [], 
   "end": "3547.960", 
   "id": "s001210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3547.960", 
   "children": [], 
   "end": "3550.280", 
   "id": "s001211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Diesel noch sauberer wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3550.280", 
   "children": [], 
   "end": "3552.960", 
   "id": "s001212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Hersteller haben dabei eine riesige Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3552.960", 
   "children": [], 
   "end": "3555.200", 
   "id": "s001213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind aber gegen pauschale Fahrverbote. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3555.200", 
   "children": [], 
   "end": "3557.000", 
   "id": "s001214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geh\u00f6rt n\u00e4mlich auch zur Wahrheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3557.000", 
   "children": [], 
   "end": "3560.040", 
   "id": "s001215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Diesel auch aus Klimaschutzgr\u00fcnden noch brauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3560.040", 
   "children": [], 
   "end": "3568.680", 
   "id": "s001216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um unser Klimaziel\u00a02020 schnellstm\u00f6glich und das Klimaziel\u00a02030 sicher zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3568.680", 
   "children": [], 
   "end": "3574.800", 
   "id": "s001217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist im Koalitionsvertrag die Einsetzung einer Strukturwandelkommission vorgesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3574.800", 
   "children": [], 
   "end": "3577.640", 
   "id": "s001218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese wird sich mit Ma\u00dfnahmen im Verkehrs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3577.640", 
   "children": [], 
   "end": "3579.400", 
   "id": "s001219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Geb\u00e4udebereich befassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3579.400", 
   "children": [], 
   "end": "3581.280", 
   "id": "s001220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die notwendig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3581.280", 
   "children": [], 
   "end": "3583.960", 
   "id": "s001221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um unsere Ziele zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3583.960", 
   "children": [], 
   "end": "3588.680", 
   "id": "s001222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeit der Kommission wird in einen Gesetzentwurf zur Erreichung der Klimaziele m\u00fcnden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3588.680", 
   "children": [], 
   "end": "3590.160", 
   "id": "s001223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Ma\u00dfnahmen das sein werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3590.160", 
   "children": [], 
   "end": "3591.480", 
   "id": "s001224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist noch offen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3591.480", 
   "children": [], 
   "end": "3593.760", 
   "id": "s001225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Klimapolitikerin sage ich auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3593.760", 
   "children": [], 
   "end": "3595.240", 
   "id": "s001226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in alle Richtungen denken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3595.240", 
   "children": [], 
   "end": "3607.680", 
   "id": "s001227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten zum Beispiel auch \u00fcber die Einbeziehung des Verkehrssektors und des W\u00e4rmesektors in den bestehenden Emissionshandel oder \u00fcber die Etablierung eigenst\u00e4ndiger Handelssysteme f\u00fcr diese Sektoren nachdenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3607.680", 
   "children": [], 
   "end": "3609.600", 
   "id": "s001228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das muss aber gut \u00fcberlegt sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3609.600", 
   "children": [], 
   "end": "3610.840", 
   "id": "s001229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen keine Schnellsch\u00fcsse machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3610.840", 
   "children": [], 
   "end": "3612.200", 
   "id": "s001230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die wichtigste Botschaft ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3612.200", 
   "children": [], 
   "end": "3615.720", 
   "id": "s001231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf zu keiner Mehrbelastung f\u00fcr die Verbraucher und die Unternehmen kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3615.720", 
   "children": [], 
   "end": "3617.840", 
   "id": "s001232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen aufkommensneutral sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3617.840", 
   "children": [], 
   "end": "3618.760", 
   "id": "s001233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3618.760", 
   "children": [], 
   "end": "3619.560", 
   "id": "s001234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3619.560", 
   "children": [], 
   "end": "3621.880", 
   "id": "s001235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Dr.\u00a0Weisgerber.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3621.880", 
   "children": [], 
   "end": "3623.080", 
   "id": "s001236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3623.080", 
   "children": [], 
   "end": "3626.200", 
   "id": "s001237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Nina Scheer f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3626.200", 
   "children": [], 
   "end": "3627.360", 
   "id": "s001238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3627.360", 
   "children": [], 
   "end": "3629.360", 
   "id": "s001239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3629.360", 
   "children": [], 
   "end": "3632.920", 
   "id": "s001240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An den rechten Rand des Parlaments m\u00f6chte ich nur eine kurze Feststellung richten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3632.920", 
   "children": [], 
   "end": "3634.000", 
   "id": "s001241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es tats\u00e4chlich so sein sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3634.000", 
   "children": [], 
   "end": "3635.320", 
   "id": "s001242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es darstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3635.320", 
   "children": [], 
   "end": "3636.760", 
   "id": "s001243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssten Sie konsequenterweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3636.760", 
   "children": [], 
   "end": "3640.920", 
   "id": "s001244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir dar\u00fcber zu entscheiden haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3640.920", 
   "children": [], 
   "end": "3645.400", 
   "id": "s001245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie mit den massiven und immer st\u00e4rker werdenden Klimafolgesch\u00e4den\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3645.400", 
   "children": [], 
   "end": "3646.440", 
   "id": "s001246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ernteausf\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3646.440", 
   "children": [], 
   "end": "3647.360", 
   "id": "s001247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hochwassersch\u00e4den; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3647.360", 
   "children": [], 
   "end": "3649.920", 
   "id": "s001248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man k\u00f6nnte eine ganze Reihe an Sch\u00e4den aufz\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3649.920", 
   "children": [], 
   "end": "3653.360", 
   "id": "s001249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf uns zukommen werden und die teilweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3653.360", 
   "children": [], 
   "end": "3654.200", 
   "id": "s001250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch bei uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3654.200", 
   "children": [], 
   "end": "3655.520", 
   "id": "s001251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon eingesetzt haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3655.520", 
   "children": [], 
   "end": "3656.960", 
   "id": "s001252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umzugehen sein wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3656.960", 
   "children": [], 
   "end": "3658.360", 
   "id": "s001253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch haushalterisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3658.360", 
   "children": [], 
   "end": "3660.400", 
   "id": "s001254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei jeder einzelnen Ma\u00dfnahme sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3660.400", 
   "children": [], 
   "end": "3661.960", 
   "id": "s001255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3661.960", 
   "children": [], 
   "end": "3664.800", 
   "id": "s001256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier geben wir nichts; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3664.800", 
   "children": [], 
   "end": "3669.040", 
   "id": "s001257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr haben wir kein Geld.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3669.040", 
   "children": [], 
   "end": "3673.680", 
   "id": "s001258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn den Klimawandel gibt es ja in Ihren Augen eigentlich nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3673.680", 
   "children": [], 
   "end": "3675.640", 
   "id": "s001259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran werde ich Sie dann erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3675.640", 
   "children": [], 
   "end": "3677.560", 
   "id": "s001260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann werden wir sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3677.560", 
   "children": [], 
   "end": "3678.640", 
   "id": "s001261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie volksnah Sie sich tats\u00e4chlich noch geben k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3678.640", 
   "children": [], 
   "end": "3680.240", 
   "id": "s001262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte aber zur Sache zur\u00fcckkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3680.240", 
   "children": [], 
   "end": "3680.760", 
   "id": "s001263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3680.760", 
   "children": [], 
   "end": "3680.960", 
   "id": "s001264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3680.960", 
   "children": [], 
   "end": "3683.880", 
   "id": "s001265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Tat sehr begr\u00fc\u00dfenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3683.880", 
   "children": [], 
   "end": "3689.760", 
   "id": "s001266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere neue Ministerin Svenja Schulze die Frage einer CO2-Bepreisung in den Fokus nimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3689.760", 
   "children": [], 
   "end": "3694.720", 
   "id": "s001267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Thema ist schon in den letzten Jahren zunehmend in den Blickpunkt ger\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3694.720", 
   "children": [], 
   "end": "3696.680", 
   "id": "s001268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich begr\u00fc\u00dfe die Diskussion insofern sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3696.680", 
   "children": [], 
   "end": "3698.040", 
   "id": "s001269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als uns allen bekannt ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3698.040", 
   "children": [], 
   "end": "3700.280", 
   "id": "s001270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist auch heute schon mehrfach gesagt worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3700.280", 
   "children": [], 
   "end": "3704.320", 
   "id": "s001271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der europ\u00e4ische Emissionshandel an seine Grenzen st\u00f6\u00dft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3704.320", 
   "children": [], 
   "end": "3706.320", 
   "id": "s001272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3706.320", 
   "children": [], 
   "end": "3706.600", 
   "id": "s001273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3706.600", 
   "children": [], 
   "end": "3708.880", 
   "id": "s001274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche erg\u00e4nzenden Ma\u00dfnahmen m\u00f6glich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3708.880", 
   "children": [], 
   "end": "3709.960", 
   "id": "s001275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3709.960", 
   "children": [], 
   "end": "3712.680", 
   "id": "s001276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass genau das im Koalitionsvertrag angelegt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3712.680", 
   "children": [], 
   "end": "3718.120", 
   "id": "s001277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der Gro\u00dfen Koalition hierzu Kl\u00e4rungsbedarf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3718.120", 
   "children": [], 
   "end": "3720.840", 
   "id": "s001278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen noch einmal klarstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3720.840", 
   "children": [], 
   "end": "3726.440", 
   "id": "s001279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies im Koalitionsvertrag als Erg\u00e4nzung angelegt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3726.440", 
   "children": [], 
   "end": "3728.080", 
   "id": "s001280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht nur dort angelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3728.080", 
   "children": [], 
   "end": "3741.280", 
   "id": "s001281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr verweist der Koalitionsvertrag auch auf die Gemeinsame Resolution von Assembl\u00e9e nationale und Deutschem Bundestag zum 55.\u00a0Jahrestag des \u00c9lys\u00e9e-Vertrags, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3741.280", 
   "children": [], 
   "end": "3742.760", 
   "id": "s001282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der ich zitieren m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3742.760", 
   "children": [], 
   "end": "3747.880", 
   "id": "s001283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das in der bisherigen Debatte meines Erachtens total unter den Tisch gefallen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3747.880", 
   "children": [], 
   "end": "3753.960", 
   "id": "s001284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur \u201eBedeutung der deutsch-franz\u00f6sischen Impulse im Bereich des Klimaschutzes\u201c steht dort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3753.960", 
   "children": [], 
   "end": "3758.040", 
   "id": "s001285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag und die Assembl\u00e9e nationale fordern"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3758.040", 
   "children": [], 
   "end": "3762.360", 
   "id": "s001286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die franz\u00f6sische und deutsche Regierung auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3762.360", 
   "children": [], 
   "end": "3789.520", 
   "id": "s001287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre enge Zusammenarbeit bei der Umsetzung des Pariser Klimaschutzabkommens von 2015 und der Verpflichtung des \u201eOne-Planet-Summit\u201c von 2017 fortzusetzen und gemeinsame Initiativen insbesondere zum CO2-Preis vorzuschlagen und die Zusammenarbeit im Bereich der Forschung und Entwicklung zu vertiefen\u00a0\u2026"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3789.520", 
   "children": [], 
   "end": "3794.280", 
   "id": "s001288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann also gar nicht nur darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3794.280", 
   "children": [], 
   "end": "3796.560", 
   "id": "s001289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendwie am ETS herumzudoktern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3796.560", 
   "children": [], 
   "end": "3800.600", 
   "id": "s001290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es sind definitiv erg\u00e4nzende Ma\u00dfnahmen n\u00f6tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3800.600", 
   "children": [], 
   "end": "3804.440", 
   "id": "s001291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn jetzt die Initiative gestartet und dazu aufgerufen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3804.440", 
   "children": [], 
   "end": "3804.920", 
   "id": "s001292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3804.920", 
   "children": [], 
   "end": "3806.680", 
   "id": "s001293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche M\u00f6glichkeiten der Ausgestaltung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3806.680", 
   "children": [], 
   "end": "3808.560", 
   "id": "s001294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es um eine Steuer oder um eine Abgabe; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3808.560", 
   "children": [], 
   "end": "3811.120", 
   "id": "s001295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort \u201eMindestpreis\u201c f\u00e4llt auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3811.120", 
   "children": [], 
   "end": "3811.760", 
   "id": "s001296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3811.760", 
   "children": [], 
   "end": "3812.760", 
   "id": "s001297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3812.760", 
   "children": [], 
   "end": "3813.240", 
   "id": "s001298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3813.240", 
   "children": [], 
   "end": "3814.280", 
   "id": "s001299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3814.280", 
   "children": [], 
   "end": "3814.920", 
   "id": "s001300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3814.920", 
   "children": [], 
   "end": "3819.920", 
   "id": "s001301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was tats\u00e4chlich m\u00f6glich ist und welche erg\u00e4nzenden Ma\u00dfnahmen wir auf den Weg bringen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3819.920", 
   "children": [], 
   "end": "3821.840", 
   "id": "s001302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3821.840", 
   "children": [], 
   "end": "3822.800", 
   "id": "s001303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist auch schon angeklungen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3822.800", 
   "children": [], 
   "end": "3823.600", 
   "id": "s001304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss nat\u00fcrlich schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3823.600", 
   "children": [], 
   "end": "3824.400", 
   "id": "s001305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das so ausgestaltet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3824.400", 
   "children": [], 
   "end": "3827.400", 
   "id": "s001306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass tats\u00e4chlich eine Entlastung und keine Mehrbelastung dabei herauskommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3827.400", 
   "children": [], 
   "end": "3828.160", 
   "id": "s001307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ganz einfach; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3828.160", 
   "children": [], 
   "end": "3829.160", 
   "id": "s001308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es gibt eine Menge Belastungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3829.160", 
   "children": [], 
   "end": "3830.560", 
   "id": "s001309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die so nicht sein m\u00fcssten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3830.560", 
   "children": [], 
   "end": "3832.000", 
   "id": "s001310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann das so ausgestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3832.000", 
   "children": [], 
   "end": "3835.120", 
   "id": "s001311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Ganze unterm Strich aufkommensneutral ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3835.120", 
   "children": [], 
   "end": "3837.600", 
   "id": "s001312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sowohl eine Entlastung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3837.600", 
   "children": [], 
   "end": "3839.680", 
   "id": "s001313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Klimafolgesch\u00e4den angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3839.680", 
   "children": [], 
   "end": "3841.240", 
   "id": "s001314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als auch eine Entlastung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3841.240", 
   "children": [], 
   "end": "3843.840", 
   "id": "s001315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die B\u00fcrger angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3843.840", 
   "children": [], 
   "end": "3844.440", 
   "id": "s001316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stattfindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3844.440", 
   "children": [], 
   "end": "3847.600", 
   "id": "s001317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soweit das nicht sowieso in unmittelbarem Zusammenhang steht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3847.600", 
   "children": [], 
   "end": "3853.800", 
   "id": "s001318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern muss ich abschlie\u00dfend auch noch mein Bedauern zum Ausdruck bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3853.800", 
   "children": [], 
   "end": "3861.240", 
   "id": "s001319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei dieser Diskussion so weit vorne ansetzen m\u00fcssen und erst einmal kl\u00e4ren m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3861.240", 
   "children": [], 
   "end": "3867.000", 
   "id": "s001320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das im Koalitionsvertrag definitiv angelegt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3867.000", 
   "children": [], 
   "end": "3867.640", 
   "id": "s001321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Koeppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3867.640", 
   "children": [], 
   "end": "3869.400", 
   "id": "s001322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich hatte den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3869.400", 
   "children": [], 
   "end": "3872.720", 
   "id": "s001323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das ein bisschen in Zweifel gezogen hatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3872.720", 
   "children": [], 
   "end": "3880.720", 
   "id": "s001324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hatten meines Erachtens hier auch schon eine sehr weitreichende Absage an ein Bepreisungssystem in den Raum gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3880.720", 
   "children": [], 
   "end": "3882.280", 
   "id": "s001325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nat\u00fcrlich misslich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3882.280", 
   "children": [], 
   "end": "3889.040", 
   "id": "s001326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da wir doch eigentlich gerade erst am Beginn einer solchen Diskussion stehen und endlich einmal die Chance h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3889.040", 
   "children": [], 
   "end": "3890.680", 
   "id": "s001327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam alles offen auf den Tisch zu legen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3890.680", 
   "children": [], 
   "end": "3892.560", 
   "id": "s001328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was an Initiativen m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3892.560", 
   "children": [], 
   "end": "3897.280", 
   "id": "s001329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um tats\u00e4chlich eine gerechte Bepreisung im Energiesystem zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3897.280", 
   "children": [], 
   "end": "3898.640", 
   "id": "s001330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3898.640", 
   "children": [], 
   "end": "3899.680", 
   "id": "s001331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wirklich sch\u00e4dlich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3899.680", 
   "children": [], 
   "end": "3901.480", 
   "id": "s001332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verteuern und das beg\u00fcnstigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3901.480", 
   "children": [], 
   "end": "3904.160", 
   "id": "s001333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was zu Innovation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3904.160", 
   "children": [], 
   "end": "3907.400", 
   "id": "s001334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fortschritt und Besch\u00e4ftigung von morgen f\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3907.400", 
   "children": [], 
   "end": "3908.320", 
   "id": "s001335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne hoffe ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3908.320", 
   "children": [], 
   "end": "3910.720", 
   "id": "s001336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie an den Verhandlungstisch kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3910.720", 
   "children": [], 
   "end": "3913.040", 
   "id": "s001337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ja an sich die gemeinsame Absicht verbrieft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3913.040", 
   "children": [], 
   "end": "3916.360", 
   "id": "s001338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne w\u00fcnsche ich uns ein gutes Vorankommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3916.360", 
   "children": [], 
   "end": "3916.840", 
   "id": "s001339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3916.840", 
   "children": [], 
   "end": "3918.120", 
   "id": "s001340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nina Scheer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3918.120", 
   "children": [], 
   "end": "3918.760", 
   "id": "s001341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3918.760", 
   "children": [], 
   "end": "3926.000", 
   "id": "s001342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Hermann-Josef Tebroke f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3926.000", 
   "children": [], 
   "end": "3927.880", 
   "id": "s001343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3927.880", 
   "children": [], 
   "end": "3929.960", 
   "id": "s001344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3929.960", 
   "children": [], 
   "end": "3932.280", 
   "id": "s001345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3932.280", 
   "children": [], 
   "end": "3935.040", 
   "id": "s001346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU/CSU-Fraktion steht f\u00fcr eine verantwortungsvolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3935.040", 
   "children": [], 
   "end": "3935.840", 
   "id": "s001347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verl\u00e4ssliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3935.840", 
   "children": [], 
   "end": "3937.400", 
   "id": "s001348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachhaltige Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3937.400", 
   "children": [], 
   "end": "3938.400", 
   "id": "s001349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar \u00f6konomisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3938.400", 
   "children": [], 
   "end": "3940.480", 
   "id": "s001350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00f6kologisch und sozial. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3940.480", 
   "children": [], 
   "end": "3941.240", 
   "id": "s001351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3941.240", 
   "children": [], 
   "end": "3942.880", 
   "id": "s001352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht uns um kluge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3942.880", 
   "children": [], 
   "end": "3948.080", 
   "id": "s001353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohl\u00fcberlegte Entscheidungen und nicht um Schnellsch\u00fcsse und Effekthascherei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3948.080", 
   "children": [], 
   "end": "3949.320", 
   "id": "s001354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3949.320", 
   "children": [], 
   "end": "3951.800", 
   "id": "s001355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um ein Thema wie den Klimaschutz geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3951.800", 
   "children": [], 
   "end": "3952.760", 
   "id": "s001356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3952.760", 
   "children": [], 
   "end": "3959.120", 
   "id": "s001357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen hat die Initiative zu dieser Aktuellen Stunde ergriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3959.120", 
   "children": [], 
   "end": "3961.920", 
   "id": "s001358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das unter dem Thema \u201eKlimaschutz umsetzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3961.920", 
   "children": [], 
   "end": "3970.720", 
   "id": "s001359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haltung der Bundesregierung zu einer CO2-Abgabe\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3970.720", 
   "children": [], 
   "end": "3977.400", 
   "id": "s001360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit fragen sich nat\u00fcrlich auch die die Regierung tragenden Fraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3977.400", 
   "children": [], 
   "end": "3981.160", 
   "id": "s001361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also auch die CDU/CSU-Fraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3981.160", 
   "children": [], 
   "end": "3985.000", 
   "id": "s001362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie h\u00e4ltst du es mit dem Klimaschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3985.000", 
   "children": [], 
   "end": "3992.640", 
   "id": "s001363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie h\u00e4ltst du es mit der CO2-Abgabe? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3992.640", 
   "children": [], 
   "end": "3993.200", 
   "id": "s001364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3993.200", 
   "children": [], 
   "end": "3994.400", 
   "id": "s001365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich darf das verk\u00fcrzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3994.400", 
   "children": [], 
   "end": "4000.640", 
   "id": "s001366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen Ja zum Klimaschutz und den notwendigen Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4000.640", 
   "children": [], 
   "end": "4002.960", 
   "id": "s001367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das uneingeschr\u00e4nkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4002.960", 
   "children": [], 
   "end": "4006.320", 
   "id": "s001368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Nein zu einer CO2-Abgabe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4006.320", 
   "children": [], 
   "end": "4006.480", 
   "id": "s001369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4006.480", 
   "children": [], 
   "end": "4010.000", 
   "id": "s001370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das steht nicht im Koalitionsvertrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4010.000", 
   "children": [], 
   "end": "4015.840", 
   "id": "s001371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte an dieser Stelle mit Erlaubnis der Pr\u00e4sidentin den Koalitionsvertrag zitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4015.840", 
   "children": [], 
   "end": "4016.440", 
   "id": "s001372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sehr deutlich sagt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4016.440", 
   "children": [], 
   "end": "4035.760", 
   "id": "s001373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen das Aktionsprogramm Klimaschutz\u00a02020 und den Klimaschutzplan\u00a02050 mit den f\u00fcr alle Sektoren vereinbarten Ma\u00dfnahmenpaketen und Zielen vollst\u00e4ndig um\u00a0\u2026"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4035.760", 
   "children": [], 
   "end": "4039.440", 
   "id": "s001374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist eindeutig das Ziel verbunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4039.440", 
   "children": [], 
   "end": "4042.840", 
   "id": "s001375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die klimasch\u00e4dlichen Emissionen zu verringern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4042.840", 
   "children": [], 
   "end": "4044.920", 
   "id": "s001376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran haben wir keinen Zweifel gelassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4044.920", 
   "children": [], 
   "end": "4046.920", 
   "id": "s001377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Mengenreduktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4046.920", 
   "children": [], 
   "end": "4050.480", 
   "id": "s001378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht um die Definition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4050.480", 
   "children": [], 
   "end": "4054.520", 
   "id": "s001379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir irgendeinen CO2-Preis erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4054.520", 
   "children": [], 
   "end": "4057.920", 
   "id": "s001380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es geht auch nicht um irgendwelche Umverteilungseffekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4057.920", 
   "children": [], 
   "end": "4063.480", 
   "id": "s001381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Schlepptau m\u00f6glicherweise intendiert werden k\u00f6nnten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4063.480", 
   "children": [], 
   "end": "4064.800", 
   "id": "s001382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir geben zu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4064.800", 
   "children": [], 
   "end": "4065.480", 
   "id": "s001383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das offen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4065.480", 
   "children": [], 
   "end": "4069.560", 
   "id": "s001384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Ziel 2020 nicht erreicht worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4069.560", 
   "children": [], 
   "end": "4074.200", 
   "id": "s001385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich darf auch hier wieder den Koalitionsvertrag zitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4074.200", 
   "children": [], 
   "end": "4075.080", 
   "id": "s001386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir sehr deutlich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4075.080", 
   "children": [], 
   "end": "4077.200", 
   "id": "s001387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4077.200", 
   "children": [], 
   "end": "4083.760", 
   "id": "s001388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eum die Handlungsl\u00fccke zur Erreichung des Klimaziels\u00a02020 so schnell wie m\u00f6glich zu schlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4083.760", 
   "children": [], 
   "end": "4088.920", 
   "id": "s001389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Minderungsziel\u00a02030 wollen wir auf jeden Fall erreichen\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4088.920", 
   "children": [], 
   "end": "4089.240", 
   "id": "s001390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4089.240", 
   "children": [], 
   "end": "4090.720", 
   "id": "s001391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegin von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4090.720", 
   "children": [], 
   "end": "4092.360", 
   "id": "s001392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit ist deutlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4092.360", 
   "children": [], 
   "end": "4094.080", 
   "id": "s001393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Klimaschutz sehr wohl ernst nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4094.080", 
   "children": [], 
   "end": "4095.760", 
   "id": "s001394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl Sie uns etwas anderes unterstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4095.760", 
   "children": [], 
   "end": "4097.640", 
   "id": "s001395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sind wir auch bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4097.640", 
   "children": [], 
   "end": "4099.560", 
   "id": "s001396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr sorgf\u00e4ltig zu analysieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4099.560", 
   "children": [], 
   "end": "4103.960", 
   "id": "s001397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich die Emissionen in den letzten Jahren ver\u00e4ndert haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4103.960", 
   "children": [], 
   "end": "4106.720", 
   "id": "s001398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht nicht so ver\u00e4ndert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4106.720", 
   "children": [], 
   "end": "4108.800", 
   "id": "s001399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir uns das gew\u00fcnscht haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4108.800", 
   "children": [], 
   "end": "4113.160", 
   "id": "s001400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie sie sich ver\u00e4ndern werden in Abh\u00e4ngigkeit von Instrumenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4113.160", 
   "children": [], 
   "end": "4115.560", 
   "id": "s001401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hierzu noch einf\u00fchren werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4115.560", 
   "children": [], 
   "end": "4116.320", 
   "id": "s001402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden dabei\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4116.320", 
   "children": [], 
   "end": "4124.720", 
   "id": "s001403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat auch meine Vorrednerin Frau Dr.\u00a0Weisgerber noch einmal deutlich gemacht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4124.720", 
   "children": [], 
   "end": "4128.280", 
   "id": "s001404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur die Sektoren Energieerzeugung und Industrie beobachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4128.280", 
   "children": [], 
   "end": "4130.680", 
   "id": "s001405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch den Verkehr und das Wohnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4130.680", 
   "children": [], 
   "end": "4135.920", 
   "id": "s001406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden die bereits laufenden und eingesetzten Instrumente \u00fcberpr\u00fcfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4135.920", 
   "children": [], 
   "end": "4139.920", 
   "id": "s001407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Reform des Zertifikatehandels ist angesto\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4139.920", 
   "children": [], 
   "end": "4142.080", 
   "id": "s001408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie wirkt auch schon."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4142.080", 
   "children": [], 
   "end": "4148.760", 
   "id": "s001409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich erinnere zum Beispiel auch an die CO2-Komponente bei der Kfz-Steuer oder an die CO2-Flottengrenzwerte f\u00fcr Autos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4148.760", 
   "children": [], 
   "end": "4151.880", 
   "id": "s001410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier ist eine sorgf\u00e4ltige Analyse dringend geboten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4151.880", 
   "children": [], 
   "end": "4153.800", 
   "id": "s001411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier stimme ich meiner Vorrednerin zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4153.800", 
   "children": [], 
   "end": "4155.160", 
   "id": "s001412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ergebnis- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4155.160", 
   "children": [], 
   "end": "4160.000", 
   "id": "s001413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und technologieoffen sehr aufrichtig und ehrlich in die Debatte einsteigen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4160.000", 
   "children": [], 
   "end": "4161.240", 
   "id": "s001414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern stimme ich Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4161.240", 
   "children": [], 
   "end": "4162.120", 
   "id": "s001415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4162.120", 
   "children": [], 
   "end": "4162.960", 
   "id": "s001416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausdr\u00fccklich zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4162.960", 
   "children": [], 
   "end": "4167.480", 
   "id": "s001417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn diese Initiative von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen dazu beitr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4167.480", 
   "children": [], 
   "end": "4174.720", 
   "id": "s001418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in einen Ideenwettbewerb um die besten L\u00f6sungen und in eine ehrliche und aufrechte Debatte eintreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4174.720", 
   "children": [], 
   "end": "4178.440", 
   "id": "s001419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben sie heute dem Klimaschutz einen guten Dienst erwiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4178.440", 
   "children": [], 
   "end": "4183.680", 
   "id": "s001420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte aber an dieser Stelle sehr deutlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4183.680", 
   "children": [], 
   "end": "4185.920", 
   "id": "s001421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es um Lenkungsma\u00dfnahmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4185.920", 
   "children": [], 
   "end": "4187.800", 
   "id": "s001422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besser sollte ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4187.800", 
   "children": [], 
   "end": "4188.800", 
   "id": "s001423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Anreize\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4188.800", 
   "children": [], 
   "end": "4190.760", 
   "id": "s001424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Reduzierung von Emissionen geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4190.760", 
   "children": [], 
   "end": "4191.560", 
   "id": "s001425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht darum\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4191.560", 
   "children": [], 
   "end": "4194.400", 
   "id": "s001426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier spreche ich auch als Vertreter des Finanzausschusses\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4194.400", 
   "children": [], 
   "end": "4196.960", 
   "id": "s001427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendwelche Geldquellen zu erschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4196.960", 
   "children": [], 
   "end": "4198.760", 
   "id": "s001428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wehren uns gegen den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4198.760", 
   "children": [], 
   "end": "4202.760", 
   "id": "s001429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Zusammenhang mit dem Klimaschutz bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern entstehen k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4202.760", 
   "children": [], 
   "end": "4204.160", 
   "id": "s001430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Staat die Gelegenheit nutze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4204.160", 
   "children": [], 
   "end": "4207.080", 
   "id": "s001431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier noch einmal zur Kasse zu bitten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4207.080", 
   "children": [], 
   "end": "4209.160", 
   "id": "s001432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00f6chten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mitnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4209.160", 
   "children": [], 
   "end": "4210.240", 
   "id": "s001433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4210.240", 
   "children": [], 
   "end": "4211.320", 
   "id": "s001434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir mit Abgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4211.320", 
   "children": [], 
   "end": "4213.760", 
   "id": "s001435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also zum Beispiel auch mit einer CO2-Abgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4213.760", 
   "children": [], 
   "end": "4214.560", 
   "id": "s001436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drohen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4214.560", 
   "children": [], 
   "end": "4215.240", 
   "id": "s001437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4215.240", 
   "children": [], 
   "end": "4216.520", 
   "id": "s001438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann das abk\u00fcrzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4216.520", 
   "children": [], 
   "end": "4219.320", 
   "id": "s001439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil meine Vorredner das ausgef\u00fchrt haben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4219.320", 
   "children": [], 
   "end": "4222.560", 
   "id": "s001440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einen Aufschlag ablehnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4222.560", 
   "children": [], 
   "end": "4226.280", 
   "id": "s001441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der etwa auf Marktpreise vorgenommen werden k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4226.280", 
   "children": [], 
   "end": "4229.080", 
   "id": "s001442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lehnen damit auch den Vorschlag von Herrn Macron ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4229.080", 
   "children": [], 
   "end": "4230.120", 
   "id": "s001443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der meinte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4230.120", 
   "children": [], 
   "end": "4235.040", 
   "id": "s001444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auf einen vielleicht nicht befriedigenden Marktpreis ein irgendwie zu beziffernder Aufschlag zu nehmen w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4235.040", 
   "children": [], 
   "end": "4236.680", 
   "id": "s001445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dann vielleicht verhaltens- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4236.680", 
   "children": [], 
   "end": "4238.440", 
   "id": "s001446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder entscheidungsrelevant sein k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4238.440", 
   "children": [], 
   "end": "4244.600", 
   "id": "s001447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit vermischen wir verschiedene Instrumente und k\u00f6nnen die Auswirkungen nicht mehr so steuern und bewerten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4244.600", 
   "children": [], 
   "end": "4246.240", 
   "id": "s001448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es dringend ben\u00f6tigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4246.240", 
   "children": [], 
   "end": "4248.200", 
   "id": "s001449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da bin ich bei dem Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4248.200", 
   "children": [], 
   "end": "4250.040", 
   "id": "s001450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es uns darum gehen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4250.040", 
   "children": [], 
   "end": "4251.360", 
   "id": "s001451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir all diese Instrumente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4251.360", 
   "children": [], 
   "end": "4253.560", 
   "id": "s001452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die m\u00f6glicherweise noch gar nicht bekannt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4253.560", 
   "children": [], 
   "end": "4256.240", 
   "id": "s001453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir technologieoffen argumentieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4256.240", 
   "children": [], 
   "end": "4259.520", 
   "id": "s001454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in ihrer Wirkung im Mix beurteilen und bewerten m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4259.520", 
   "children": [], 
   "end": "4264.200", 
   "id": "s001455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedarf einer sorgf\u00e4ltigeren Analyse als einer kurzen Debatte in einer Aktuellen Stunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4264.200", 
   "children": [], 
   "end": "4269.320", 
   "id": "s001456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die m\u00f6glicherweise sehr stark verk\u00fcrzt auf eine CO2-Abgabe abstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4269.320", 
   "children": [], 
   "end": "4270.840", 
   "id": "s001457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4270.840", 
   "children": [], 
   "end": "4271.920", 
   "id": "s001458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4271.920", 
   "children": [], 
   "end": "4274.080", 
   "id": "s001459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Klimaschutz ist uns erstens viel zu wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4274.080", 
   "children": [], 
   "end": "4275.840", 
   "id": "s001460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als dass wir uns unterstellen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4275.840", 
   "children": [], 
   "end": "4277.560", 
   "id": "s001461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir n\u00e4hmen ihn nicht ernst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4277.560", 
   "children": [], 
   "end": "4279.000", 
   "id": "s001462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist uns zweitens viel zu wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4279.000", 
   "children": [], 
   "end": "4284.400", 
   "id": "s001463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mal eben durch Schnellsch\u00fcsse und Effekthascherei irgendwelche Instrumente zu beschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4284.400", 
   "children": [], 
   "end": "4286.280", 
   "id": "s001464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr halten wir es f\u00fcr extrem wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4286.280", 
   "children": [], 
   "end": "4290.640", 
   "id": "s001465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einer ehrlichen und offenen Debatte und auf der Grundlage wissenschaftlicher Untersuchungen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4290.640", 
   "children": [], 
   "end": "4293.040", 
   "id": "s001466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wirkweise von Instrumenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4293.040", 
   "children": [], 
   "end": "4295.240", 
   "id": "s001467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevorzugt marktlichen Instrumenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4295.240", 
   "children": [], 
   "end": "4298.000", 
   "id": "s001468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Kontext zu beobachten und zu bewerten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4298.000", 
   "children": [], 
   "end": "4301.560", 
   "id": "s001469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um daraus die richtigen Schl\u00fcsse f\u00fcr den Klimaschutz zu ziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4301.560", 
   "children": [], 
   "end": "4302.320", 
   "id": "s001470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns sehr wichtig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4302.320", 
   "children": [], 
   "end": "4303.000", 
   "id": "s001471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4303.000", 
   "children": [], 
   "end": "4303.680", 
   "id": "s001472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4303.680", 
   "children": [], 
   "end": "4309.800", 
   "id": "s001473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Tebroke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4309.800", 
   "children": [], 
   "end": "4312.080", 
   "id": "s001474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner in der Aktuellen Stunde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4312.080", 
   "children": [], 
   "end": "4317.240", 
   "id": "s001475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Johann Saathoff f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4317.240", 
   "children": [], 
   "end": "4318.600", 
   "id": "s001476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4318.600", 
   "children": [], 
   "end": "4320.360", 
   "id": "s001477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4320.360", 
   "children": [], 
   "end": "4321.120", 
   "id": "s001478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hilse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4321.120", 
   "children": [], 
   "end": "4321.920", 
   "id": "s001479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Wildberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4321.920", 
   "children": [], 
   "end": "4322.680", 
   "id": "s001480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4322.680", 
   "children": [], 
   "end": "4326.880", 
   "id": "s001481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CO2 und Klimawandel haben keine Verbindung miteinander. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4326.880", 
   "children": [], 
   "end": "4327.880", 
   "id": "s001482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss gestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4327.880", 
   "children": [], 
   "end": "4328.960", 
   "id": "s001483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es mir ein bisschen leidtut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4328.960", 
   "children": [], 
   "end": "4332.480", 
   "id": "s001484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich heute nicht den Zollstock meines Kollegen Lothar Binding mitgenommen habe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4332.480", 
   "children": [], 
   "end": "4334.840", 
   "id": "s001485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Wandlungen \u00fcber die Jahrhunderte beschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4334.840", 
   "children": [], 
   "end": "4339.400", 
   "id": "s001486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei haben Sie sich die ganze Zeit im untersten Glied des Zollstocks bewegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4339.400", 
   "children": [], 
   "end": "4341.960", 
   "id": "s001487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt sind wir aber auf dem vierten Glied des Zollstocks."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4341.960", 
   "children": [], 
   "end": "4343.600", 
   "id": "s001488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Systematik ist so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4343.600", 
   "children": [], 
   "end": "4345.120", 
   "id": "s001489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Wandlungen dramatisch sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4345.120", 
   "children": [], 
   "end": "4348.000", 
   "id": "s001490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden sicher einen Wissenschaftler finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4348.000", 
   "children": [], 
   "end": "4348.920", 
   "id": "s001491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4348.920", 
   "children": [], 
   "end": "4349.760", 
   "id": "s001492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie h\u00f6ren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4349.760", 
   "children": [], 
   "end": "4350.880", 
   "id": "s001493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der aber nicht sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4350.880", 
   "children": [], 
   "end": "4352.960", 
   "id": "s001494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Sachlage ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4352.960", 
   "children": [], 
   "end": "4354.720", 
   "id": "s001495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen sich doch die Fragen stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4354.720", 
   "children": [], 
   "end": "4357.040", 
   "id": "s001496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sagen Sie den hungernden V\u00f6lkern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4357.040", 
   "children": [], 
   "end": "4357.760", 
   "id": "s001497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon jetzt hungern?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4357.760", 
   "children": [], 
   "end": "4360.560", 
   "id": "s001498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sagen Sie den untergehenden Inselstaaten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4360.560", 
   "children": [], 
   "end": "4363.120", 
   "id": "s001499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was erz\u00e4hlen Sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4363.120", 
   "children": [], 
   "end": "4365.160", 
   "id": "s001500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir in Deutschland bleiben wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4365.160", 
   "children": [], 
   "end": "4366.440", 
   "id": "s001501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Menschen an der K\u00fcste? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4366.440", 
   "children": [], 
   "end": "4367.480", 
   "id": "s001502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles egal? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4367.480", 
   "children": [], 
   "end": "4369.880", 
   "id": "s001503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann denken Sie einmal dar\u00fcber nach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4369.880", 
   "children": [], 
   "end": "4372.640", 
   "id": "s001504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sagen Sie den Leuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4372.640", 
   "children": [], 
   "end": "4374.960", 
   "id": "s001505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von Flusshochwasser betroffen sind?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4374.960", 
   "children": [], 
   "end": "4375.520", 
   "id": "s001506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4375.520", 
   "children": [], 
   "end": "4376.840", 
   "id": "s001507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier besteht Handlungsbedarf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4376.840", 
   "children": [], 
   "end": "4377.400", 
   "id": "s001508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sagen Sie nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4377.400", 
   "children": [], 
   "end": "4378.120", 
   "id": "s001509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie nicht wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4378.120", 
   "children": [], 
   "end": "4378.520", 
   "id": "s001510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen Angst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4378.520", 
   "children": [], 
   "end": "4379.840", 
   "id": "s001511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alles teurer wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4379.840", 
   "children": [], 
   "end": "4381.520", 
   "id": "s001512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne sich das System anzugucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4381.520", 
   "children": [], 
   "end": "4382.960", 
   "id": "s001513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und schreiben nebenbei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4382.960", 
   "children": [], 
   "end": "4385.680", 
   "id": "s001514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne alternative L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4385.680", 
   "children": [], 
   "end": "4390.160", 
   "id": "s001515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "50\u00a0Kilometer K\u00fcstenstreifen und Hunderttausende von Menschen einfach so ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4390.160", 
   "children": [], 
   "end": "4394.400", 
   "id": "s001516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Altmaier geht davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4394.400", 
   "children": [], 
   "end": "4400.040", 
   "id": "s001517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in vier bis f\u00fcnf Jahren ohne zus\u00e4tzliche Investitionen f\u00fcr die erneuerbaren Energien auskommen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4400.040", 
   "children": [], 
   "end": "4401.480", 
   "id": "s001518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein hehres Ziel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4401.480", 
   "children": [], 
   "end": "4405.640", 
   "id": "s001519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinter diesem hehren Ziel gibt es eine deutliche Erkenntnis: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4405.640", 
   "children": [], 
   "end": "4408.280", 
   "id": "s001520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Erneuerbaren sind wettbewerbsf\u00e4hig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4408.280", 
   "children": [], 
   "end": "4408.600", 
   "id": "s001521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jawohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4408.600", 
   "children": [], 
   "end": "4409.320", 
   "id": "s001522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4409.320", 
   "children": [], 
   "end": "4413.680", 
   "id": "s001523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kosten der Erneuerbaren werden sinken und sind gesunken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4413.680", 
   "children": [], 
   "end": "4414.760", 
   "id": "s001524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Erkenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4414.760", 
   "children": [], 
   "end": "4415.840", 
   "id": "s001525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die daraus folgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4415.840", 
   "children": [], 
   "end": "4419.160", 
   "id": "s001526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese wichtige Erkenntnis ist unbedingt erforderlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4419.160", 
   "children": [], 
   "end": "4422.760", 
   "id": "s001527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Ziele f\u00fcr 2030 erreichen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4422.760", 
   "children": [], 
   "end": "4424.400", 
   "id": "s001528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4re Herr Altmaier jetzt hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4424.400", 
   "children": [], 
   "end": "4425.160", 
   "id": "s001529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte ich ihm zugerufen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4425.160", 
   "children": [], 
   "end": "4428.680", 
   "id": "s001530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sagen Sie das auch allen Kolleginnen und Kollegen von der Union!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4428.680", 
   "children": [], 
   "end": "4436.040", 
   "id": "s001531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verhinderinnen und Verhinderer der erneuerbaren Energien haben in den letzten Jahren im Wesentlichen zwei Argumente gehabt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4436.040", 
   "children": [], 
   "end": "4436.880", 
   "id": "s001532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das eine Argument lautete: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4436.880", 
   "children": [], 
   "end": "4437.880", 
   "id": "s001533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zu teuer; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4437.880", 
   "children": [], 
   "end": "4438.760", 
   "id": "s001534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kosten sind zu hoch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4438.760", 
   "children": [], 
   "end": "4439.520", 
   "id": "s001535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zweite Argument war: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4439.520", 
   "children": [], 
   "end": "4441.400", 
   "id": "s001536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Netzausbau kommt nicht hinterher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4441.400", 
   "children": [], 
   "end": "4441.920", 
   "id": "s001537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beides, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4441.920", 
   "children": [], 
   "end": "4443.640", 
   "id": "s001538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4443.640", 
   "children": [], 
   "end": "4447.280", 
   "id": "s001539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird sich in den n\u00e4chsten Jahren in Luft aufl\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4447.280", 
   "children": [], 
   "end": "4450.320", 
   "id": "s001540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Erneuerbaren geh\u00f6rt die Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4450.320", 
   "children": [], 
   "end": "4452.840", 
   "id": "s001541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und daf\u00fcr ist jetzt Richtiges zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4452.840", 
   "children": [], 
   "end": "4455.400", 
   "id": "s001542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn von der Subvention der Erneuerbaren geredet wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4455.400", 
   "children": [], 
   "end": "4458.120", 
   "id": "s001543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ab und zu h\u00f6re ich das mal\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4458.120", 
   "children": [], 
   "end": "4459.720", 
   "id": "s001544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist damit die EEG-Verg\u00fctung gemeint. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4459.720", 
   "children": [], 
   "end": "4462.320", 
   "id": "s001545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt auch eine Subvention f\u00fcr die fossile Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4462.320", 
   "children": [], 
   "end": "4467.840", 
   "id": "s001546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die kostenlose Deponierung von CO2 in der Atmosph\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4467.840", 
   "children": [], 
   "end": "4472.440", 
   "id": "s001547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Endlagerung von CO2 in der Atmosph\u00e4re sollte aus meiner Sicht bepreist werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4472.440", 
   "children": [], 
   "end": "4477.240", 
   "id": "s001548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Folgekosten sind n\u00e4mlich l\u00e4nger zu tragen als die Folgekosten der EEG-Verg\u00fctung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4477.240", 
   "children": [], 
   "end": "4478.680", 
   "id": "s001549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber 20\u00a0Jahre hinaus\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4478.680", 
   "children": [], 
   "end": "4480.120", 
   "id": "s001550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Form der Klimakosten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4480.120", 
   "children": [], 
   "end": "4481.400", 
   "id": "s001551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die damit in Verbindung stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4481.400", 
   "children": [], 
   "end": "4482.840", 
   "id": "s001552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sie denn akzeptieren will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4482.840", 
   "children": [], 
   "end": "4487.320", 
   "id": "s001553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Folgekosten sind auch viel h\u00f6her als die der EEG-Verg\u00fctung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4487.320", 
   "children": [], 
   "end": "4489.680", 
   "id": "s001554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir einen Mindestpreis f\u00fcr CO2 festlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4489.680", 
   "children": [], 
   "end": "4492.280", 
   "id": "s001555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen wir sogar im Glauben sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4492.280", 
   "children": [], 
   "end": "4494.080", 
   "id": "s001556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ETS w\u00fcrde alles richten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4494.080", 
   "children": [], 
   "end": "4496.720", 
   "id": "s001557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn der Preis im ETS h\u00f6her ist als der Mindestpreis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4496.720", 
   "children": [], 
   "end": "4498.120", 
   "id": "s001558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt er ja nicht zum Tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4498.120", 
   "children": [], 
   "end": "4499.800", 
   "id": "s001559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher besteht keine Gefahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4499.800", 
   "children": [], 
   "end": "4501.280", 
   "id": "s001560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4501.280", 
   "children": [], 
   "end": "4502.360", 
   "id": "s001561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben ein Zieldreieck: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4502.360", 
   "children": [], 
   "end": "4502.920", 
   "id": "s001562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sauber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4502.920", 
   "children": [], 
   "end": "4506.240", 
   "id": "s001563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuverl\u00e4ssig und bezahlbar wollen wir Energie produzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4506.240", 
   "children": [], 
   "end": "4508.280", 
   "id": "s001564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber mit \u201ebezahlbar\u201c ist nicht gemeint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4508.280", 
   "children": [], 
   "end": "4512.120", 
   "id": "s001565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nur in dieser Generation bezahlbar ist und es uns egal ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4512.120", 
   "children": [], 
   "end": "4512.920", 
   "id": "s001566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob unsere Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4512.920", 
   "children": [], 
   "end": "4514.640", 
   "id": "s001567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Enkelkinder und Urenkelkinder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4514.640", 
   "children": [], 
   "end": "4515.520", 
   "id": "s001568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe nicht genug Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4515.520", 
   "children": [], 
   "end": "4516.680", 
   "id": "s001569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das weiter auszuf\u00fchren\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4516.680", 
   "children": [], 
   "end": "4519.640", 
   "id": "s001570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Stromrechnung noch einmal bezahlen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4519.640", 
   "children": [], 
   "end": "4523.320", 
   "id": "s001571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben verschiedene M\u00f6glichkeiten der Bepreisung von CO2 . "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4523.320", 
   "children": [], 
   "end": "4524.360", 
   "id": "s001572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich damit besch\u00e4ftigen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4524.360", 
   "children": [], 
   "end": "4526.840", 
   "id": "s001573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann das tun und wird sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4526.840", 
   "children": [], 
   "end": "4529.000", 
   "id": "s001574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es durchaus m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4529.000", 
   "children": [], 
   "end": "4530.360", 
   "id": "s001575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Bepreisung hinzubekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4530.360", 
   "children": [], 
   "end": "4533.080", 
   "id": "s001576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass die Menschen zus\u00e4tzlich belastet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4533.080", 
   "children": [], 
   "end": "4538.240", 
   "id": "s001577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders als beim EEG m\u00fcssen wir hier miteinander Modelle erstreiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4538.240", 
   "children": [], 
   "end": "4541.480", 
   "id": "s001578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Entlastung der Menschen in den Fokus nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4541.480", 
   "children": [], 
   "end": "4543.960", 
   "id": "s001579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade der Menschen mit geringem Einkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4543.960", 
   "children": [], 
   "end": "4544.400", 
   "id": "s001580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4544.400", 
   "children": [], 
   "end": "4546.320", 
   "id": "s001581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir da einen guten Weg finden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4546.320", 
   "children": [], 
   "end": "4549.640", 
   "id": "s001582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es denn alle Beteiligten wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4549.640", 
   "children": [], 
   "end": "4555.840", 
   "id": "s001583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Preis f\u00fcr CO2-Emissionen k\u00f6nnte die n\u00f6tige verbindende W\u00e4hrung sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4555.840", 
   "children": [], 
   "end": "4559.040", 
   "id": "s001584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns auf den Weg der Sektorkopplung machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4559.040", 
   "children": [], 
   "end": "4560.800", 
   "id": "s001585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir dringend machen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4560.800", 
   "children": [], 
   "end": "4564.000", 
   "id": "s001586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um unsere Klimaziele bis 2030, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4564.000", 
   "children": [], 
   "end": "4565.800", 
   "id": "s001587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcbrigens v\u00f6lkerrechtlich verbindlich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4565.800", 
   "children": [], 
   "end": "4567.440", 
   "id": "s001588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch tats\u00e4chlich zu erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4567.440", 
   "children": [], 
   "end": "4569.280", 
   "id": "s001589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein paar Beispiele daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4569.280", 
   "children": [], 
   "end": "4570.600", 
   "id": "s001590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer das alles will: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4570.600", 
   "children": [], 
   "end": "4572.960", 
   "id": "s001591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Automobilindustrie wei\u00df l\u00e4ngst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4572.960", 
   "children": [], 
   "end": "4574.200", 
   "id": "s001592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo der Weg langgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4574.200", 
   "children": [], 
   "end": "4580.320", 
   "id": "s001593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und einige gute Hersteller wollen eine faire CO2-Bepreisung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4580.320", 
   "children": [], 
   "end": "4582.240", 
   "id": "s001594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich lieber im Finanzsektor tummeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4582.240", 
   "children": [], 
   "end": "4584.680", 
   "id": "s001595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden Sie feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4584.680", 
   "children": [], 
   "end": "4586.600", 
   "id": "s001596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es viele Finanzinvestoren gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4586.600", 
   "children": [], 
   "end": "4590.960", 
   "id": "s001597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre Portfolios l\u00e4ngst auf Tauglichkeit hinsichtlich der CO2-Emissionen abchecken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4590.960", 
   "children": [], 
   "end": "4592.120", 
   "id": "s001598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also glauben Sie mal nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4592.120", 
   "children": [], 
   "end": "4594.000", 
   "id": "s001599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Wirtschaft nicht l\u00e4ngst erkannt h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4594.000", 
   "children": [], 
   "end": "4595.480", 
   "id": "s001600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Hase l\u00e4uft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4595.480", 
   "children": [], 
   "end": "4597.560", 
   "id": "s001601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ostfriesland w\u00fcrde man sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4597.560", 
   "children": [], 
   "end": "4598.920", 
   "id": "s001602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man moot de Gosen pl\u00fccken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4598.920", 
   "children": [], 
   "end": "4600.600", 
   "id": "s001603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn se Feren hebben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4600.600", 
   "children": [], 
   "end": "4601.080", 
   "id": "s001604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4601.080", 
   "children": [], 
   "end": "4601.880", 
   "id": "s001605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss die G\u00e4nse rupfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4601.880", 
   "children": [], 
   "end": "4603.920", 
   "id": "s001606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie Federn haben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4603.920", 
   "children": [], 
   "end": "4605.280", 
   "id": "s001607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen jetzt aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4605.280", 
   "children": [], 
   "end": "4609.840", 
   "id": "s001608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Ruf Deutschlands als Vorreiter der Energiewende nicht in Gefahr ger\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4609.840", 
   "children": [], 
   "end": "4614.640", 
   "id": "s001609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Situation haben wir bei der Ehrlichmachung des 2020-Ziels gehabt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4614.640", 
   "children": [], 
   "end": "4616.320", 
   "id": "s001610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf uns nicht noch einmal passieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4616.320", 
   "children": [], 
   "end": "4618.120", 
   "id": "s001611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir zeitnah Schritte unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4618.120", 
   "children": [], 
   "end": "4620.480", 
   "id": "s001612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Menschen in der Welt Deutschland als ein Land sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4620.480", 
   "children": [], 
   "end": "4621.720", 
   "id": "s001613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem man gut und gerne leben kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4621.720", 
   "children": [], 
   "end": "4623.200", 
   "id": "s001614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4623.200", 
   "children": [], 
   "end": "4623.960", 
   "id": "s001615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4623.960", 
   "children": [], 
   "end": "4625.200", 
   "id": "s001616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Kollege Saathoff.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4625.200", 
   "children": [], 
   "end": "4625.280", 
   "id": "s001617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist die Aktuelle Stunde beendet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4625.280", 
   "children": [], 
   "end": "4627.560", 
   "id": "s001618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind am Schluss unserer heutigen Tagesordnung angekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4627.560", 
   "children": [], 
   "end": "4631.760", 
   "id": "s001619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4631.760", 
   "children": [], 
   "end": "4632.680", 
   "id": "s001620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Donnerstag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4632.680", 
   "children": [], 
   "end": "4634.800", 
   "id": "s001621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den 26.\u00a0April, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4634.800", 
   "children": [], 
   "end": "4634.880", 
   "id": "s001622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "9\u00a0Uhr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4634.880", 
   "children": [], 
   "end": "4634.920", 
   "id": "s001623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4634.920", 
   "children": [], 
   "end": "4636.000", 
   "id": "s001624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sitzung ist geschlossen."
   ]
  }
 ]
}