{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.400", 
   "children": [], 
   "end": "8.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.800", 
   "children": [], 
   "end": "17.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.800", 
   "children": [], 
   "end": "20.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.440", 
   "children": [], 
   "end": "27.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach \u00fcber f\u00fcnf Monaten Leidenszeit haben die Deutschen eine neue Regierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.080", 
   "children": [], 
   "end": "28.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen von Gl\u00fcck sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.800", 
   "children": [], 
   "end": "30.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Landsleute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.040", 
   "children": [], 
   "end": "30.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.880", 
   "children": [], 
   "end": "32.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so geduldig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.520", 
   "children": [], 
   "end": "35.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist leider wieder nur eine GroKo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.760", 
   "children": [], 
   "end": "38.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie nicht den Mut hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.040", 
   "children": [], 
   "end": "40.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demokratie in diesem Parlament zu leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.720", 
   "children": [], 
   "end": "48.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem Sie sich f\u00fcr eine Minderheitenregierung entscheiden und damit daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.040", 
   "children": [], 
   "end": "48.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Mehrheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.840", 
   "children": [], 
   "end": "51.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Parlament ohne Zweifel vorhanden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.720", 
   "children": [], 
   "end": "55.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in demokratischer Debatte errungen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.280", 
   "children": [], 
   "end": "58.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem starten Sie mit erstaunlich viel Kredit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.760", 
   "children": [], 
   "end": "63.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie starten mit Rekordsteuereinnahmen im Jahr\u00a02018. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.400", 
   "children": [], 
   "end": "66.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was haben Sie als Programm zu bieten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.200", 
   "children": [], 
   "end": "68.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie eigentlich selbst gemerkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.280", 
   "children": [], 
   "end": "71.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie fast die H\u00e4lfte Ihrer Regierungserkl\u00e4rung damit zugebracht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.600", 
   "children": [], 
   "end": "72.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.560", 
   "children": [], 
   "end": "73.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.720", 
   "children": [], 
   "end": "78.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was alles durch Sie selbst verursachte Probleme in diesem Land sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.360", 
   "children": [], 
   "end": "80.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren die sogenannte Fl\u00fcchtlingskrise\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.760", 
   "children": [], 
   "end": "85.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir reden \u00fcber illegale Migration und nicht so sehr \u00fcber eine Fl\u00fcchtlingskrise; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.320", 
   "children": [], 
   "end": "88.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn um die wirklichen Fl\u00fcchtlinge k\u00f6nnten wir uns problemlos k\u00fcmmern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.520", 
   "children": [], 
   "end": "89.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ihre Ank\u00fcndigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.280", 
   "children": [], 
   "end": "94.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 200\u00a0000\u00a0Menschen oder auch ein paar mehr pro Jahr kein Problem seien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.560", 
   "children": [], 
   "end": "97.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn diese Zahl der Bev\u00f6lkerung einer deutschen Gro\u00dfstadt entspricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.080", 
   "children": [], 
   "end": "107.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Opferbeauftragter f\u00fcr die katastrophalen Folgen und Kollateralsch\u00e4den Ihrer Politik ist Ihnen wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.520", 
   "children": [], 
   "end": "109.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt den B\u00fcrgern zu erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.120", 
   "children": [], 
   "end": "110.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie daf\u00fcr sorgen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.560", 
   "children": [], 
   "end": "112.320", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass solche Anschl\u00e4ge nicht mehr stattfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.320", 
   "children": [], 
   "end": "113.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.800", 
   "children": [], 
   "end": "117.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann gipfelt das Ganze in der Aussage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.080", 
   "children": [], 
   "end": "120.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schaffen einen \u201ePakt f\u00fcr den Rechtsstaat\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.640", 
   "children": [], 
   "end": "121.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.320", 
   "children": [], 
   "end": "124.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann in den letzten Jahrzehnten der Bundesrepublik Deutschland es n\u00f6tig war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.720", 
   "children": [], 
   "end": "128.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das in der ersten Regierungserkl\u00e4rung einer neuen Legislatur zu betonen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.000", 
   "children": [], 
   "end": "130.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie f\u00fcr den Rechtsstaat einen Pakt brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.320", 
   "children": [], 
   "end": "132.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hei\u00dft das n\u00e4mlich nur eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.280", 
   "children": [], 
   "end": "137.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Rechtsstaat erheblich gelitten hat und dass Sie offenbar noch kein Rezept haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.960", 
   "children": [], 
   "end": "141.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie ihn wiederherstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.320", 
   "children": [], 
   "end": "143.880", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu allen wichtigen Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.880", 
   "children": [], 
   "end": "145.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die wir gewartet haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.000", 
   "children": [], 
   "end": "145.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.320", 
   "children": [], 
   "end": "146.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.480", 
   "children": [], 
   "end": "147.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Familien- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.320", 
   "children": [], 
   "end": "152.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Lebensschutz oder eine zukunftsweisende Politik f\u00fcr den Mittelstand\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.160", 
   "children": [], 
   "end": "156.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir trotz Rekordsteuereinnahmen wenig geh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.840", 
   "children": [], 
   "end": "158.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.320", 
   "children": [], 
   "end": "164.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben mit Ihnen in den letzten Legislaturperioden genug Experimente erlitten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.600", 
   "children": [], 
   "end": "169.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Experiment Euro mit fast 1\u00a0Billion Euro TARGET2-Forderungen Deutschlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.240", 
   "children": [], 
   "end": "171.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die fortgesetzte ungesteuerte Zuwanderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.880", 
   "children": [], 
   "end": "174.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Energiewende auf dem R\u00fccken der B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.440", 
   "children": [], 
   "end": "177.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre erneute Kampfansage an Dieselmotoren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.320", 
   "children": [], 
   "end": "178.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sagen Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.000", 
   "children": [], 
   "end": "181.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie viele Experimente wollen Sie den B\u00fcrgern dieses Landes noch zumuten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.920", 
   "children": [], 
   "end": "185.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur eines von einer Chemikerin zu einer Physikerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.320", 
   "children": [], 
   "end": "186.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich wirklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.720", 
   "children": [], 
   "end": "189.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei allem humanit\u00e4ren Verst\u00e4ndnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.160", 
   "children": [], 
   "end": "190.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ich f\u00fcr Sie aufbringe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.600", 
   "children": [], 
   "end": "198.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob beim Thema Zuwanderung oder auch bei der Vision von Verbrennungsmotoren auf Basis einer Brennwertzelle: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.280", 
   "children": [], 
   "end": "206.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie es tats\u00e4chlich mit Ihrem akademischen Niveau und Ihrem Gewissen als Naturwissenschaftlerin vereinbaren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.480", 
   "children": [], 
   "end": "215.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich heute hier hinzustellen und noch einmal vor allen Kameras und allen Parlamentariern das Ende der Verbrennungsmotoren zu verk\u00fcnden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.920", 
   "children": [], 
   "end": "217.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte es nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.200", 
   "children": [], 
   "end": "218.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das tun; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.120", 
   "children": [], 
   "end": "219.720", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das haben Sie geschafft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.720", 
   "children": [], 
   "end": "221.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.280", 
   "children": [], 
   "end": "223.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in diesem Land tats\u00e4chlich brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.200", 
   "children": [], 
   "end": "225.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist verl\u00e4ssliche Politik f\u00fcr die B\u00fcrger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.200", 
   "children": [], 
   "end": "228.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese kann ich nach wie vor bei Ihnen nicht erkennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.160", 
   "children": [], 
   "end": "230.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Allerschlimmste kam zum Schluss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.600", 
   "children": [], 
   "end": "232.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDeutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.600", 
   "children": [], 
   "end": "236.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind wir alle.\u201c Sie h\u00e4tten bestimmt noch f\u00fcnf Minuten bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.840", 
   "children": [], 
   "end": "238.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um uns zu erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.200", 
   "children": [], 
   "end": "239.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wen Sie eigentlich meinen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.600", 
   "children": [], 
   "end": "241.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zeit h\u00e4tten wir Ihnen gern gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.640", 
   "children": [], 
   "end": "243.360", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das haben Sie nicht getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.360", 
   "children": [], 
   "end": "244.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist bedauerlich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.760", 
   "children": [], 
   "end": "246.600", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es beweist ein weiteres Mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.600", 
   "children": [], 
   "end": "248.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nicht verstanden haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.680", 
   "children": [], 
   "end": "250.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr wen Sie eigentlich Politik machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.520", 
   "children": [], 
   "end": "251.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.760", 
   "children": [], 
   "end": "254.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das vielleicht in den n\u00e4chsten vier Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.440", 
   "children": [], 
   "end": "255.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so Sie sie haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.520", 
   "children": [], 
   "end": "257.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch herausfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.200", 
   "children": [], 
   "end": "259.320", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fangen Sie bitte endlich an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.320", 
   "children": [], 
   "end": "260.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die B\u00fcrger zu h\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.920", 
   "children": [], 
   "end": "263.760", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie nicht wirklichkeitsentleerte Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.760", 
   "children": [], 
   "end": "266.960", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern fragen Sie die B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.960", 
   "children": [], 
   "end": "269.240", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.240", 
   "children": [], 
   "end": "270.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn sie sind der Souver\u00e4n; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.760", 
   "children": [], 
   "end": "271.040", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.040", 
   "children": [], 
   "end": "271.800", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.800", 
   "children": [], 
   "end": "273.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die B\u00fcrger dieses Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.160", 
   "children": [], 
   "end": "274.480", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.480", 
   "children": [], 
   "end": "276.920", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht ein diffuses Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.920", 
   "children": [], 
   "end": "278.520", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir von Ihnen geh\u00f6rt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.520", 
   "children": [], 
   "end": "279.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die B\u00fcrger sind Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.640", 
   "children": [], 
   "end": "280.800", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie haben es verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.800", 
   "children": [], 
   "end": "287.440", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie endlich ihre Interessen vertreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.440", 
   "children": [], 
   "end": "290.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Gunther Krichbaum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.360", 
   "children": [], 
   "end": "292.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}