{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.160", 
   "children": [], 
   "end": "0.161", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.161", 
   "children": [], 
   "end": "0.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.320", 
   "children": [], 
   "end": "0.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor etwa einem Monat war die M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.920", 
   "children": [], 
   "end": "3.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damals hat der irakische Ministerpr\u00e4sident Haider al-Abadi eine beeindruckende Rede gehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.040", 
   "children": [], 
   "end": "3.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sprach davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.360", 
   "children": [], 
   "end": "4.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er 2015 erstmals auf der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.840", 
   "children": [], 
   "end": "4.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals waren zwei Drittel des Iraks vom IS kontrolliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.880", 
   "children": [], 
   "end": "5.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Land war geschunden durch Terror, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.280", 
   "children": [], 
   "end": "5.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Vertreibungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.920", 
   "children": [], 
   "end": "6.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "religi\u00f6se und politische Spannungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.320", 
   "children": [], 
   "end": "6.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die irakischen Streitkr\u00e4fte schwach und zersplittert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.400", 
   "children": [], 
   "end": "7.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Premier al-Abadi hat auch geschildert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.520", 
   "children": [], 
   "end": "8.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es bedeutet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.160", 
   "children": [], 
   "end": "8.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass heute Mosul befreit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.480", 
   "children": [], 
   "end": "8.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies das Verdienst einer einzigartigen weltweiten Koalition gegen den Terror ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.680", 
   "children": [], 
   "end": "9.600", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem aber ein Erfolg der Iraker. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.600", 
   "children": [], 
   "end": "9.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum ersten Mal haben die Kr\u00e4fte der irakischen Zentralregierung zusammen mit den Peschmerga Seite an Seite gek\u00e4mpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.720", 
   "children": [], 
   "end": "9.721", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeinsam mit der Koalition gegen den Terror ist es ihnen gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.721", 
   "children": [], 
   "end": "9.722", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den IS milit\u00e4risch zu schlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.722", 
   "children": [], 
   "end": "9.723", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist ein sehr gro\u00dfer Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.723", 
   "children": [], 
   "end": "9.724", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.724", 
   "children": [], 
   "end": "9.725", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Deutschland hat einen entscheidenden Beitrag dazu geleistet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.725", 
   "children": [], 
   "end": "9.726", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben mit unseren Recce-Tornados zur Aufkl\u00e4rung beigetragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.726", 
   "children": [], 
   "end": "9.727", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben unsere Partner mit Luftbetankung unterst\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.727", 
   "children": [], 
   "end": "9.728", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Peschmerga ausger\u00fcstet und ausgebildet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.728", 
   "children": [], 
   "end": "9.729", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ihnen milit\u00e4risches Basiswissen vermittelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.729", 
   "children": [], 
   "end": "9.730", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa f\u00fcr den Kampf gegen die Selbstmordkommandos oder den H\u00e4userkampf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.730", 
   "children": [], 
   "end": "9.731", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben sie auch in der Verwundetenversorgung ausgebildet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.731", 
   "children": [], 
   "end": "9.732", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Peschmerga-K\u00e4mpfer nicht mehr gleich hinter der Front verbluten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.732", 
   "children": [], 
   "end": "9.733", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Basisversorgung nicht gegeben ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.733", 
   "children": [], 
   "end": "9.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben sie sp\u00e4ter in der ABC-Abwehr spezialisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.840", 
   "children": [], 
   "end": "10.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Ersatzteile f\u00fcr Fahrzeuge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.440", 
   "children": [], 
   "end": "10.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sanit\u00e4tsmaterial und Minenabwehr geliefert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.840", 
   "children": [], 
   "end": "11.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidend ist aber gewesen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.320", 
   "children": [], 
   "end": "12.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dadurch den Peschmerga den R\u00fccken gest\u00e4rkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.680", 
   "children": [], 
   "end": "12.681", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Mut gefasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.681", 
   "children": [], 
   "end": "12.682", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie haben tapfer gek\u00e4mpft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.682", 
   "children": [], 
   "end": "12.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie haben den IS gestoppt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.800", 
   "children": [], 
   "end": "12.801", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ihnen gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.801", 
   "children": [], 
   "end": "12.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr Territorium freizuk\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.840", 
   "children": [], 
   "end": "13.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben 1,5\u00a0Millionen Fl\u00fcchtlinge in ihrem Land gesch\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.960", 
   "children": [], 
   "end": "14.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Ziel der Mission gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.360", 
   "children": [], 
   "end": "14.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese Mission ist jetzt erfolgreich abgeschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.720", 
   "children": [], 
   "end": "15.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.240", 
   "children": [], 
   "end": "15.241", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen deshalb das reine Basisausbildungsmandat auslaufen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.241", 
   "children": [], 
   "end": "15.242", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.242", 
   "children": [], 
   "end": "15.243", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich spreche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.243", 
   "children": [], 
   "end": "15.244", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.244", 
   "children": [], 
   "end": "15.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Namen des Hohen Hauses\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.320", 
   "children": [], 
   "end": "15.321", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich allen Bundeswehrsoldatinnen und -soldaten danken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.321", 
   "children": [], 
   "end": "15.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesen Einsatz in Erbil geleistet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.440", 
   "children": [], 
   "end": "15.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist vor allem auch ihr Erfolg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.840", 
   "children": [], 
   "end": "15.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke auch ganz bewusst den Peschmerga; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.920", 
   "children": [], 
   "end": "15.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir werden nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.960", 
   "children": [], 
   "end": "16.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie auch f\u00fcr unsere Sicherheit gek\u00e4mpft haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.880", 
   "children": [], 
   "end": "17.280", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Leben gelassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.280", 
   "children": [], 
   "end": "17.281", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie haben Gesundheit verloren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.281", 
   "children": [], 
   "end": "17.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das werden wir ihnen nicht vergessen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.680", 
   "children": [], 
   "end": "18.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.440", 
   "children": [], 
   "end": "19.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht jetzt darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.120", 
   "children": [], 
   "end": "19.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Erfolge zu sichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.600", 
   "children": [], 
   "end": "20.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Kollege Heiko Maas hat es schon richtig gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.800", 
   "children": [], 
   "end": "21.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der IS ist milit\u00e4risch geschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.040", 
   "children": [], 
   "end": "21.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber besiegt ist er noch nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.600", 
   "children": [], 
   "end": "21.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er agiert zunehmend aus dem Untergrund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.840", 
   "children": [], 
   "end": "22.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat tiefe Spuren der Verw\u00fcstung in diesem Land hinterlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.240", 
   "children": [], 
   "end": "22.241", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade zwischen den unterschiedlichen ethnischen Gruppen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.241", 
   "children": [], 
   "end": "23.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist es Aufgabe der Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.080", 
   "children": [], 
   "end": "23.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den IS-Terror in Syrien und Irak weiterhin nachhaltig zu bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.880", 
   "children": [], 
   "end": "24.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber vor allem auch die irakischen Streitkr\u00e4fte zu ert\u00fcchtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.560", 
   "children": [], 
   "end": "25.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Sicherheit im eigenen Land zu sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.120", 
   "children": [], 
   "end": "25.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der gr\u00f6\u00dfte Schutz gegen den Terror ist aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.680", 
   "children": [], 
   "end": "26.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die Iraker dabei unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.400", 
   "children": [], 
   "end": "28.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr Land wiederaufzubauen und als eine Einheit des Iraks zusammenzubleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.560", 
   "children": [], 
   "end": "29.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei meinem Besuch vor etwa vier Wochen im Irak hat mir Ministerpr\u00e4sident Haider al-Abadi gleich im ersten Satz gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.000", 
   "children": [], 
   "end": "29.001", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.001", 
   "children": [], 
   "end": "29.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erlauben mein Zitat\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.120", 
   "children": [], 
   "end": "29.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "We are asking you for more German engagement.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.840", 
   "children": [], 
   "end": "32.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat also eine klare Einladung und Bitte an Deutschland gerichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.320", 
   "children": [], 
   "end": "32.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Irak weiterhin zu helfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.360", 
   "children": [], 
   "end": "32.361", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich wird das Ganze unter dem Dach der Koalition gegen den Terror geschehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.361", 
   "children": [], 
   "end": "32.362", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter diesem Dach der Koalition gegen den Terror sind etwa 30\u00a0L\u00e4nder aktiv, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.362", 
   "children": [], 
   "end": "32.363", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die VN, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.363", 
   "children": [], 
   "end": "32.364", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europ\u00e4ische Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.364", 
   "children": [], 
   "end": "32.365", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die NATO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.365", 
   "children": [], 
   "end": "33.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir jetzt das Mandat neu gefasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.160", 
   "children": [], 
   "end": "33.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten fr\u00fcher zwei Mandate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.440", 
   "children": [], 
   "end": "34.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt haben wir ein Mandat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.000", 
   "children": [], 
   "end": "36.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen die Obergrenze insgesamt von 1\u00a0350 auf 800\u00a0Soldatinnen und Soldaten absenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.560", 
   "children": [], 
   "end": "37.800", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mandat steht auf drei S\u00e4ulen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.800", 
   "children": [], 
   "end": "38.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.000", 
   "children": [], 
   "end": "39.080", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden weiterhin F\u00e4higkeiten zur Aufkl\u00e4rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.080", 
   "children": [], 
   "end": "39.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Recce-Tornados, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.120", 
   "children": [], 
   "end": "39.400", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Verf\u00fcgung stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.400", 
   "children": [], 
   "end": "39.520", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sie in Syrien und im Irak einzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.520", 
   "children": [], 
   "end": "39.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.720", 
   "children": [], 
   "end": "42.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden der Air Campaign der Koalition weiterhin die Luftbetankung und Stabspersonal zur Verf\u00fcgung stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.160", 
   "children": [], 
   "end": "42.360", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenso NATO-AWACS."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.360", 
   "children": [], 
   "end": "42.880", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.880", 
   "children": [], 
   "end": "43.160", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden uns aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.160", 
   "children": [], 
   "end": "43.440", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist das Neue in diesem Ansatz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.440", 
   "children": [], 
   "end": "43.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Irak auf Capacity Building konzentrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.600", 
   "children": [], 
   "end": "43.880", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also weg von der Basisausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.880", 
   "children": [], 
   "end": "44.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich vorhin geschildert habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.240", 
   "children": [], 
   "end": "44.440", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hin zu einer h\u00f6heren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.440", 
   "children": [], 
   "end": "44.600", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "spezifischeren Ebene. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.600", 
   "children": [], 
   "end": "45.000", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es um den Aufbau loyaler Streitkr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.000", 
   "children": [], 
   "end": "45.080", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "spezialisierte Ausbildung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.080", 
   "children": [], 
   "end": "45.240", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Train the Trainer\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.240", 
   "children": [], 
   "end": "45.440", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben auch um Schl\u00fcsself\u00e4higkeiten wie Minenr\u00e4umen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.440", 
   "children": [], 
   "end": "45.441", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sanit\u00e4tswesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.441", 
   "children": [], 
   "end": "45.920", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir bauen jetzt in Erbil ein Peschmerga-Krankenhaus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.920", 
   "children": [], 
   "end": "45.960", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder ABC-Abwehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.960", 
   "children": [], 
   "end": "46.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch um die Beratung des irakischen Verteidigungsministeriums und um den Aufbau milit\u00e4rischer Ausbildungseinrichtungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.960", 
   "children": [], 
   "end": "47.640", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden also in Zukunft im Irak mit zwei Standbeinen vertreten sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.640", 
   "children": [], 
   "end": "48.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem in Erbil und einem rund um Bagdad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.000", 
   "children": [], 
   "end": "48.440", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Capacity Building voranzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.440", 
   "children": [], 
   "end": "49.400", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wird unser Engagement sowohl geografisch als auch politisch neu ausbalanciert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.400", 
   "children": [], 
   "end": "49.960", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mandatsgebiet wird angepasst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.960", 
   "children": [], 
   "end": "50.320", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.320", 
   "children": [], 
   "end": "51.880", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Neu?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.880", 
   "children": [], 
   "end": "52.880", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind gleich dran mit einem Beitrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.880", 
   "children": [], 
   "end": "53.120", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen Sie alles sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.120", 
   "children": [], 
   "end": "53.440", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr Sie relevant ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.440", 
   "children": [], 
   "end": "54.240", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.240", 
   "children": [], 
   "end": "55.640", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit unserem Beitrag bleiben wir in der Koalition gegen den Terror engagiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.640", 
   "children": [], 
   "end": "55.800", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Terror, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.800", 
   "children": [], 
   "end": "56.520", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns auch weiterhin fordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.520", 
   "children": [], 
   "end": "56.840", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tragen dazu bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.840", 
   "children": [], 
   "end": "56.920", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese geschundene Region langsam wieder an Stabilit\u00e4t gewinnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.920", 
   "children": [], 
   "end": "56.921", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch damit Millionen von Fl\u00fcchtlingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.921", 
   "children": [], 
   "end": "56.922", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich au\u00dferhalb des Landes befinden oder Binnenvertriebenen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.922", 
   "children": [], 
   "end": "57.760", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder zur\u00fcck in die Heimat kommen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.760", 
   "children": [], 
   "end": "58.320", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen zugleich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.320", 
   "children": [], 
   "end": "58.880", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies noch ein langer Prozess ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.880", 
   "children": [], 
   "end": "59.480", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind erst am Anfang des Weges. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.480", 
   "children": [], 
   "end": "59.640", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.640", 
   "children": [], 
   "end": "61.960", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den es vor allem ein hohes diplomatisches Geschick braucht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.960", 
   "children": [], 
   "end": "63.360", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heiko Maas hat es eben geschildert\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.360", 
   "children": [], 
   "end": "64.520", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch was die politischen Verwerfungen innerhalb des Landes angeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.520", 
   "children": [], 
   "end": "64.560", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird massiver Entwicklungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.560", 
   "children": [], 
   "end": "64.840", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wiederaufbauleistungen bed\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.840", 
   "children": [], 
   "end": "64.841", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es wird f\u00fcr eine Weile auch noch milit\u00e4rische Unterst\u00fctzung n\u00f6tig sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.841", 
   "children": [], 
   "end": "64.842", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Regierung sich nach den Wahlen einem guten Miteinander der unterschiedlichen Bev\u00f6lkerungsgruppen verschreibt und wenn auch die L\u00e4nder der Region diese Maxime unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.842", 
   "children": [], 
   "end": "64.843", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat der Irak eine echte Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.843", 
   "children": [], 
   "end": "64.844", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder stark und einig zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.844", 
   "children": [], 
   "end": "64.845", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.845", 
   "children": [], 
   "end": "64.960", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann erteile ich jetzt das Wort dem Kollegen Neu zu einer Kurzintervention."
   ]
  }
 ]
}