{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.960", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.960", 
   "children": [], 
   "end": "6.960", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.960", 
   "children": [], 
   "end": "9.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bemitleide den Kollegen Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.960", 
   "children": [], 
   "end": "12.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er w\u00e4hrend seiner Rede so schreien musste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.520", 
   "children": [], 
   "end": "15.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mikrofone funktionieren aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.200", 
   "children": [], 
   "end": "16.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stelle ich fest."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.640", 
   "children": [], 
   "end": "17.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.320", 
   "children": [], 
   "end": "22.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind ja sozusagen der inoffizielle dieselpolitische Sprecher der Gr\u00fcnenfraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.080", 
   "children": [], 
   "end": "22.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.200", 
   "children": [], 
   "end": "24.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich nicht begreife, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.320", 
   "children": [], 
   "end": "24.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.640", 
   "children": [], 
   "end": "26.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.000", 
   "children": [], 
   "end": "29.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie den Vorwurf an den Bundesverkehrsminister richten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.240", 
   "children": [], 
   "end": "30.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er sei schuld daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.800", 
   "children": [], 
   "end": "36.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass durch Tricksereien bei der Software der Autos die Grenzwerte nicht eingehalten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.960", 
   "children": [], 
   "end": "39.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.000", 
   "children": [], 
   "end": "45.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Update dieser Software zur Einhaltung der Zulassungswerte nichts bringen soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.760", 
   "children": [], 
   "end": "46.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Kern dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.840", 
   "children": [], 
   "end": "48.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der staatliche Rahmen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.600", 
   "children": [], 
   "end": "53.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus erwecken Sie pausenlos den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.880", 
   "children": [], 
   "end": "59.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob Dieselfahren in Deutschland direkt nach Geschwistermord kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.280", 
   "children": [], 
   "end": "61.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird vielen Menschen nicht gerecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.680", 
   "children": [], 
   "end": "63.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Autos gekauft haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.560", 
   "children": [], 
   "end": "64.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.960", 
   "children": [], 
   "end": "68.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Luftqualit\u00e4t in Deutschland besser geworden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.240", 
   "children": [], 
   "end": "69.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man bekommt ja den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.800", 
   "children": [], 
   "end": "71.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie w\u00e4re schlechter geworden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.680", 
   "children": [], 
   "end": "75.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.080", 
   "children": [], 
   "end": "80.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in meiner Heimatstadt D\u00fcsseldorf werden Kontrollen vorgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.120", 
   "children": [], 
   "end": "83.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich diese Kontrolldaten ansieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.200", 
   "children": [], 
   "end": "83.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.960", 
   "children": [], 
   "end": "94.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Stickoxidwerte gesunken sind und dass angesichts dieser Entwicklung in vier Jahren alle Grenzwerte eingehalten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.960", 
   "children": [], 
   "end": "98.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie heute die Jagd auf die Dieselfahrer er\u00f6ffnen und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.240", 
   "children": [], 
   "end": "101.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es irgendwo noch drei Jahre Umstellungszeitraum gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.800", 
   "children": [], 
   "end": "103.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Autos der Leute verschrotten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.800", 
   "children": [], 
   "end": "110.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden jedenfalls wir als CDU/CSU-Fraktion dabei nicht mitmachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.200", 
   "children": [], 
   "end": "112.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte heute zur Digitalisierung sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.720", 
   "children": [], 
   "end": "115.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Digitalisierung im Verkehr ist \u00fcbrigens auch etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.080", 
   "children": [], 
   "end": "117.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Gr\u00fcnen \u00fcberhaupt nicht auf dem Zettel haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.480", 
   "children": [], 
   "end": "124.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die realen Emissionswerte so weit von denen auf dem Rollenpr\u00fcfstand abweichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.200", 
   "children": [], 
   "end": "125.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt auch daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.000", 
   "children": [], 
   "end": "126.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in manchen St\u00e4dten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.200", 
   "children": [], 
   "end": "126.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Gr\u00fcnen regieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.960", 
   "children": [], 
   "end": "128.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ampeln so programmiert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.760", 
   "children": [], 
   "end": "131.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie garantiert jedes Mal eine rote Ampel sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.720", 
   "children": [], 
   "end": "133.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie an eine Kreuzung kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.240", 
   "children": [], 
   "end": "138.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bremsen und Beschleunigen verursacht nicht weniger Ausst\u00f6\u00dfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.320", 
   "children": [], 
   "end": "141.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.240", 
   "children": [], 
   "end": "149.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcrde gerne mit Ihnen zusammen eine Initiative starten und die Ampeln so vernetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.720", 
   "children": [], 
   "end": "153.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Autos bei optimalen Gegebenheiten durchfahren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.080", 
   "children": [], 
   "end": "156.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde sowohl den L\u00e4rm als auch die Emissionen senken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.720", 
   "children": [], 
   "end": "161.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.320", 
   "children": [], 
   "end": "163.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn er nicht so schreit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.360", 
   "children": [], 
   "end": "164.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja.\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.840", 
   "children": [], 
   "end": "165.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ach so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.640", 
   "children": [], 
   "end": "167.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom Kollegen Janecek. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.520", 
   "children": [], 
   "end": "168.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.120", 
   "children": [], 
   "end": "170.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wunderbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.280", 
   "children": [], 
   "end": "172.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Jarzombek, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.040", 
   "children": [], 
   "end": "175.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir kennen uns ja aus dem Ausschuss Digitale Agenda. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.480", 
   "children": [], 
   "end": "176.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Sie fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.560", 
   "children": [], 
   "end": "177.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Ihnen bekannt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.720", 
   "children": [], 
   "end": "178.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Stadt Darmstadt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.640", 
   "children": [], 
   "end": "180.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von einem gr\u00fcnen Oberb\u00fcrgermeister regiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.520", 
   "children": [], 
   "end": "183.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Jahr\u00a02017 als \u201eDigitale Stadt\u201c ausgezeichnet worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.720", 
   "children": [], 
   "end": "185.400", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie das Thema \u201eMobilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.400", 
   "children": [], 
   "end": "185.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vernetzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.920", 
   "children": [], 
   "end": "188.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitalisierung\u201c in den Vordergrund stellt und auch umsetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.640", 
   "children": [], 
   "end": "189.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.000", 
   "children": [], 
   "end": "190.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir Gr\u00fcne wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.680", 
   "children": [], 
   "end": "191.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich in der Fl\u00e4che\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.760", 
   "children": [], 
   "end": "193.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch f\u00fcr die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.720", 
   "children": [], 
   "end": "197.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Mobilit\u00e4t des Teilens mittels digitaler Modelle zu erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.320", 
   "children": [], 
   "end": "200.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die letzte Bundesregierung war da nicht besonders fortschrittlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.240", 
   "children": [], 
   "end": "201.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen Sie das zur Kenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.280", 
   "children": [], 
   "end": "202.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und stimmen Sie mir zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.040", 
   "children": [], 
   "end": "204.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir da entschlossen vorangehen m\u00fcssen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.720", 
   "children": [], 
   "end": "206.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Janecek, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.080", 
   "children": [], 
   "end": "207.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich stimme Ihnen auf jeden Fall zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.400", 
   "children": [], 
   "end": "209.480", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch bei den Gr\u00fcnen vern\u00fcnftige Leute gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.480", 
   "children": [], 
   "end": "211.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die sich in Darmstadt finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.080", 
   "children": [], 
   "end": "213.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gratuliere ich der Stadt dazu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.000", 
   "children": [], 
   "end": "218.440", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen aber aus meiner Erfahrung sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.440", 
   "children": [], 
   "end": "219.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich versuche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.320", 
   "children": [], 
   "end": "221.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier in Berlin zum Reichstag zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.760", 
   "children": [], 
   "end": "224.920", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind da nicht nur vern\u00fcnftige Leute am Werke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.920", 
   "children": [], 
   "end": "230.480", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben nat\u00fcrlich in einem Punkt recht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.480", 
   "children": [], 
   "end": "232.640", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sind wir uns einig\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.640", 
   "children": [], 
   "end": "236.120", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen mehr f\u00fcr die Breitbandinfrastruktur in Deutschland tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.120", 
   "children": [], 
   "end": "242.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb hat die Bundesregierung bereits in der letzten Legislaturperiode 4,4\u00a0Milliarden Euro daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung gestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.160", 
   "children": [], 
   "end": "243.200", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Krux ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.200", 
   "children": [], 
   "end": "249.440", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland wahrscheinlich das einzige Land auf der Welt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.440", 
   "children": [], 
   "end": "253.240", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Breitbandkabel unterirdisch verlegt werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.240", 
   "children": [], 
   "end": "256.920", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Unterschied zu Rum\u00e4nien und anderen L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.920", 
   "children": [], 
   "end": "260.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "80\u00a0Prozent der Kosten des Breitbandausbaus sind hier Tiefbaukosten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.280", 
   "children": [], 
   "end": "263.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus sind viele Kapazit\u00e4ten ersch\u00f6pft; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.880", 
   "children": [], 
   "end": "266.760", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben komplizierte Ausschreibungsverfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.760", 
   "children": [], 
   "end": "267.480", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.480", 
   "children": [], 
   "end": "270.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Mittel in H\u00f6he von \u00fcber 3\u00a0Milliarden Euro zugesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.720", 
   "children": [], 
   "end": "272.520", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber noch nicht abgerechnet wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.520", 
   "children": [], 
   "end": "274.840", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Projekte sind in der Umsetzungsphase. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.840", 
   "children": [], 
   "end": "280.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele dieser Projekte werden in den n\u00e4chsten Jahren dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.160", 
   "children": [], 
   "end": "283.240", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Breitbandversorgung im l\u00e4ndlichen Raum zu verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.240", 
   "children": [], 
   "end": "286.200", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit werden wir uns aber nicht zufriedengeben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.200", 
   "children": [], 
   "end": "288.480", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden weitermachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.480", 
   "children": [], 
   "end": "292.320", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag haben wir 10\u00a0Milliarden Euro daf\u00fcr vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.320", 
   "children": [], 
   "end": "292.840", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.840", 
   "children": [], 
   "end": "293.640", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Sitta, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.640", 
   "children": [], 
   "end": "299.840", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngig von den Auktionserl\u00f6sen der Mobilfunkfrequenzen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.840", 
   "children": [], 
   "end": "302.120", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da stimme ich Ihrer Bewertung zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.120", 
   "children": [], 
   "end": "307.280", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesen 10\u00a0Milliarden Euro werden wir unsere Ziele neu justieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.280", 
   "children": [], 
   "end": "311.000", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar von 50 MBit auf 1\u00a0000 MBit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.000", 
   "children": [], 
   "end": "315.280", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen wir die Unterst\u00fctzung der Europ\u00e4ischen Union; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.280", 
   "children": [], 
   "end": "319.040", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn zu den Absurdit\u00e4ten des Breitbandausbaus geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.040", 
   "children": [], 
   "end": "323.880", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Anschl\u00fcsse mit 30\u00a0MBit oder mehr gar nicht f\u00f6rdern d\u00fcrfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.880", 
   "children": [], 
   "end": "326.840", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe den Wunsch nach einer weiteren Zwischenfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.840", 
   "children": [], 
   "end": "329.120", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr meine Redezeit ideal.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.120", 
   "children": [], 
   "end": "329.880", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.880", 
   "children": [], 
   "end": "332.480", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die m\u00fcssen wir dann zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.480", 
   "children": [], 
   "end": "336.880", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben selbstverst\u00e4ndlich ein Recht auf eine Zwischenfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.880", 
   "children": [], 
   "end": "337.760", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.760", 
   "children": [], 
   "end": "338.840", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.840", 
   "children": [], 
   "end": "341.000", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Jarzombek, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.000", 
   "children": [], 
   "end": "341.760", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Ihnen bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.760", 
   "children": [], 
   "end": "345.560", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Definition \u201e50\u00a0MBit\u201c in diesem Zusammenhang schon lange nicht mehr stimmt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.560", 
   "children": [], 
   "end": "348.800", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufgreifschwelle liegt bei 30\u00a0MBit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.800", 
   "children": [], 
   "end": "349.680", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.680", 
   "children": [], 
   "end": "356.360", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die fr\u00fchere und die jetzige Bundesregierung garantieren einen Breitbandzustand mit 30\u00a0MBit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.360", 
   "children": [], 
   "end": "359.880", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag ist auch nicht definiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.880", 
   "children": [], 
   "end": "365.120", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie unter der Breitbandgarantie bis 2025 verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.120", 
   "children": [], 
   "end": "367.240", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist nicht von 1\u00a0GBit die Rede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.240", 
   "children": [], 
   "end": "371.720", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei 30\u00a0MBit liegt die Aufgreifschwelle der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.720", 
   "children": [], 
   "end": "373.960", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Zielmarke sind 1\u00a0000\u00a0MBit.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.960", 
   "children": [], 
   "end": "376.480", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um das am konkreten Beispiel zu beschreiben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.480", 
   "children": [], 
   "end": "384.640", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von diesen 4,4\u00a0Milliarden Euro gehen 400\u00a0Millionen Euro in ein Programm f\u00fcr den Ausbau von Breitband in Gewerbegebieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.640", 
   "children": [], 
   "end": "386.840", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein Gewerbegebiet 40\u00a0Gewerbeeinheiten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.840", 
   "children": [], 
   "end": "396.280", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen 17\u00a0Gewerbeeinheiten \u00fcber 32\u00a0MBit und die restlichen 23\u00a0Gewerbeeinheiten \u00fcber 16\u00a0MBit verf\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.280", 
   "children": [], 
   "end": "400.200", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir eine F\u00f6rderung auf den Weg bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.200", 
   "children": [], 
   "end": "404.760", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auf 1\u00a0000\u00a0MBit aufzur\u00fcsten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.760", 
   "children": [], 
   "end": "407.920", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss der Bagger um die 17\u00a0Einheiten herumfahren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.920", 
   "children": [], 
   "end": "409.640", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die bleiben bei 32\u00a0MBit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.640", 
   "children": [], 
   "end": "410.120", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.120", 
   "children": [], 
   "end": "411.520", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine absurde Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.520", 
   "children": [], 
   "end": "413.040", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir in Europa \u00e4ndern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.040", 
   "children": [], 
   "end": "417.960", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst werden wir in Deutschland keinen konformen Breitbandausbau machen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.960", 
   "children": [], 
   "end": "424.320", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Frage zu dem garantierten Breitbandanschluss im Jahr 2025\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.320", 
   "children": [], 
   "end": "425.960", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so weit war ich ja noch gar nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.960", 
   "children": [], 
   "end": "428.120", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist relativ einfach zu beantworten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.120", 
   "children": [], 
   "end": "431.080", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht einher mit der Universaldienstverpflichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.080", 
   "children": [], 
   "end": "433.800", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in dieser Legislaturperiode noch beraten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.800", 
   "children": [], 
   "end": "434.720", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann werden wir auch sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.720", 
   "children": [], 
   "end": "437.000", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das genau ausgestaltet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.000", 
   "children": [], 
   "end": "439.400", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man jetzt nicht vorwegnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.400", 
   "children": [], 
   "end": "440.440", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber klar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.440", 
   "children": [], 
   "end": "443.400", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einen Anspruch auf die Bandbreite geben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.400", 
   "children": [], 
   "end": "445.560", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 80\u00a0Prozent der Bev\u00f6lkerung haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.560", 
   "children": [], 
   "end": "449.920", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird im Jahr 2025\u00a0 1\u00a0GBit sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.920", 
   "children": [], 
   "end": "455.280", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr nehmen wir diese Mittel in die Hand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.280", 
   "children": [], 
   "end": "458.040", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen ist es ein Missverst\u00e4ndnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.040", 
   "children": [], 
   "end": "463.600", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit Staatsmitteln jeden Anschluss in Deutschland auf 1\u00a0000\u00a0MBit aufr\u00fcsten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.600", 
   "children": [], 
   "end": "464.080", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.080", 
   "children": [], 
   "end": "468.680", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade in den innerst\u00e4dtischen Bereichen werden die Unternehmen das im Wettbewerb machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.680", 
   "children": [], 
   "end": "473.240", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben heute schon eine Reihe Anschl\u00fcsse mit 400 oder 500\u00a0MBit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.240", 
   "children": [], 
   "end": "477.960", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in den n\u00e4chsten Jahren auf 1\u00a0000\u00a0MBit bringen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.960", 
   "children": [], 
   "end": "479.080", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.080", 
   "children": [], 
   "end": "481.040", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht unsere Aufgabe ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.040", 
   "children": [], 
   "end": "484.160", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da staatliche Mittel zu investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.160", 
   "children": [], 
   "end": "487.320", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es auch Private machen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.320", 
   "children": [], 
   "end": "488.840", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir tun m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.840", 
   "children": [], 
   "end": "489.160", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.160", 
   "children": [], 
   "end": "491.160", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns auf den l\u00e4ndlichen Raum zu fokussieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.160", 
   "children": [], 
   "end": "495.440", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier eine Open-Access-Verpflichtung verabredet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.440", 
   "children": [], 
   "end": "495.560", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.560", 
   "children": [], 
   "end": "495.960", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.960", 
   "children": [], 
   "end": "496.400", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.400", 
   "children": [], 
   "end": "498.800", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit man nicht an einen Anbieter gebunden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.800", 
   "children": [], 
   "end": "502.240", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Rechtsanspruch haben Sie benannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.240", 
   "children": [], 
   "end": "504.080", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das letzte Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.080", 
   "children": [], 
   "end": "505.560", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das uns dieser Tage ja sehr besch\u00e4ftigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.560", 
   "children": [], 
   "end": "509.720", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Frequenzauktion der f\u00fcnften Mobilfunkgeneration. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.720", 
   "children": [], 
   "end": "511.720", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist es aus meiner Sicht wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.720", 
   "children": [], 
   "end": "513.800", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir schnell vorw\u00e4rtskommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.800", 
   "children": [], 
   "end": "514.840", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben immer gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.840", 
   "children": [], 
   "end": "516.960", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen das erste Land in Europa sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.960", 
   "children": [], 
   "end": "518.240", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem es 5G gibt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.240", 
   "children": [], 
   "end": "520.720", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Koalitionsvertrag verabredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.720", 
   "children": [], 
   "end": "524.440", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in f\u00fcnf Regionen damit anfangen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.440", 
   "children": [], 
   "end": "527.960", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren im Beirat der Bundesnetzagentur dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.960", 
   "children": [], 
   "end": "529.560", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es schaffen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.560", 
   "children": [], 
   "end": "532.040", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Netze auch im l\u00e4ndlichen Raum funktionieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.040", 
   "children": [], 
   "end": "534.560", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn da gibt es heute noch gro\u00dfe L\u00fccken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.560", 
   "children": [], 
   "end": "535.920", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den Kreisstra\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.920", 
   "children": [], 
   "end": "537.400", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den Staatsstra\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.400", 
   "children": [], 
   "end": "539.760", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilweise sogar auf den Bundesautobahnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.760", 
   "children": [], 
   "end": "541.360", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sind wir dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.360", 
   "children": [], 
   "end": "543.680", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein besseres Regime vorzubereiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.680", 
   "children": [], 
   "end": "545.440", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir durchsetzen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.440", 
   "children": [], 
   "end": "549.480", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Versorgungsauflagen auch eingehalten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.480", 
   "children": [], 
   "end": "550.560", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Schluss ist mir wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.560", 
   "children": [], 
   "end": "551.560", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eines noch zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.560", 
   "children": [], 
   "end": "555.320", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das Internet der f\u00fcnften Generation einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.320", 
   "children": [], 
   "end": "559.880", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss das auch f\u00fcr die Hidden Champions im l\u00e4ndlichen Raum verf\u00fcgbar sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.880", 
   "children": [], 
   "end": "561.240", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Unternehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.240", 
   "children": [], 
   "end": "566.400", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Sauerland oder im M\u00fcnsterland seine Industriehalle mit 5G ausr\u00fcsten will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.400", 
   "children": [], 
   "end": "568.640", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss das vom ersten Tag an k\u00f6nnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.640", 
   "children": [], 
   "end": "570.280", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er soll nicht darauf warten m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.280", 
   "children": [], 
   "end": "572.480", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis irgendein Anbieter das in seiner Region ausbaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.480", 
   "children": [], 
   "end": "577.480", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir einen Teil des Spektrums f\u00fcr Anwendungen vor Ort reservieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.480", 
   "children": [], 
   "end": "579.400", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Industrieunternehmen die M\u00f6glichkeit geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.400", 
   "children": [], 
   "end": "582.560", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dieser Technik als Erste zu profitieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.560", 
   "children": [], 
   "end": "583.640", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.640", 
   "children": [], 
   "end": "592.960", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile als n\u00e4chstem Redner dem Kollegen Dr.\u00a0Dirk Spaniel von der AfD-Fraktion das Wort."
   ]
  }
 ]
}