{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soziale Lage und Absicherung von Solo-\u00adSelbstst\u00e4ndigen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.200", 
   "children": [], 
   "end": "10.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.520", 
   "children": [], 
   "end": "12.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.440", 
   "children": [], 
   "end": "13.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.520", 
   "children": [], 
   "end": "20.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache und rufe zun\u00e4chst die Abgeordnete Dr.\u00a0Petra Sitte f\u00fcr die Fraktion Die Linke auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.240", 
   "children": [], 
   "end": "22.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.160", 
   "children": [], 
   "end": "25.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.320", 
   "children": [], 
   "end": "30.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den vorliegenden Antrag haben wir in der letzten Woche schon in den sozialen Medien beworben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.640", 
   "children": [], 
   "end": "34.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist so mancher Kommentar ziemlich erstaunlich gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.200", 
   "children": [], 
   "end": "34.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispielsweise hie\u00df es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.760", 
   "children": [], 
   "end": "36.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sei unklar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.200", 
   "children": [], 
   "end": "40.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige ein branchenspezifisches Mindest- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.080", 
   "children": [], 
   "end": "42.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Basishonorar fordern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.480", 
   "children": [], 
   "end": "46.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlie\u00dflich seien Selbstst\u00e4ndige in ihrer Entscheidung viel freier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.480", 
   "children": [], 
   "end": "48.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es denn die Zeiten je gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.760", 
   "children": [], 
   "end": "50.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so muss man sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.320", 
   "children": [], 
   "end": "52.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind sie doch f\u00fcr viele vorbei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.200", 
   "children": [], 
   "end": "56.640", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat mit der fortschreitenden Prekarisierung der gesamten Arbeitswelt zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.640", 
   "children": [], 
   "end": "59.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dagegen wollen wir etwas tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.560", 
   "children": [], 
   "end": "64.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktuell gibt es in diesem Land etwa 4,2\u00a0Millionen\u00a0Selbstst\u00e4ndige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.720", 
   "children": [], 
   "end": "68.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rund die H\u00e4lfte davon ist solo-selbstst\u00e4ndig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.640", 
   "children": [], 
   "end": "73.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beziehen uns in diesem Antrag vor allem auf jene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.720", 
   "children": [], 
   "end": "78.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nur ein geringes Einkommen erwirtschaften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.080", 
   "children": [], 
   "end": "79.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darunter sind viele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.680", 
   "children": [], 
   "end": "83.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigentlich unfreiwillig selbstst\u00e4ndig geworden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.080", 
   "children": [], 
   "end": "86.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die quasi vor Arbeitslosigkeit gefl\u00fcchtet sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.120", 
   "children": [], 
   "end": "88.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir finden darunter Grafiker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.160", 
   "children": [], 
   "end": "89.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Designer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.160", 
   "children": [], 
   "end": "91.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reinigungskr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.240", 
   "children": [], 
   "end": "96.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "IT-Experten oder auch Kurierdienstfahrer und schlie\u00dflich Lehrende an Musik- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.240", 
   "children": [], 
   "end": "98.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder auch Hochschulen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.000", 
   "children": [], 
   "end": "103.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen wir vielleicht mal einen Lieferfahrer aus einem \u201eFAZ\u201c-Artikel zu Wort kommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.320", 
   "children": [], 
   "end": "103.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.960", 
   "children": [], 
   "end": "105.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil Christoph nicht angestellt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.880", 
   "children": [], 
   "end": "107.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekommt er kein Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.120", 
   "children": [], 
   "end": "109.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er verletzt oder krank ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.480", 
   "children": [], 
   "end": "112.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr R\u00fccklagen reicht sein Gehalt nicht aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.520", 
   "children": [], 
   "end": "115.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was er bei einem Unfall machen w\u00fcrde? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.760", 
   "children": [], 
   "end": "118.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDann h\u00e4tte ich wohl ein ziemlich dickes Problem\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.760", 
   "children": [], 
   "end": "119.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagt er. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.560", 
   "children": [], 
   "end": "120.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Unfall- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.440", 
   "children": [], 
   "end": "123.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Krankenversicherung muss er selbst aufkommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.520", 
   "children": [], 
   "end": "130.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im letzten Jahr hat meine Fraktion eine Gro\u00dfe Anfrage zur sozialen Lage von Solo-Selbstst\u00e4ndigen gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.360", 
   "children": [], 
   "end": "131.840", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus der Antwort ist hervorgegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.840", 
   "children": [], 
   "end": "140.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass circa 30\u00a0Prozent aller Solo-Selbstst\u00e4ndigen \u00fcber ein Nettoeinkommen von unter 1\u00a0100\u00a0Euro verf\u00fcgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.600", 
   "children": [], 
   "end": "141.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.120", 
   "children": [], 
   "end": "145.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie haben ein massives Problem bei der sozialen Absicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.000", 
   "children": [], 
   "end": "149.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor einiger Zeit sa\u00df bei mir im Wahlkreis jemand in der Sprechstunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.040", 
   "children": [], 
   "end": "152.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der 17\u00a0000\u00a0Euro\u00a0Schulden bei seiner Krankenkasse hatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.920", 
   "children": [], 
   "end": "154.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wodurch klar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.120", 
   "children": [], 
   "end": "158.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er \u00fcberhaupt nur im Notfall behandelt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.000", 
   "children": [], 
   "end": "162.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Etwa 3\u00a0Millionen\u00a0Selbstst\u00e4ndige sind nicht pflichtversichert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.080", 
   "children": [], 
   "end": "166.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten k\u00f6nnen sich zur Kompensation aber auch keine andere soziale Vorsorge leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.760", 
   "children": [], 
   "end": "175.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beitragss\u00e4tze bei der freiwilligen gesetzlichen Krankenversicherung betragen nicht selten bis 40\u00a0Prozent des Einkommens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.520", 
   "children": [], 
   "end": "177.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das halten wir f\u00fcr einen unhaltbaren Zustand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.760", 
   "children": [], 
   "end": "183.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besonders benachteiligt sind Frauen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.400", 
   "children": [], 
   "end": "187.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr als ein Drittel der Solo-Selbstst\u00e4ndigen sind Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.880", 
   "children": [], 
   "end": "192.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oftmals haben diese familienbedingt geringere Arbeitszeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.320", 
   "children": [], 
   "end": "197.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sind eben auch Absicherung und Einkommen geringer; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.080", 
   "children": [], 
   "end": "200.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr ist die sp\u00e4tere Altersarmut aber h\u00f6her."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.000", 
   "children": [], 
   "end": "206.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer wie die letzten Bundesregierungen Selbstst\u00e4ndigkeit und Unternehmertum ganz hoch geh\u00e4ngt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.520", 
   "children": [], 
   "end": "207.280", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.280", 
   "children": [], 
   "end": "210.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der darf Dienstleistende in diesen Bereichen doch nicht h\u00e4ngen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.720", 
   "children": [], 
   "end": "217.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen einen starken Dienstleistungssektor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.080", 
   "children": [], 
   "end": "221.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir wollen ihn mit fairen Arbeitszeiten und fairen Verg\u00fctungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.560", 
   "children": [], 
   "end": "225.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich greife einmal drei unserer Vorschl\u00e4ge heraus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.120", 
   "children": [], 
   "end": "226.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.040", 
   "children": [], 
   "end": "231.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solo-Selbstst\u00e4ndige m\u00fcssen als Pflichtversicherte in die solidarische Gesundheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.080", 
   "children": [], 
   "end": "234.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegeversicherung eingebunden werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.160", 
   "children": [], 
   "end": "242.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze soll bei 450\u00a0Euro liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.560", 
   "children": [], 
   "end": "246.160", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei h\u00f6heren Einkommen sind die Beitr\u00e4ge nat\u00fcrlich nach Einkommen gestaffelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.160", 
   "children": [], 
   "end": "247.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.120", 
   "children": [], 
   "end": "250.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine Erwerbst\u00e4tigenversicherung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.680", 
   "children": [], 
   "end": "264.320", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bis dahin sollen alle nicht in einem obligatorischen Altersvorsorgesystem abgesicherten Selbstst\u00e4ndigen in die gesetzliche Rentenversicherung einbezogen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.320", 
   "children": [], 
   "end": "270.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deren Beitr\u00e4ge sollen sich nach dem tats\u00e4chlichen Einkommen richten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.760", 
   "children": [], 
   "end": "276.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens wollen wir insgesamt etwas f\u00fcr die Interessenvertretungen tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.000", 
   "children": [], 
   "end": "276.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.280", 
   "children": [], 
   "end": "277.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.360", 
   "children": [], 
   "end": "282.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Normalarbeitsverh\u00e4ltnisse sind in den letzten Jahren massiv ausgeh\u00f6hlt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.240", 
   "children": [], 
   "end": "283.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen Sie bitte zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.760", 
   "children": [], 
   "end": "284.800", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.800", 
   "children": [], 
   "end": "285.200", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jawohl.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.200", 
   "children": [], 
   "end": "287.640", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Folge davon sind ungesicherte Besch\u00e4ftigungsbereiche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.640", 
   "children": [], 
   "end": "288.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es uns so wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.640", 
   "children": [], 
   "end": "293.160", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in diesen Bereichen niemanden alleinlassen und auch schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.160", 
   "children": [], 
   "end": "294.280", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es jenen geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.280", 
   "children": [], 
   "end": "297.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus diesen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen herausgefallen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.520", 
   "children": [], 
   "end": "302.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir jetzt nicht faire M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Betroffenen schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.120", 
   "children": [], 
   "end": "304.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann zahlen wir sp\u00e4ter drauf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.080", 
   "children": [], 
   "end": "304.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.400", 
   "children": [], 
   "end": "305.560", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.560", 
   "children": [], 
   "end": "307.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Dr.\u00a0Sitte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.320", 
   "children": [], 
   "end": "310.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten Ihrem \u201eJawohl\u201c auch Taten folgen lassen und nicht auf meine Gro\u00dfmut setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.960", 
   "children": [], 
   "end": "314.480", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion die Kollegin Jana Schimke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.480", 
   "children": [], 
   "end": "319.200", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.200", 
   "children": [], 
   "end": "321.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.080", 
   "children": [], 
   "end": "323.920", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegin Frau Dr.\u00a0Sitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.920", 
   "children": [], 
   "end": "326.920", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man schon solche Forderungen aufstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.920", 
   "children": [], 
   "end": "332.320", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit erheblichen finanziellen Belastungen f\u00fcr unsere Solidargemeinschaft einhergehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.320", 
   "children": [], 
   "end": "334.560", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollte man schon bei der Wahrheit bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.560", 
   "children": [], 
   "end": "336.360", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin es ja gewohnt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.360", 
   "children": [], 
   "end": "339.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir Antr\u00e4ge der Linken diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.160", 
   "children": [], 
   "end": "340.840", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man immer ganz genau hinschauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.840", 
   "children": [], 
   "end": "343.400", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man sollte sich hier die Zahlen genau anschauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.400", 
   "children": [], 
   "end": "347.560", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So behaupten Sie zum Beispiel in Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.560", 
   "children": [], 
   "end": "353.520", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "30\u00a0Prozent aller Solo-Selbstst\u00e4ndigen bez\u00f6gen ein Einkommen von gerade einmal 1\u00a0100\u00a0Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.520", 
   "children": [], 
   "end": "356.160", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist an und f\u00fcr sich so richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.160", 
   "children": [], 
   "end": "360.240", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was wurde dabei nicht ber\u00fccksichtigt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.240", 
   "children": [], 
   "end": "362.960", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht ber\u00fccksichtigt wurde der Haushaltskontext. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.960", 
   "children": [], 
   "end": "365.520", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Menschen leben in einer Lebensgemeinschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.520", 
   "children": [], 
   "end": "366.520", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einer Ehe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.520", 
   "children": [], 
   "end": "368.880", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das tr\u00e4gt dazu bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.880", 
   "children": [], 
   "end": "371.320", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es einem am Ende geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.320", 
   "children": [], 
   "end": "373.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was nicht ber\u00fccksichtigt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.000", 
   "children": [], 
   "end": "376.000", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war der Verm\u00f6genshintergrund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.000", 
   "children": [], 
   "end": "388.120", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade Selbstst\u00e4ndige und auch Solo-Selbstst\u00e4ndige beziehen einen Gro\u00dfteil ihres finanziellen Bedarfs aus Sparverm\u00f6gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.120", 
   "children": [], 
   "end": "389.960", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus Anlageverm\u00f6gen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.960", 
   "children": [], 
   "end": "391.720", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was nicht ber\u00fccksichtigt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.720", 
   "children": [], 
   "end": "392.840", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.840", 
   "children": [], 
   "end": "396.480", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind die Solo-Selbstst\u00e4ndigen in Vollzeit oder in Teilzeit t\u00e4tig? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.480", 
   "children": [], 
   "end": "398.200", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was auch nicht ber\u00fccksichtigt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.200", 
   "children": [], 
   "end": "399.160", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.160", 
   "children": [], 
   "end": "406.840", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handelt es sich bei der Solo-Selbstst\u00e4ndigkeit um eine haupts\u00e4chliche T\u00e4tigkeit oder um eine Nebent\u00e4tigkeit? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.840", 
   "children": [], 
   "end": "408.000", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt auch Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.000", 
   "children": [], 
   "end": "413.760", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die neben einer sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung solo-selbstst\u00e4ndig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.760", 
   "children": [], 
   "end": "416.160", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was auch nicht ber\u00fccksichtigt wurde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.160", 
   "children": [], 
   "end": "417.480", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann ich auch noch sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.480", 
   "children": [], 
   "end": "419.760", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war die Lebenslaufperspektive. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.760", 
   "children": [], 
   "end": "420.920", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt j\u00fcngere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.920", 
   "children": [], 
   "end": "422.560", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt \u00e4ltere Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.560", 
   "children": [], 
   "end": "424.160", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die solo-selbstst\u00e4ndig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.160", 
   "children": [], 
   "end": "425.600", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch v\u00f6llig klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.600", 
   "children": [], 
   "end": "428.760", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mit einer Existenzgr\u00fcndung anfange, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.760", 
   "children": [], 
   "end": "431.640", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann habe ich nat\u00fcrlich nicht so ein Einkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.640", 
   "children": [], 
   "end": "434.800", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich es vielleicht haben werde oder haben m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.800", 
   "children": [], 
   "end": "436.600", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch v\u00f6llig normal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.600", 
   "children": [], 
   "end": "441.120", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sinn und Zweck gerade auch von Selbstst\u00e4ndigkeit besteht doch darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.120", 
   "children": [], 
   "end": "444.400", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Verm\u00f6gen aufzubauen und es zu mehren.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.400", 
   "children": [], 
   "end": "450.760", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das wird mit der Zahl \u201e1\u00a0100\u00a0Euro\u201c nicht ber\u00fccksichtigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.760", 
   "children": [], 
   "end": "452.280", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was auch nicht ber\u00fccksichtigt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.280", 
   "children": [], 
   "end": "454.480", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war das Netto\u00adhaushaltseinkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.480", 
   "children": [], 
   "end": "458.760", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Nettohaushaltseinkommen von Solo-Selbstst\u00e4ndigen liegt n\u00e4mlich deutlich h\u00f6her, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.760", 
   "children": [], 
   "end": "462.240", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ungef\u00e4hr bei 3\u00a0100\u00a0Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.240", 
   "children": [], 
   "end": "463.520", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist nicht definiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.520", 
   "children": [], 
   "end": "466.680", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob da noch eine Ehefrau oder ein Ehemann vorhanden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.680", 
   "children": [], 
   "end": "472.080", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haushaltseinkommen wird noch von weiteren Indikatoren bestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.080", 
   "children": [], 
   "end": "474.640", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man nat\u00fcrlich mitber\u00fccksichtigen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.640", 
   "children": [], 
   "end": "478.200", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man entsprechende Forderungen aufstellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.200", 
   "children": [], 
   "end": "480.040", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht ja weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.040", 
   "children": [], 
   "end": "481.520", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sagt Die Linke noch? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.520", 
   "children": [], 
   "end": "482.520", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.520", 
   "children": [], 
   "end": "486.800", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine fehlende und unzureichende Altersvorsorge bei Solo-Selbstst\u00e4ndigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.800", 
   "children": [], 
   "end": "487.200", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.200", 
   "children": [], 
   "end": "493.960", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nur die gesetzliche Rentenversicherung oder Versorgungswerke in die Untersuchung einbezogen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.960", 
   "children": [], 
   "end": "495.600", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wundert mich das nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.600", 
   "children": [], 
   "end": "499.440", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Selbstst\u00e4ndige sorgen n\u00e4mlich anders vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.440", 
   "children": [], 
   "end": "501.680", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie d\u00fcrfen sich freiwillig gesetzlich versichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.680", 
   "children": [], 
   "end": "504.160", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie m\u00fcssen es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.160", 
   "children": [], 
   "end": "506.520", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.520", 
   "children": [], 
   "end": "508.360", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorsorge ist eben mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.360", 
   "children": [], 
   "end": "515.400", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "63\u00a0Prozent der Solo-Selbstst\u00e4ndigen haben ein Verm\u00f6gen in Form von Immobilien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.400", 
   "children": [], 
   "end": "517.280", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt viele Solo-Selbstst\u00e4ndige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.280", 
   "children": [], 
   "end": "517.640", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Geld- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.640", 
   "children": [], 
   "end": "520.080", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Anlageverm\u00f6gen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.080", 
   "children": [], 
   "end": "524.840", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "16\u00a0Prozent von ihnen immerhin in H\u00f6he von mindestens 100\u00a0000\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.840", 
   "children": [], 
   "end": "528.680", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Sicherungsl\u00fccke nicht durch private Vorsorge kompensiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.680", 
   "children": [], 
   "end": "530.800", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es in Ihrem Antrag behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.800", 
   "children": [], 
   "end": "536.360", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist schlichtweg falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.360", 
   "children": [], 
   "end": "537.840", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.840", 
   "children": [], 
   "end": "539.600", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann die Liste beliebig fortf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.600", 
   "children": [], 
   "end": "541.480", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Beispiel m\u00f6chte ich gerne noch bringen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.480", 
   "children": [], 
   "end": "543.640", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erg\u00e4nzende ALG-II-Leistungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.640", 
   "children": [], 
   "end": "546.480", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beklagen die dramatische H\u00f6he; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.480", 
   "children": [], 
   "end": "552.400", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2015 haben 105\u00a0000\u00a0Solo-Selbstst\u00e4ndige ALG-II-Leistungen bezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.400", 
   "children": [], 
   "end": "552.800", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.800", 
   "children": [], 
   "end": "553.920", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie m\u00fcssen dazusagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.920", 
   "children": [], 
   "end": "556.040", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zahlen seitdem sinken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.040", 
   "children": [], 
   "end": "557.520", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Statistische Bundesamt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.520", 
   "children": [], 
   "end": "560.360", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da haben wir heute erst wieder nachgefragt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.360", 
   "children": [], 
   "end": "561.720", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat uns best\u00e4tigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.720", 
   "children": [], 
   "end": "568.560", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir 2017 sogar unter 100\u00a0000\u00a0Bezieher von erg\u00e4nzenden ALG-II-Leistungen hatten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.560", 
   "children": [], 
   "end": "569.680", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.680", 
   "children": [], 
   "end": "574.040", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Dr.\u00a0Sitte?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.040", 
   "children": [], 
   "end": "575.120", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte gern fortfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.120", 
   "children": [], 
   "end": "575.640", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.640", 
   "children": [], 
   "end": "576.480", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erlauben Sie mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.480", 
   "children": [], 
   "end": "578.600", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Schluss zu kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.600", 
   "children": [], 
   "end": "580.640", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00f6chten mit Ihrem Antrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.640", 
   "children": [], 
   "end": "583.960", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das erleben wir leider immer wieder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.960", 
   "children": [], 
   "end": "586.200", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstst\u00e4ndige zu Arbeitnehmern machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.200", 
   "children": [], 
   "end": "594.440", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Forderung eines Mindesthonorars f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige ist nichts anderes als Planwirtschaft\u00a04.0."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.440", 
   "children": [], 
   "end": "595.600", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.600", 
   "children": [], 
   "end": "597.680", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.680", 
   "children": [], 
   "end": "599.040", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie vornehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.040", 
   "children": [], 
   "end": "602.880", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein massiver Eingriff in die soziale Marktwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.880", 
   "children": [], 
   "end": "604.080", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.080", 
   "children": [], 
   "end": "606.640", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Unternehmertum in Deutschland ausmacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.640", 
   "children": [], 
   "end": "609.240", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit und Eigenverantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.240", 
   "children": [], 
   "end": "613.480", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen Werten wollen Sie Selbstst\u00e4ndige beschr\u00e4nken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.480", 
   "children": [], 
   "end": "615.320", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen au\u00dferdem anerkennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.320", 
   "children": [], 
   "end": "617.400", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unternehmertum bedeutet auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.400", 
   "children": [], 
   "end": "618.640", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man scheitern kann; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.640", 
   "children": [], 
   "end": "619.920", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geh\u00f6rt dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.920", 
   "children": [], 
   "end": "624.680", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das liegt im pers\u00f6nlichen Ermessen des Einzelnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.680", 
   "children": [], 
   "end": "625.400", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Forderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.400", 
   "children": [], 
   "end": "629.720", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Selbstst\u00e4ndigen zur gesetzlichen Rentenversicherung zu verpflichten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "629.720", 
   "children": [], 
   "end": "632.560", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nur einen Punkt herauszugreifen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.560", 
   "children": [], 
   "end": "635.800", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Versto\u00df gegen unsere sozialrechtlichen Prinzipien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.800", 
   "children": [], 
   "end": "638.040", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man ganz klar sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.040", 
   "children": [], 
   "end": "639.360", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.360", 
   "children": [], 
   "end": "640.960", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie bitte zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.960", 
   "children": [], 
   "end": "642.760", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Ende.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.760", 
   "children": [], 
   "end": "646.040", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir von CDU/CSU und SPD machen das anders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.040", 
   "children": [], 
   "end": "649.840", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns im Koalitionsvertrag auf andere L\u00f6sungen verst\u00e4ndigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.840", 
   "children": [], 
   "end": "651.480", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine Altersvorsorgepflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.480", 
   "children": [], 
   "end": "653.520", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Rentenversicherungspflicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.520", 
   "children": [], 
   "end": "656.840", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen behutsamer an die Dinge heran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.840", 
   "children": [], 
   "end": "664.520", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden auch bei der Krankenversicherung die Bemessungsgrundlage f\u00fcr die Mindestbeitr\u00e4ge reduzieren und damit den Menschen ein St\u00fcck weit entgegenkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.520", 
   "children": [], 
   "end": "666.120", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber mit der Keule zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.120", 
   "children": [], 
   "end": "667.080", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie Sie es versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.080", 
   "children": [], 
   "end": "668.640", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re definitiv der falsche Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.640", 
   "children": [], 
   "end": "668.880", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.880", 
   "children": [], 
   "end": "670.840", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.840", 
   "children": [], 
   "end": "673.440", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.440", 
   "children": [], 
   "end": "681.360", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Fraktion Die Linke eine Kurzintervention f\u00fcr Frau Dr.\u00a0Sitte beantragt hat?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.360", 
   "children": [], 
   "end": "682.160", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe Ihnen das Wort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.160", 
   "children": [], 
   "end": "683.480", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Dr.\u00a0Sitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.480", 
   "children": [], 
   "end": "683.960", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.960", 
   "children": [], 
   "end": "685.360", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben uns die Zahlen nicht ausgedacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.360", 
   "children": [], 
   "end": "690.400", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind uns auf unsere Gro\u00dfe Anfrage hin vonseiten der Bundesregierung gegeben worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.400", 
   "children": [], 
   "end": "691.600", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie die Zahlen infrage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "691.600", 
   "children": [], 
   "end": "693.560", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen Sie das gerne tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.560", 
   "children": [], 
   "end": "694.680", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann dar\u00fcber reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.680", 
   "children": [], 
   "end": "696.280", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir haben sie uns nicht ausgedacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.280", 
   "children": [], 
   "end": "697.840", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sind die Zahlen von der Bundesregierung falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.840", 
   "children": [], 
   "end": "699.040", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der eine Punkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.040", 
   "children": [], 
   "end": "700.000", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.000", 
   "children": [], 
   "end": "702.120", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann \u00fcberhaupt nicht die Rede davon sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.120", 
   "children": [], 
   "end": "705.960", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Leute normiert in ein Arbeitsverh\u00e4ltnis pressen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.960", 
   "children": [], 
   "end": "708.120", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nur festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.120", 
   "children": [], 
   "end": "715.360", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Arbeitswelt in den letzten Jahrzehnten ge\u00e4ndert hat und dass es mehr und mehr Selbstst\u00e4ndige und Solo-Selbstst\u00e4ndige gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.360", 
   "children": [], 
   "end": "717.840", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass dies einige von ihnen freiwillig tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.840", 
   "children": [], 
   "end": "720.000", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie es gerne machen und erfolgreich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.000", 
   "children": [], 
   "end": "721.160", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in Ordnung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.160", 
   "children": [], 
   "end": "723.480", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die brauchen wir keinen Antrag zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "723.480", 
   "children": [], 
   "end": "727.640", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt auch eine gro\u00dfe Zahl von Selbstst\u00e4ndigen und Solo-Selbstst\u00e4ndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.640", 
   "children": [], 
   "end": "730.240", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein ernsthaftes Problem haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.240", 
   "children": [], 
   "end": "735.000", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben sie nicht aufgrund ihres Gesch\u00e4ftsmodells oder weil sie keine gute Idee hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.000", 
   "children": [], 
   "end": "738.040", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern aufgrund der Rahmenbedingungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.040", 
   "children": [], 
   "end": "739.440", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dritter Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "739.440", 
   "children": [], 
   "end": "741.880", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verweisen auf die Ehepartner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.880", 
   "children": [], 
   "end": "743.640", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss ehrlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.640", 
   "children": [], 
   "end": "745.840", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind selber eine Frau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.840", 
   "children": [], 
   "end": "746.520", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcrden Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "746.520", 
   "children": [], 
   "end": "749.800", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie in Ihrem Berufsleben nicht erfolgreich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.800", 
   "children": [], 
   "end": "750.920", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.920", 
   "children": [], 
   "end": "752.360", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eIch bin nicht erfolgreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.360", 
   "children": [], 
   "end": "756.680", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Rahmenbedingungen in den sozialen Systemen schlecht sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.680", 
   "children": [], 
   "end": "758.400", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich habe ja einen Mann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "758.400", 
   "children": [], 
   "end": "760.480", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mich mitversorgen kann; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.480", 
   "children": [], 
   "end": "762.520", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb ist das alles nicht so schlimm\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.520", 
   "children": [], 
   "end": "762.680", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.680", 
   "children": [], 
   "end": "763.400", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.400", 
   "children": [], 
   "end": "765.040", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nnen Sie nicht im Ernst meinen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.040", 
   "children": [], 
   "end": "766.520", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Schimke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.520", 
   "children": [], 
   "end": "768.360", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen Sie antworten?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.360", 
   "children": [], 
   "end": "770.960", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.960", 
   "children": [], 
   "end": "771.720", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Sitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.720", 
   "children": [], 
   "end": "775.400", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann nat\u00fcrlich nicht in die betreffenden Personen schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "775.400", 
   "children": [], 
   "end": "779.760", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die pers\u00f6nlichen Beweggr\u00fcnde sind mitunter sehr unterschiedlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.760", 
   "children": [], 
   "end": "784.000", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verweisen auf Ihre Zahlen und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.000", 
   "children": [], 
   "end": "786.760", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Zahlen hat uns die Bundesregierung gegeben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.760", 
   "children": [], 
   "end": "787.760", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die stimmen nat\u00fcrlich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.760", 
   "children": [], 
   "end": "788.400", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.400", 
   "children": [], 
   "end": "793.920", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie k\u00f6nnen eine Zahl in einem entsprechenden Kontext so oder so darstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.920", 
   "children": [], 
   "end": "797.960", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Wahrheit geh\u00f6ren immer viele andere Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.960", 
   "children": [], 
   "end": "801.160", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das habe ich versucht in meinem Redebeitrag deutlich zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.160", 
   "children": [], 
   "end": "802.280", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.280", 
   "children": [], 
   "end": "803.560", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es mir finanziell geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.560", 
   "children": [], 
   "end": "806.840", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4ngt gerade bei Solo-Selbstst\u00e4ndigen nicht nur davon ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.840", 
   "children": [], 
   "end": "808.520", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich pers\u00f6nlich erwirtschafte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.520", 
   "children": [], 
   "end": "812.960", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nat\u00fcrlich auch von vielen anderen Faktoren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.960", 
   "children": [], 
   "end": "814.080", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Punkt ist der: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.080", 
   "children": [], 
   "end": "817.360", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns fehlen ausreichende Untersuchungen dahin gehend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.360", 
   "children": [], 
   "end": "821.040", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gar keine ausreichende Datengrundlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.040", 
   "children": [], 
   "end": "824.800", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns im Detail verr\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.800", 
   "children": [], 
   "end": "827.680", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie denn eigentlich die Situation insgesamt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.680", 
   "children": [], 
   "end": "829.040", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man einmal festhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.040", 
   "children": [], 
   "end": "831.960", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sagen sogar die Interessenvertreter der Solo-Selbstst\u00e4ndigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.960", 
   "children": [], 
   "end": "836.240", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte zum Schluss noch anmerken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.240", 
   "children": [], 
   "end": "838.680", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den Solo-Selbstst\u00e4ndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.680", 
   "children": [], 
   "end": "841.320", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Gesch\u00e4ftsidee nicht funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "841.320", 
   "children": [], 
   "end": "843.720", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir durchaus erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.720", 
   "children": [], 
   "end": "846.720", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich wieder in ein abh\u00e4ngiges Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis begeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.720", 
   "children": [], 
   "end": "848.480", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Fachkr\u00e4ftemangel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.480", 
   "children": [], 
   "end": "850.600", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Arbeitsmarkt gibt es her."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.600", 
   "children": [], 
   "end": "852.400", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nicht die Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.400", 
   "children": [], 
   "end": "853.600", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Frau Dr.\u00a0Sitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.600", 
   "children": [], 
   "end": "855.320", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen zu ihrem Gl\u00fcck zu zwingen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.320", 
   "children": [], 
   "end": "857.400", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.400", 
   "children": [], 
   "end": "860.600", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen ihnen diese Lebensentscheidung auch ein St\u00fcck weit selbst \u00fcberlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.600", 
   "children": [], 
   "end": "861.080", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.080", 
   "children": [], 
   "end": "861.280", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.280", 
   "children": [], 
   "end": "870.800", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun freuen wir uns auf den Beitrag des Kollegen Ralf Kapschack von der SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.800", 
   "children": [], 
   "end": "872.520", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.520", 
   "children": [], 
   "end": "874.200", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "874.200", 
   "children": [], 
   "end": "876.040", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Zuschauer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.040", 
   "children": [], 
   "end": "883.120", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte genau wie die Kollegin Sitte in meinen B\u00fcrgersprechstunden in den vergangenen Monaten Besuch von Frauen und M\u00e4nnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.120", 
   "children": [], 
   "end": "884.680", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich selbstst\u00e4ndig gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.680", 
   "children": [], 
   "end": "886.800", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus ganz unterschiedlichen Motiven, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.800", 
   "children": [], 
   "end": "888.000", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in ganz unterschiedlichen Branchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.000", 
   "children": [], 
   "end": "891.320", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber sie waren alle mit einem ganz konkreten Problem bei mir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "891.320", 
   "children": [], 
   "end": "894.040", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge sind zu hoch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.040", 
   "children": [], 
   "end": "897.720", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie sich nicht am tats\u00e4chlichen Einkommen orientieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.720", 
   "children": [], 
   "end": "901.080", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern an einer fiktiven Gr\u00f6\u00dfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "901.080", 
   "children": [], 
   "end": "903.600", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema ist gar nicht neu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.600", 
   "children": [], 
   "end": "911.320", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der vergangenen Wahlperiode als SPD-Fraktion in einem Positionspapier zu Solo-Selbstst\u00e4ndigen gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "911.320", 
   "children": [], 
   "end": "912.760", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass da etwas passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.760", 
   "children": [], 
   "end": "914.560", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern bin ich froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.560", 
   "children": [], 
   "end": "918.960", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich im Koalitionsvertrag unsere Idee wiederfindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "918.960", 
   "children": [], 
   "end": "920.080", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "920.080", 
   "children": [], 
   "end": "921.720", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bemessungsgrundlage zu halbieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.720", 
   "children": [], 
   "end": "924.320", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch k\u00f6nnen die Beitr\u00e4ge deutlich gesenkt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.320", 
   "children": [], 
   "end": "927.560", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hilft vielen Menschen ganz konkret."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.560", 
   "children": [], 
   "end": "933.600", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der Solo-Selbstst\u00e4ndigen ist in den vergangenen Jahren gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.600", 
   "children": [], 
   "end": "937.960", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ger\u00e4t ihre Absicherung bei Krankheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.960", 
   "children": [], 
   "end": "942.680", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alter und Arbeitslosigkeit zu Recht ins Blickfeld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "942.680", 
   "children": [], 
   "end": "943.520", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcssen wir ran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.520", 
   "children": [], 
   "end": "944.520", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bin ich froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.520", 
   "children": [], 
   "end": "946.880", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute dar\u00fcber reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.880", 
   "children": [], 
   "end": "953.280", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rund 3\u00a0Millionen Selbstst\u00e4ndige haben keine obligatorische Absicherung im Alter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.280", 
   "children": [], 
   "end": "959.760", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehemals Selbstst\u00e4ndige sind schon jetzt bei den Beziehern der Grundsicherung deutlich \u00fcberrepr\u00e4sentiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.760", 
   "children": [], 
   "end": "962.760", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verglichen mit ihrem Anteil an der Bev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.760", 
   "children": [], 
   "end": "963.520", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit das klar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "963.520", 
   "children": [], 
   "end": "964.520", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht \u00fcberhaupt nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.520", 
   "children": [], 
   "end": "966.480", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendjemanden zu bevormunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.480", 
   "children": [], 
   "end": "969.000", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch nicht um Planwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.000", 
   "children": [], 
   "end": "969.760", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Schimke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.760", 
   "children": [], 
   "end": "970.480", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.480", 
   "children": [], 
   "end": "971.480", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und M\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.480", 
   "children": [], 
   "end": "973.280", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich selbstst\u00e4ndig machen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.280", 
   "children": [], 
   "end": "975.960", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so weit wie m\u00f6glich dabei zu unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.960", 
   "children": [], 
   "end": "983.960", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig hat die so oft bem\u00fchte Eigenverantwortung aber Grenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.960", 
   "children": [], 
   "end": "986.600", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie erkennbar zulasten der Allgemeinheit geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "986.600", 
   "children": [], 
   "end": "988.960", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.960", 
   "children": [], 
   "end": "990.920", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist schon angesprochen worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.920", 
   "children": [], 
   "end": "995.840", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir deshalb eine Altersvorsorgepflicht f\u00fcr alle Selbstst\u00e4ndigen vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.840", 
   "children": [], 
   "end": "998.920", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht anderweitig obligatorisch abgesichert sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.920", 
   "children": [], 
   "end": "1006.360", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben k\u00fcnftig die Wahlm\u00f6glichkeit zwischen der gesetzlichen Rentenversicherung und anderen Vorsorgearten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1006.360", 
   "children": [], 
   "end": "1009.440", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese m\u00fcssen allerdings einige Qualit\u00e4tskriterien erf\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.440", 
   "children": [], 
   "end": "1013.560", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will an dieser Stelle \u00fcberhaupt keinen Hehl daraus machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.560", 
   "children": [], 
   "end": "1015.800", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns w\u00e4re es am liebsten gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.800", 
   "children": [], 
   "end": "1020.560", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir h\u00e4tten eine Pflichtmitgliedschaft f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige in der gesetzlichen Rentenversicherung hinbekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.560", 
   "children": [], 
   "end": "1026.120", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war leider mit der Union nicht zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.120", 
   "children": [], 
   "end": "1027.200", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finde ich schade; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1027.200", 
   "children": [], 
   "end": "1029.520", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Rentenversicherung ist ein Angebot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.520", 
   "children": [], 
   "end": "1034.520", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auch f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige jede Menge Vorteile bietet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1034.520", 
   "children": [], 
   "end": "1036.000", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Erwerbsminderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.000", 
   "children": [], 
   "end": "1040.960", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Hinterbliebenenversorgung und beim Zugang zu Rehaleistungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1040.960", 
   "children": [], 
   "end": "1044.040", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das als Selbstst\u00e4ndiger anderweitig abzusichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.040", 
   "children": [], 
   "end": "1044.800", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.800", 
   "children": [], 
   "end": "1047.600", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst recht mit kleinem Einkommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.600", 
   "children": [], 
   "end": "1049.560", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schwierig werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.560", 
   "children": [], 
   "end": "1050.800", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich setze deshalb darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.800", 
   "children": [], 
   "end": "1052.640", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele Selbstst\u00e4ndige rasch erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1052.640", 
   "children": [], 
   "end": "1056.400", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie attraktiv die gesetzliche Rentenversicherung auch f\u00fcr sie ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.400", 
   "children": [], 
   "end": "1058.720", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit auch das klar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.720", 
   "children": [], 
   "end": "1061.760", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bleibt f\u00fcr uns dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.760", 
   "children": [], 
   "end": "1065.080", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir am Ziel einer Erwerbst\u00e4tigenversicherung festhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.080", 
   "children": [], 
   "end": "1072.400", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit ihr w\u00e4re ein Wechsel zwischen abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigung und Selbstst\u00e4ndigkeit ohne Probleme m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1072.400", 
   "children": [], 
   "end": "1076.400", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass Schutz und Anspr\u00fcche verloren gingen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1076.400", 
   "children": [], 
   "end": "1083.000", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wechsel zwischen abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigung und Selbstst\u00e4ndigkeit wird in Zukunft wahrscheinlich zunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1083.000", 
   "children": [], 
   "end": "1088.520", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sollten wir auch Selbstst\u00e4ndigen insgesamt den Zugang zur Arbeitslosenversicherung erleichtern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.520", 
   "children": [], 
   "end": "1093.720", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ulla Schmidt wird gleich noch etwas zum Bereich der Kulturschaffenden sagen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.720", 
   "children": [], 
   "end": "1096.480", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dort ist das Thema von besonderer Brisanz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.480", 
   "children": [], 
   "end": "1099.760", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leistungen kosten Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.760", 
   "children": [], 
   "end": "1100.480", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie bei Kranken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1100.480", 
   "children": [], 
   "end": "1103.880", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Rentenversicherung fehlt Selbstst\u00e4ndigen der Arbeitgeberbeitrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.880", 
   "children": [], 
   "end": "1108.720", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier m\u00fcssen sie ihre Beitr\u00e4ge selbst erwirtschaften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1108.720", 
   "children": [], 
   "end": "1111.360", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung das realistisch ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.360", 
   "children": [], 
   "end": "1117.160", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in welchem Umfang \u00fcber welchen Zeitraum der Staat zuschie\u00dfen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.160", 
   "children": [], 
   "end": "1118.600", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine der Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.600", 
   "children": [], 
   "end": "1120.240", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die l\u00e4ngst noch nicht beantwortet sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.240", 
   "children": [], 
   "end": "1124.360", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu gibt es auch in dem vorliegenden Antrag viele Ideen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.360", 
   "children": [], 
   "end": "1124.560", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.560", 
   "children": [], 
   "end": "1124.920", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.920", 
   "children": [], 
   "end": "1126.280", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch ein bisschen wenig Substanz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.280", 
   "children": [], 
   "end": "1127.840", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Finanzierung angeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1127.840", 
   "children": [], 
   "end": "1128.480", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.480", 
   "children": [], 
   "end": "1129.680", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie bitte zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.680", 
   "children": [], 
   "end": "1131.480", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb freue ich mich \u00fcber die Debatte im Ausschuss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.480", 
   "children": [], 
   "end": "1132.400", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.400", 
   "children": [], 
   "end": "1133.120", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.120", 
   "children": [], 
   "end": "1135.160", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kapschack.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.160", 
   "children": [], 
   "end": "1139.200", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstem erteile ich das Wort dem Abgeordneten J\u00f6rg Schneider von der AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.200", 
   "children": [], 
   "end": "1141.640", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.640", 
   "children": [], 
   "end": "1144.200", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.200", 
   "children": [], 
   "end": "1145.200", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Zuschauer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.200", 
   "children": [], 
   "end": "1150.240", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der Linken enth\u00e4lt wirklich einige \u00fcberlegenswerte Aspekte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.240", 
   "children": [], 
   "end": "1160.080", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Arbeitnehmer aus sozialversicherungspflichtiger Besch\u00e4ftigung durch Arbeitgeber in eine prek\u00e4re Scheinselbstst\u00e4ndigkeit gedr\u00e4ngt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.080", 
   "children": [], 
   "end": "1161.360", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das sicherlich etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.360", 
   "children": [], 
   "end": "1162.680", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir bek\u00e4mpfen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1162.680", 
   "children": [], 
   "end": "1164.640", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde bereits angesprochen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1164.640", 
   "children": [], 
   "end": "1172.920", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Krankenkassenbeitr\u00e4ge bei Selbstst\u00e4ndigen nicht aufgrund des tats\u00e4chlichen Einkommens berechnet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.920", 
   "children": [], 
   "end": "1174.720", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist auch das nicht fair. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1174.720", 
   "children": [], 
   "end": "1176.440", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man Ihren Antrag liest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.440", 
   "children": [], 
   "end": "1178.040", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann erkennt man sehr schnell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1178.040", 
   "children": [], 
   "end": "1180.240", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie wieder nur eines wollen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.240", 
   "children": [], 
   "end": "1182.000", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen wieder mehr Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.000", 
   "children": [], 
   "end": "1184.160", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen mehr Sozialabgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.160", 
   "children": [], 
   "end": "1186.320", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen weniger Vertragsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.320", 
   "children": [], 
   "end": "1188.680", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen in Summe weniger Selbstst\u00e4ndigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.680", 
   "children": [], 
   "end": "1188.880", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.880", 
   "children": [], 
   "end": "1190.120", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.120", 
   "children": [], 
   "end": "1196.200", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist mit der AfD nicht zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1196.200", 
   "children": [], 
   "end": "1196.920", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1196.920", 
   "children": [], 
   "end": "1202.800", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Selbstst\u00e4ndigen in die Rentenversicherung einzahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.800", 
   "children": [], 
   "end": "1205.920", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD ist diesen Ideen gegen\u00fcber durchaus auch aufgeschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.920", 
   "children": [], 
   "end": "1207.160", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bedeutet das eigentlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1207.160", 
   "children": [], 
   "end": "1211.440", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst einmal w\u00fcrde mehr Geld in die Rentenkasse flie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1211.440", 
   "children": [], 
   "end": "1213.280", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die GroKo wird sich dar\u00fcber freuen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.280", 
   "children": [], 
   "end": "1216.080", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit k\u00f6nnte man wieder ein paar Rentengeschenke finanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.080", 
   "children": [], 
   "end": "1216.280", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.280", 
   "children": [], 
   "end": "1221.000", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Dauer werden aus den Beitragszahlern auch Leistungsempf\u00e4nger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1221.000", 
   "children": [], 
   "end": "1221.440", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1221.440", 
   "children": [], 
   "end": "1222.600", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie planen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.600", 
   "children": [], 
   "end": "1227.760", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nichts anderes als die Laufzeitverl\u00e4ngerung eines maroden Rentensystems. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.760", 
   "children": [], 
   "end": "1229.880", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gibt es einen klaren Begriff: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.880", 
   "children": [], 
   "end": "1231.360", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Konkursverschleppung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1231.360", 
   "children": [], 
   "end": "1235.880", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0H\u00f6ren Sie mir doch einfach einmal zu! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.880", 
   "children": [], 
   "end": "1241.200", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder reicht es vielleicht f\u00fcr eine Zwischenfrage? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.200", 
   "children": [], 
   "end": "1242.560", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die k\u00f6nnen Sie auch gerne stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1242.560", 
   "children": [], 
   "end": "1245.760", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie das aus der Sicht der Selbstst\u00e4ndigen betrachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.760", 
   "children": [], 
   "end": "1247.120", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das auch problematisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.120", 
   "children": [], 
   "end": "1248.400", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt durchaus einige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.400", 
   "children": [], 
   "end": "1249.920", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon Vorsorge getroffen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.920", 
   "children": [], 
   "end": "1251.720", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die haben vielleicht eine Immobilie gekauft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.720", 
   "children": [], 
   "end": "1255.080", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben einen langfristigen Tilgungsplan unterschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1255.080", 
   "children": [], 
   "end": "1259.000", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommen Sie und wollen denen 20\u00a0Prozent Rentenversicherungsbeitrag abnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.000", 
   "children": [], 
   "end": "1259.560", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.560", 
   "children": [], 
   "end": "1259.840", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.840", 
   "children": [], 
   "end": "1262.160", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Schimke sprach es an\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.160", 
   "children": [], 
   "end": "1267.680", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade zu Beginn der Selbstst\u00e4ndigent\u00e4tigkeit noch nicht das gro\u00dfe Geld verdienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1267.680", 
   "children": [], 
   "end": "1270.040", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen Sie 20\u00a0Prozent abnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.040", 
   "children": [], 
   "end": "1272.480", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haut doch nicht hin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.480", 
   "children": [], 
   "end": "1273.880", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie das tats\u00e4chlich fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.880", 
   "children": [], 
   "end": "1276.280", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mag vielleicht daran liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.280", 
   "children": [], 
   "end": "1279.160", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihnen einfach der Kontakt zu Selbstst\u00e4ndigen fehlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1279.160", 
   "children": [], 
   "end": "1281.280", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihren Kreisen ist wertsch\u00f6pfende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.280", 
   "children": [], 
   "end": "1284.320", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade selbstst\u00e4ndige Arbeit eher verp\u00f6nt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.320", 
   "children": [], 
   "end": "1286.920", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich einmal mit Selbstst\u00e4ndigen unterhalten w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.920", 
   "children": [], 
   "end": "1287.560", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrden Sie merken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.560", 
   "children": [], 
   "end": "1289.880", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo bei ihnen der Schuh dr\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.880", 
   "children": [], 
   "end": "1292.960", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist n\u00e4mlich das Problem der fehlenden Rechtssicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1292.960", 
   "children": [], 
   "end": "1294.920", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein ganz komplexes Regelwerk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.920", 
   "children": [], 
   "end": "1296.080", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dazu f\u00fchren kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.080", 
   "children": [], 
   "end": "1300.720", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Selbstst\u00e4ndiger r\u00fcckwirkend zum Scheinselbstst\u00e4ndigen gemacht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.720", 
   "children": [], 
   "end": "1304.360", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann muss er erhebliche Nachzahlungen an die Sozialversicherungskassen leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.360", 
   "children": [], 
   "end": "1305.200", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht nur er, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.200", 
   "children": [], 
   "end": "1307.520", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern durchaus auch sein Auftraggeber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.520", 
   "children": [], 
   "end": "1309.800", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in doppelter Hinsicht \u00e4rgerlich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.800", 
   "children": [], 
   "end": "1314.120", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Selbstst\u00e4ndige muss daf\u00fcr R\u00fcckstellungen bilden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.120", 
   "children": [], 
   "end": "1316.600", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es macht ihm nat\u00fcrlich die Akquise schwer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.600", 
   "children": [], 
   "end": "1319.240", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Auftraggeber damit rechnen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.240", 
   "children": [], 
   "end": "1327.880", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jahre sp\u00e4ter unter Umst\u00e4nden zum Arbeitgeber bef\u00f6rdert zu werden und dann auch noch Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge nachzahlen zu m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1327.880", 
   "children": [], 
   "end": "1329.720", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es f\u00fcr ihn vielleicht nicht mehr ganz so interessant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.720", 
   "children": [], 
   "end": "1330.960", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Auftrag zu erteilen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.960", 
   "children": [], 
   "end": "1332.520", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fasse einmal zusammen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.520", 
   "children": [], 
   "end": "1335.400", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag enth\u00e4lt durchaus einige Aspekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.400", 
   "children": [], 
   "end": "1338.040", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir im Ausschuss diskutierten sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1338.040", 
   "children": [], 
   "end": "1339.320", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf diese Diskussion freue ich mich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.320", 
   "children": [], 
   "end": "1341.160", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bitte h\u00f6ren Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.160", 
   "children": [], 
   "end": "1345.240", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstst\u00e4ndige f\u00fcr Ihre Forderungen nach mehr Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.240", 
   "children": [], 
   "end": "1346.920", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach mehr Sozialabgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.920", 
   "children": [], 
   "end": "1349.520", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach weniger Vertragsfreiheit zu instrumentalisieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1349.520", 
   "children": [], 
   "end": "1351.960", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn genau das wollen die Selbstst\u00e4ndigen nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.960", 
   "children": [], 
   "end": "1354.440", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1354.440", 
   "children": [], 
   "end": "1360.560", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einen vern\u00fcnftigen transparenten Rechtsrahmen schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1360.560", 
   "children": [], 
   "end": "1362.080", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kostet nicht viel Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1362.080", 
   "children": [], 
   "end": "1364.440", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das entlastet die B\u00fcrokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.440", 
   "children": [], 
   "end": "1367.960", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es macht Menschen eine erfolgreiche Selbstst\u00e4ndigkeit m\u00f6glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1367.960", 
   "children": [], 
   "end": "1368.600", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1368.600", 
   "children": [], 
   "end": "1384.120", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun spricht f\u00fcr die Fraktion der Freien Demokraten der Kollege Alexander M\u00fcller."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1384.120", 
   "children": [], 
   "end": "1389.640", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.640", 
   "children": [], 
   "end": "1390.720", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Linksfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1390.720", 
   "children": [], 
   "end": "1393.640", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin eines der hilfsbed\u00fcrftigen Opfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.640", 
   "children": [], 
   "end": "1395.760", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die sich Ihr Antrag richtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.760", 
   "children": [], 
   "end": "1398.880", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war knapp 30\u00a0Jahre Solo-Selbstst\u00e4ndiger in der IT, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.880", 
   "children": [], 
   "end": "1400.440", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis zum letzten Herbst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1400.440", 
   "children": [], 
   "end": "1402.680", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ich in dieses Haus gew\u00e4hlt wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.680", 
   "children": [], 
   "end": "1404.520", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke erweckt den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.520", 
   "children": [], 
   "end": "1406.880", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00fcrden wir zur Selbstst\u00e4ndigkeit gedr\u00e4ngt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1406.880", 
   "children": [], 
   "end": "1408.240", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von b\u00f6sen Arbeitgebern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1408.240", 
   "children": [], 
   "end": "1410.040", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die damit Geld sparen wollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1410.040", 
   "children": [], 
   "end": "1412.240", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns selbst daf\u00fcr entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1412.240", 
   "children": [], 
   "end": "1415.000", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir machen das freiwillig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1415.000", 
   "children": [], 
   "end": "1419.840", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiberuflichkeit ist eine Lebenseinstellung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1419.840", 
   "children": [], 
   "end": "1420.520", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.520", 
   "children": [], 
   "end": "1422.880", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "spontan einen Tag freizumachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.880", 
   "children": [], 
   "end": "1425.680", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nicht in hierarchischen Strukturen arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.680", 
   "children": [], 
   "end": "1428.360", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das Korsett aus sechs Wochen Jahresurlaub, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.360", 
   "children": [], 
   "end": "1432.200", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "38-Stunden-Woche und Tarifvertr\u00e4gen wollen wir nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.200", 
   "children": [], 
   "end": "1434.040", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich akzeptiere das Bild nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.040", 
   "children": [], 
   "end": "1435.400", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir w\u00e4ren sch\u00fctzenswerte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1435.400", 
   "children": [], 
   "end": "1436.120", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "arme Opfer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1436.120", 
   "children": [], 
   "end": "1437.240", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gegenteil ist der Fall."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.240", 
   "children": [], 
   "end": "1445.280", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie adressieren ja explizit die Solo-Selbstst\u00e4ndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.280", 
   "children": [], 
   "end": "1446.400", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die IT-Experten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.400", 
   "children": [], 
   "end": "1447.600", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Clickworker. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1447.600", 
   "children": [], 
   "end": "1450.640", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser durchschnittlicher Stundensatz betr\u00e4gt 83\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1450.640", 
   "children": [], 
   "end": "1454.600", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nur 4\u00a0Prozent von uns haben Stundens\u00e4tze unter 50\u00a0Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.600", 
   "children": [], 
   "end": "1457.000", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wehren uns gegen das Bild des Prekariats, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.000", 
   "children": [], 
   "end": "1458.160", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie hier zeichnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.160", 
   "children": [], 
   "end": "1464.800", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Solo-Selbstst\u00e4ndigen gehen mit unserer Altersvorsorge verantwortungsvoll um, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.800", 
   "children": [], 
   "end": "1468.160", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar eigenverantwortlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1468.160", 
   "children": [], 
   "end": "1469.440", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen uns die Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1469.440", 
   "children": [], 
   "end": "1473.440", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Fokus zuerst auf ein abbezahltes Eigenheim zu setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.440", 
   "children": [], 
   "end": "1477.560", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke will uns in die gesetzliche Rente hineinzwingen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.560", 
   "children": [], 
   "end": "1478.920", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welchen Sinn w\u00fcrde es denn machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.920", 
   "children": [], 
   "end": "1481.680", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir doppelt so lange unser Eigenheim abbezahlen m\u00fcssten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.680", 
   "children": [], 
   "end": "1486.160", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil erzwungenerma\u00dfen viel Geld in die gesetzliche Rentenversicherung abflie\u00dfen m\u00fcsste? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1486.160", 
   "children": [], 
   "end": "1489.680", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein schuldenfreies Eigenheim ist doch die beste Altersvorsorge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1489.680", 
   "children": [], 
   "end": "1496.760", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diese Freiheit der eigenen Entscheidung werden wir weiterk\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.760", 
   "children": [], 
   "end": "1499.160", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstst\u00e4ndige sollen ein Mindesthonorar erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.160", 
   "children": [], 
   "end": "1500.760", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es nach den Linken ginge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.760", 
   "children": [], 
   "end": "1501.880", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben keine Ahnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.880", 
   "children": [], 
   "end": "1504.080", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Selbstst\u00e4ndige ihre Honorare kalkulieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.080", 
   "children": [], 
   "end": "1506.000", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns am Markt orientieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.000", 
   "children": [], 
   "end": "1506.920", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verlangen wir zu viel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.920", 
   "children": [], 
   "end": "1509.320", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "springen uns die Kunden ab und wir haben keine Auftr\u00e4ge mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1509.320", 
   "children": [], 
   "end": "1510.560", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verlangen wir zu wenig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1510.560", 
   "children": [], 
   "end": "1514.720", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verzichten wir auf Einkommen und k\u00f6nnen uns angesichts der Auftragsflut nicht mehr retten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.720", 
   "children": [], 
   "end": "1517.360", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sollen denn Mindestl\u00f6hne f\u00fcr Solo-Selbstst\u00e4ndige bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.360", 
   "children": [], 
   "end": "1520.560", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir unsere Honorare ohnehin frei vereinbaren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.560", 
   "children": [], 
   "end": "1523.560", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen den Wechsel in die Freiberuflichkeit erschweren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.560", 
   "children": [], 
   "end": "1526.000", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja die Intention Ihres Antrages."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.000", 
   "children": [], 
   "end": "1528.640", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Selbstst\u00e4ndigen sorgen doch daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.640", 
   "children": [], 
   "end": "1530.880", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Fachkr\u00e4ftemangel gelindert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.880", 
   "children": [], 
   "end": "1532.160", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bilden uns st\u00e4ndig weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1532.160", 
   "children": [], 
   "end": "1534.840", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um exakt die nachgefragten Kenntnisse abzudecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.840", 
   "children": [], 
   "end": "1536.440", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Wirtschaft braucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1536.440", 
   "children": [], 
   "end": "1537.680", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wer die L\u00fccken f\u00fcllen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.680", 
   "children": [], 
   "end": "1538.920", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bekommt auch Auftr\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1538.920", 
   "children": [], 
   "end": "1541.880", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind das R\u00fcckgrat der Wirtschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1541.880", 
   "children": [], 
   "end": "1547.120", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kr\u00f6nung ist die Arbeitslosenversicherung f\u00fcr Selbst\u00e4ndige. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.120", 
   "children": [], 
   "end": "1547.920", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.920", 
   "children": [], 
   "end": "1550.920", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich hatte jeden Monat ein anderes Einkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.920", 
   "children": [], 
   "end": "1553.120", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welchen Monatslohn soll ich denn versichern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.120", 
   "children": [], 
   "end": "1555.760", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Selbst\u00e4ndigen haben gar keinen Monatslohn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.760", 
   "children": [], 
   "end": "1556.160", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.160", 
   "children": [], 
   "end": "1557.240", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich h\u00e4tte vier Kunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1557.240", 
   "children": [], 
   "end": "1559.160", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei beendeten die Zusammenarbeit mit mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.160", 
   "children": [], 
   "end": "1563.680", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und von den verbleibenden 700\u00a0Euro Einnahmen im Monat k\u00f6nnte ich nicht mehr leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.680", 
   "children": [], 
   "end": "1566.120", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann sollte denn die Arbeitslosenversicherung greifen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.120", 
   "children": [], 
   "end": "1568.520", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollte ich mich in meiner Problemlage arbeitslos melden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1568.520", 
   "children": [], 
   "end": "1570.200", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl ich \u00fcberhaupt nicht arbeitslos w\u00e4re? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1570.200", 
   "children": [], 
   "end": "1571.560", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sollte das denn funktionieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1571.560", 
   "children": [], 
   "end": "1573.720", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sollte ein Selbstst\u00e4ndiger arbeitslos werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.720", 
   "children": [], 
   "end": "1574.640", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben keine Ahnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.640", 
   "children": [], 
   "end": "1575.360", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.360", 
   "children": [], 
   "end": "1578.240", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher verschonen Sie uns bitte mit Ihren Hilfsangeboten!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.240", 
   "children": [], 
   "end": "1585.720", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben schon genug b\u00fcrokratischen \u00c4rger mit der komplizierten Statusfeststellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1585.720", 
   "children": [], 
   "end": "1586.720", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also dem Nachweis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.720", 
   "children": [], 
   "end": "1588.520", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir tats\u00e4chlich selbstst\u00e4ndig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.520", 
   "children": [], 
   "end": "1592.280", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aufwendig unsere Auftraggeber von diesen Nachweisen \u00fcberzeugen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.280", 
   "children": [], 
   "end": "1594.800", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen uns jetzt noch in die gesetzliche Rente zwingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.800", 
   "children": [], 
   "end": "1597.360", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen uns in die gesetzliche Krankenversicherung zwingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.360", 
   "children": [], 
   "end": "1599.760", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Steuern wollen Sie sowieso dauernd erh\u00f6hen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1599.760", 
   "children": [], 
   "end": "1601.240", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lehnen Ihre Hilfe dankend ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.240", 
   "children": [], 
   "end": "1602.920", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden unsere Freiheit verteidigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.920", 
   "children": [], 
   "end": "1604.400", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verlassen Sie sich darauf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.400", 
   "children": [], 
   "end": "1609.560", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.560", 
   "children": [], 
   "end": "1610.640", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege M\u00fcller.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.640", 
   "children": [], 
   "end": "1615.600", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster hat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen der Kollege Dr.\u00a0Wolfgang Strengmann-Kuhn das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.600", 
   "children": [], 
   "end": "1617.040", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.040", 
   "children": [], 
   "end": "1619.600", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.600", 
   "children": [], 
   "end": "1623.040", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin der Linken f\u00fcr den Antrag dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.040", 
   "children": [], 
   "end": "1624.280", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er erm\u00f6glicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.280", 
   "children": [], 
   "end": "1627.120", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber eine wichtige Zukunftsfrage zu diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.120", 
   "children": [], 
   "end": "1628.080", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin nur erstaunt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1628.080", 
   "children": [], 
   "end": "1630.240", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier fast niemand \u00fcber die Zukunft geredet hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.240", 
   "children": [], 
   "end": "1633.720", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linken stochern nur in den Problemen herum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.720", 
   "children": [], 
   "end": "1634.720", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es aber auch gibt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.720", 
   "children": [], 
   "end": "1636.120", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist offensichtlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.120", 
   "children": [], 
   "end": "1640.120", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war ziemlich erstaunt \u00fcber die Reden von FDP und Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1640.120", 
   "children": [], 
   "end": "1642.040", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich v\u00f6llig wegducken und sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.040", 
   "children": [], 
   "end": "1643.560", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gebe die Probleme gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.560", 
   "children": [], 
   "end": "1644.640", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gar nicht hingucken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1644.640", 
   "children": [], 
   "end": "1646.160", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situationen der Selbstst\u00e4ndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.160", 
   "children": [], 
   "end": "1646.840", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.840", 
   "children": [], 
   "end": "1648.080", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind v\u00f6llig unterschiedlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.080", 
   "children": [], 
   "end": "1649.160", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es mag Selbstst\u00e4ndige geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.160", 
   "children": [], 
   "end": "1650.120", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen es so gut geht wie Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1650.120", 
   "children": [], 
   "end": "1653.240", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber auch ganz viele Selbstst\u00e4ndige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1653.240", 
   "children": [], 
   "end": "1655.640", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am Existenzminimum knabbern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.640", 
   "children": [], 
   "end": "1657.560", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie brauchen eine Existenzsicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.560", 
   "children": [], 
   "end": "1658.840", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie brauchen soziale Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.840", 
   "children": [], 
   "end": "1660.040", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und man muss sie unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.040", 
   "children": [], 
   "end": "1661.360", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es hier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1661.360", 
   "children": [], 
   "end": "1665.320", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber reden wir \u00fcber die Zukunft! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1665.320", 
   "children": [], 
   "end": "1667.680", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schreiben das Jahr\u00a02030. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1667.680", 
   "children": [], 
   "end": "1670.760", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "100\u00a0Prozent des Stroms stammen aus erneuerbaren Energien,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1670.760", 
   "children": [], 
   "end": "1673.080", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ausstieg aus der Kohle ist geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1673.080", 
   "children": [], 
   "end": "1675.120", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es werden keine Autos mehr gebaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.120", 
   "children": [], 
   "end": "1679.720", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Motoren Benzin oder Diesel verbrennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1679.720", 
   "children": [], 
   "end": "1681.320", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um diese Ziele zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1681.320", 
   "children": [], 
   "end": "1682.320", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir Ideen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1682.320", 
   "children": [], 
   "end": "1684.160", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kreativit\u00e4t und Innovationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.160", 
   "children": [], 
   "end": "1686.960", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon allein deswegen wollen wir Gr\u00fcne mehr Selbstst\u00e4ndigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.960", 
   "children": [], 
   "end": "1690.640", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber noch einen weiteren Grund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.640", 
   "children": [], 
   "end": "1693.160", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcne wollen eine Gesellschaft und eine Arbeitswelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1693.160", 
   "children": [], 
   "end": "1696.040", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der die Menschen frei und selbstbestimmt entscheiden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.040", 
   "children": [], 
   "end": "1699.760", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen mehr Freiheit und Selbstbestimmung der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.760", 
   "children": [], 
   "end": "1701.240", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen mehr Selbstst\u00e4ndige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.240", 
   "children": [], 
   "end": "1706.120", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir mehr Freiheit wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.120", 
   "children": [], 
   "end": "1710.640", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig gibt es massive Ver\u00e4nderungen auf dem Arbeitsmarkt durch Globalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1710.640", 
   "children": [], 
   "end": "1713.120", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "demografische Entwicklung und Digitalisierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.120", 
   "children": [], 
   "end": "1716.720", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere die Digitalisierung bietet viele Chancen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.720", 
   "children": [], 
   "end": "1718.120", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie birgt aber auch viele Risiken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.120", 
   "children": [], 
   "end": "1720.120", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Arbeitspl\u00e4tze fallen weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1720.120", 
   "children": [], 
   "end": "1721.120", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es entstehen zwar neue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.120", 
   "children": [], 
   "end": "1723.080", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber vor allen Dingen die Arbeitswelt ver\u00e4ndert sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1723.080", 
   "children": [], 
   "end": "1726.680", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das schon heute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1726.680", 
   "children": [], 
   "end": "1730.800", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt viel mehr Wechsel zwischen selbstst\u00e4ndiger und abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.800", 
   "children": [], 
   "end": "1733.000", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00dcberg\u00e4nge werden flie\u00dfender. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.000", 
   "children": [], 
   "end": "1735.120", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt mehr prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1735.120", 
   "children": [], 
   "end": "1737.880", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das bedeutet h\u00e4ufig nicht mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.880", 
   "children": [], 
   "end": "1740.240", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weniger Freiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.240", 
   "children": [], 
   "end": "1743.040", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All diese Ver\u00e4nderungen schreien regelrecht danach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.040", 
   "children": [], 
   "end": "1746.920", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sozialen Sicherungssysteme neu aufzustellen und zukunftsfest zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1746.920", 
   "children": [], 
   "end": "1747.960", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es jetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1747.960", 
   "children": [], 
   "end": "1750.520", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns Gr\u00fcne hei\u00dft das: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1750.520", 
   "children": [], 
   "end": "1751.360", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.360", 
   "children": [], 
   "end": "1753.600", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine soziale Sicherung f\u00fcr alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1753.600", 
   "children": [], 
   "end": "1759.600", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil insbesondere Selbstst\u00e4ndige h\u00e4ufig durch das Netz fallen und unzureichend abgesichert sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.600", 
   "children": [], 
   "end": "1762.880", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist das Prinzip B\u00fcrgerversicherung Programm: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.880", 
   "children": [], 
   "end": "1763.880", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Gesundheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.880", 
   "children": [], 
   "end": "1765.760", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Pflege und eben auch f\u00fcr die Rente. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1765.760", 
   "children": [], 
   "end": "1769.760", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeitslosenversicherung muss zu einer Arbeitsversicherung f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.760", 
   "children": [], 
   "end": "1771.080", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.080", 
   "children": [], 
   "end": "1775.240", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine soziale Sicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.240", 
   "children": [], 
   "end": "1777.520", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die soziale Teilhabe f\u00fcr alle garantiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.520", 
   "children": [], 
   "end": "1780.680", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel den Schutz vor Altersarmut durch eine Garantierente. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.680", 
   "children": [], 
   "end": "1781.720", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch ein Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.720", 
   "children": [], 
   "end": "1785.160", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Selbstst\u00e4ndige in die gesetzliche Rentenversicherung einzahlen sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.160", 
   "children": [], 
   "end": "1787.240", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gerade f\u00fcr die Selbstst\u00e4ndigen wichtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.240", 
   "children": [], 
   "end": "1789.280", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn man Angst vor Altersarmut hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1789.280", 
   "children": [], 
   "end": "1791.320", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gr\u00fcndet man kein Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.320", 
   "children": [], 
   "end": "1793.040", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man macht sich vielleicht nicht selbstst\u00e4ndig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1793.040", 
   "children": [], 
   "end": "1795.480", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist soziale Sicherheit so wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.480", 
   "children": [], 
   "end": "1800.720", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aber auch in der Erwerbsphase die Selbstst\u00e4ndigen besser vor Armut sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1800.720", 
   "children": [], 
   "end": "1801.920", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstst\u00e4ndige sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.920", 
   "children": [], 
   "end": "1804.040", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie arm sind oder ein geringes Einkommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1804.040", 
   "children": [], 
   "end": "1805.640", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Hartz\u00a0IV angewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.640", 
   "children": [], 
   "end": "1809.080", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige nun wirklich kein passendes System. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.080", 
   "children": [], 
   "end": "1811.320", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00fcssen wir neue Wege beschreiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.320", 
   "children": [], 
   "end": "1815.560", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Alternative f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige zu Hartz\u00a0IV."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.560", 
   "children": [], 
   "end": "1816.280", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.280", 
   "children": [], 
   "end": "1820.600", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein soziales Sicherungssystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.600", 
   "children": [], 
   "end": "1822.880", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Freiheit und Selbstbestimmung erm\u00f6glicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.880", 
   "children": [], 
   "end": "1825.120", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt zu g\u00e4ngeln und zu bevormunden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.120", 
   "children": [], 
   "end": "1826.680", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von einem solchen neuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.680", 
   "children": [], 
   "end": "1827.560", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "universellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.560", 
   "children": [], 
   "end": "1835.560", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "armutsfesten und emanzipatorischen sozialen Sicherungssystem profitieren vor allem die Selbstst\u00e4ndigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1835.560", 
   "children": [], 
   "end": "1839.760", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kreativwirtschaft profitiert davon und nicht zuletzt die K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.760", 
   "children": [], 
   "end": "1842.160", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man auch in den Blick nehmen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.160", 
   "children": [], 
   "end": "1844.320", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcnen wollen eine vielf\u00e4ltige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.320", 
   "children": [], 
   "end": "1849.640", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bunte und kreative Gesellschaft mit mehr sozialer Sicherung und mehr sozialem Zusammenhalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1849.640", 
   "children": [], 
   "end": "1852.720", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit mehr Selbstbestimmung und mehr Freiheit f\u00fcr alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.720", 
   "children": [], 
   "end": "1853.520", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1853.520", 
   "children": [], 
   "end": "1854.960", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lasst uns die Zukunft gestalten!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1854.960", 
   "children": [], 
   "end": "1856.360", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.360", 
   "children": [], 
   "end": "1857.040", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.040", 
   "children": [], 
   "end": "1861.720", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion der Kollege Max Straubinger."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.720", 
   "children": [], 
   "end": "1872.000", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1872.000", 
   "children": [], 
   "end": "1875.520", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.520", 
   "children": [], 
   "end": "1878.600", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke-Fraktion besch\u00e4ftigt sich mit den Selbstst\u00e4ndigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.600", 
   "children": [], 
   "end": "1880.840", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da rauft man sich meistens die Haare, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.840", 
   "children": [], 
   "end": "1884.040", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da man in der Regel wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.040", 
   "children": [], 
   "end": "1887.680", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dabei eine G\u00e4ngelung der Selbstst\u00e4ndigen herauskommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.680", 
   "children": [], 
   "end": "1893.240", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man den Antrag liest und bis zum Ende liest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1893.240", 
   "children": [], 
   "end": "1895.920", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann verst\u00e4rkt sich dieser Eindruck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.920", 
   "children": [], 
   "end": "1898.880", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gibt es auch bei Selbstst\u00e4ndigen Probleme; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1898.880", 
   "children": [], 
   "end": "1901.080", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wollen wir nicht verschweigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.080", 
   "children": [], 
   "end": "1905.760", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gro\u00dfe Koalition geht diese Probleme jetzt an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.760", 
   "children": [], 
   "end": "1910.040", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00f6sung dieser Probleme ist bei uns bestens aufgehoben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.040", 
   "children": [], 
   "end": "1914.920", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt derzeit Probleme bei der Altersversorgung von Selbstst\u00e4ndigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1914.920", 
   "children": [], 
   "end": "1916.480", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.480", 
   "children": [], 
   "end": "1923.720", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Selbstst\u00e4ndige einen eigenst\u00e4ndigen Beitrag f\u00fcr ihre Vorsorge leisten m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.720", 
   "children": [], 
   "end": "1925.240", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das steht au\u00dfer Zweifel; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1925.240", 
   "children": [], 
   "end": "1926.400", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.400", 
   "children": [], 
   "end": "1933.240", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Selbstst\u00e4ndige unter Umst\u00e4nden im Alter auf die Solidargemeinschaft verlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.240", 
   "children": [], 
   "end": "1939.000", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb soll jeder eine Vorsorgeverpflichtung eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.000", 
   "children": [], 
   "end": "1942.360", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Vorsorgeverpflichtung muss so ausgestaltet sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.360", 
   "children": [], 
   "end": "1947.480", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie auf der einen Seite f\u00fcr den Selbstst\u00e4ndigen finanziell tragbar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.480", 
   "children": [], 
   "end": "1950.120", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der anderen Seite sicherstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.120", 
   "children": [], 
   "end": "1952.000", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Alter \u00fcber ein Einkommen zu verf\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.000", 
   "children": [], 
   "end": "1954.240", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u00fcber dem Grundsicherungsniveau liegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1954.240", 
   "children": [], 
   "end": "1955.120", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.120", 
   "children": [], 
   "end": "1957.640", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Birkwald, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.640", 
   "children": [], 
   "end": "1959.600", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir uns im Prinzip einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.600", 
   "children": [], 
   "end": "1962.960", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur \u00fcber den Weg k\u00f6nnen wir nicht einig werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.960", 
   "children": [], 
   "end": "1967.800", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir propagieren die Freiheit der Selbstst\u00e4ndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.800", 
   "children": [], 
   "end": "1971.520", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hingegen wollen diese Freiheit einschr\u00e4nken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.520", 
   "children": [], 
   "end": "1974.560", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem Sie sie verpflichten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.560", 
   "children": [], 
   "end": "1978.120", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur in die gesetzliche Rentenversicherung einzuzahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.120", 
   "children": [], 
   "end": "1980.840", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch verhindern Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1980.840", 
   "children": [], 
   "end": "1983.120", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alternative Wege beschritten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1983.120", 
   "children": [], 
   "end": "1983.400", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1983.400", 
   "children": [], 
   "end": "1983.920", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1983.920", 
   "children": [], 
   "end": "1985.600", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der gro\u00dfe Unterschied. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.600", 
   "children": [], 
   "end": "1988.840", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Anlagen nat\u00fcrlich m\u00fcndelsicher sein m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.840", 
   "children": [], 
   "end": "1991.960", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht pf\u00e4ndbar sein d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.960", 
   "children": [], 
   "end": "1997.800", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich f\u00fcr eine dauerhafte Rentenleistung zur Verf\u00fcgung stehen m\u00fcssen und dergleichen mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.800", 
   "children": [], 
   "end": "1999.560", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht au\u00dfer Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1999.560", 
   "children": [], 
   "end": "2000.640", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zweite Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.640", 
   "children": [], 
   "end": "2002.320", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das aufgelistet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2002.320", 
   "children": [], 
   "end": "2006.200", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Beitrag zur Krankenversicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.200", 
   "children": [], 
   "end": "2012.240", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entgegen dem Antrag der Linken besteht schon heute die Verpflichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.240", 
   "children": [], 
   "end": "2014.760", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Krankenversicherung abzuschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2014.760", 
   "children": [], 
   "end": "2018.240", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag wird zum Ausdruck gebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2018.240", 
   "children": [], 
   "end": "2021.320", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Verpflichtung g\u00e4be es noch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.320", 
   "children": [], 
   "end": "2023.200", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt die Verpflichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.200", 
   "children": [], 
   "end": "2026.080", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Krankenversicherung abzuschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2026.080", 
   "children": [], 
   "end": "2027.400", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich stellt sich die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.400", 
   "children": [], 
   "end": "2031.120", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf welcher Grundlage man das macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.120", 
   "children": [], 
   "end": "2035.200", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sehen Sie nat\u00fcrlich nur die gesetzliche Krankenversicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.200", 
   "children": [], 
   "end": "2039.200", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen auch hier wieder f\u00fcr ein pluralistisches System und wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.200", 
   "children": [], 
   "end": "2043.600", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch eine private Krankenversicherung die Grundlage sein kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2043.600", 
   "children": [], 
   "end": "2045.600", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist nat\u00fcrlich mitentscheidend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.600", 
   "children": [], 
   "end": "2049.640", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie hoch der Beitrag ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.640", 
   "children": [], 
   "end": "2052.160", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den der Einzelne zu zahlen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.160", 
   "children": [], 
   "end": "2053.400", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.400", 
   "children": [], 
   "end": "2055.080", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu muss ich feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.080", 
   "children": [], 
   "end": "2061.720", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Beitrag auf Basis eines Satzes von 450\u00a0Euro zu kreieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.720", 
   "children": [], 
   "end": "2064.520", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann wirklich nicht die Grundlage sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.520", 
   "children": [], 
   "end": "2072.520", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dann w\u00fcrde die gesamte Solidargemeinschaft eine billige Krankenversicherung f\u00fcr einen Selbstst\u00e4ndigen mitfinanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.520", 
   "children": [], 
   "end": "2074.680", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann doch wirklich nicht in Ihrem Sinne sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2074.680", 
   "children": [], 
   "end": "2076.040", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Straubinger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.040", 
   "children": [], 
   "end": "2077.040", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.040", 
   "children": [], 
   "end": "2078.640", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie nicht zu unterbrechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.640", 
   "children": [], 
   "end": "2080.280", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie atmen nur sehr wenig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.280", 
   "children": [], 
   "end": "2084.120", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie eine Zwischenfrage aus der Fraktion der Linken?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.120", 
   "children": [], 
   "end": "2084.280", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehrere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.280", 
   "children": [], 
   "end": "2085.400", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2085.400", 
   "children": [], 
   "end": "2086.200", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es sein muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.400", 
   "children": [], 
   "end": "2089.200", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.200", 
   "children": [], 
   "end": "2090.680", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Straubinger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.680", 
   "children": [], 
   "end": "2091.880", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank erst einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.880", 
   "children": [], 
   "end": "2094.360", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Zwischenfrage zugelassen haben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.360", 
   "children": [], 
   "end": "2102.000", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade auf die gesetzliche Rentenversicherung verwiesen und in diesem Zusammenhang mit Blick auf eine Pflichtversicherung von einer \u201eG\u00e4ngelung\u201c gesprochen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.000", 
   "children": [], 
   "end": "2102.320", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.320", 
   "children": [], 
   "end": "2102.560", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.560", 
   "children": [], 
   "end": "2103.960", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre originalen Worte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.960", 
   "children": [], 
   "end": "2106.000", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie daher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2106.000", 
   "children": [], 
   "end": "2117.360", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcrden Sie im Hinblick auf die gesetzliche Rentenversicherung die Pflichtversicherung f\u00fcr Hebammen und die Pflichtversicherung f\u00fcr selbstst\u00e4ndige Lehrer ohne Mitarbeiter als eine G\u00e4ngelung ansehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.360", 
   "children": [], 
   "end": "2120.040", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder sind Sie vielleicht wie ich der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.040", 
   "children": [], 
   "end": "2123.200", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dahinter eine weise gesetzgeberische Absicht steht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.200", 
   "children": [], 
   "end": "2126.720", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe nur als G\u00e4ngelung betrachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.720", 
   "children": [], 
   "end": "2129.400", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man keine Wahlfreiheit hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.400", 
   "children": [], 
   "end": "2130.520", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2130.520", 
   "children": [], 
   "end": "2131.080", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich ein Mensch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.080", 
   "children": [], 
   "end": "2133.320", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich selbstst\u00e4ndig macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.320", 
   "children": [], 
   "end": "2135.640", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch \u00fcberlegen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2135.640", 
   "children": [], 
   "end": "2141.400", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welcher Form er seine Altersversorgung gestaltet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.400", 
   "children": [], 
   "end": "2143.080", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2143.080", 
   "children": [], 
   "end": "2144.040", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.040", 
   "children": [], 
   "end": "2146.080", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie laut Ihrem Antrag wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2146.080", 
   "children": [], 
   "end": "2150.320", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur die gesetzliche Rentenversicherung w\u00e4hlen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.320", 
   "children": [], 
   "end": "2151.760", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt auch Alternativen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2151.760", 
   "children": [], 
   "end": "2154.680", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese Alternativen sollte man zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.680", 
   "children": [], 
   "end": "2157.160", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe in meinen Ausf\u00fchrungen dargelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.160", 
   "children": [], 
   "end": "2160.960", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie eine dauerhafte Alterssicherung darstellen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2160.960", 
   "children": [], 
   "end": "2162.640", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie m\u00fcndelsicher sein m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2162.640", 
   "children": [], 
   "end": "2166.640", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen nicht pf\u00e4ndbar sein d\u00fcrfen und dergleichen mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.640", 
   "children": [], 
   "end": "2167.320", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles habe ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.320", 
   "children": [], 
   "end": "2167.640", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.640", 
   "children": [], 
   "end": "2168.400", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dargelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2168.400", 
   "children": [], 
   "end": "2170.600", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es auch keinen Unterschied zwischen uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.600", 
   "children": [], 
   "end": "2171.200", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.200", 
   "children": [], 
   "end": "2174.640", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sind wir relativ nah beieinander. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.640", 
   "children": [], 
   "end": "2176.920", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterscheiden uns nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.920", 
   "children": [], 
   "end": "2181.240", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was den Weg der Absicherung betrifft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.240", 
   "children": [], 
   "end": "2181.640", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.640", 
   "children": [], 
   "end": "2187.440", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine private Absicherung w\u00e4re auch zum Vorteil der kommenden Generation; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.440", 
   "children": [], 
   "end": "2192.480", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn bei einer privaten Absicherung spart man jetzt an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.480", 
   "children": [], 
   "end": "2195.920", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man die Menschen in ein reines Umlagesystem hineinzwingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.920", 
   "children": [], 
   "end": "2197.480", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedeutet dies, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.480", 
   "children": [], 
   "end": "2199.560", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Versprechungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.560", 
   "children": [], 
   "end": "2201.640", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Rente zu bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2201.640", 
   "children": [], 
   "end": "2207.880", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Zukunft verlagert werden und dies dann die zuk\u00fcnftige Generation zu leisten hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.880", 
   "children": [], 
   "end": "2210.000", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sollte man Wahlfreiheit gew\u00e4hren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2210.000", 
   "children": [], 
   "end": "2218.280", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dies dementsprechend gestalten zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2218.280", 
   "children": [], 
   "end": "2223.080", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es g\u00e4be sehr vieles zu Ihrem Antrag anzumerken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.080", 
   "children": [], 
   "end": "2229.840", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider Gottes komme ich wegen meiner Redezeit nicht mehr dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2229.840", 
   "children": [], 
   "end": "2231.320", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es sei mir erlaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.320", 
   "children": [], 
   "end": "2233.720", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Punkt\u00a010 aufzugreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.720", 
   "children": [], 
   "end": "2234.520", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.520", 
   "children": [], 
   "end": "2238.640", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er das Selbstverst\u00e4ndnis der Linken und die Art und Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2238.640", 
   "children": [], 
   "end": "2240.560", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie zur Selbstst\u00e4ndigkeit stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2240.560", 
   "children": [], 
   "end": "2241.160", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutlich macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.160", 
   "children": [], 
   "end": "2244.320", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da steht n\u00e4mlich der gro\u00dfartige und glorreiche Vorschlag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.320", 
   "children": [], 
   "end": "2248.280", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere mit der Erlaubnis des Pr\u00e4sidenten\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2248.280", 
   "children": [], 
   "end": "2251.640", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMitbestimmung und Verbandsklagerecht\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.640", 
   "children": [], 
   "end": "2251.960", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen also\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.960", 
   "children": [], 
   "end": "2252.880", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohlgemerkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.880", 
   "children": [], 
   "end": "2253.800", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2253.800", 
   "children": [], 
   "end": "2254.800", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Mitbestimmungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2254.800", 
   "children": [], 
   "end": "2257.440", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verbandsklagerecht kreieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2257.440", 
   "children": [], 
   "end": "2259.000", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hei\u00dft es:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2259.000", 
   "children": [], 
   "end": "2262.640", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung legt eine Analyse vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.640", 
   "children": [], 
   "end": "2272.880", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Selbstorganisation von Selbstst\u00e4ndigen zu f\u00f6rdern ist und M\u00f6glichkeiten der Mitbestimmung in Betrieben geschaffen werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.880", 
   "children": [], 
   "end": "2273.600", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Usw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2273.600", 
   "children": [], 
   "end": "2274.840", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "usw."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.840", 
   "children": [], 
   "end": "2276.040", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.040", 
   "children": [], 
   "end": "2277.080", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.080", 
   "children": [], 
   "end": "2280.160", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gr\u00f6\u00dfte Mitbestimmung bei Solo-Selbstst\u00e4ndigen haben sie selbst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2280.160", 
   "children": [], 
   "end": "2281.120", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2281.120", 
   "children": [], 
   "end": "2281.920", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Zwiegespr\u00e4che, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2281.920", 
   "children": [], 
   "end": "2282.880", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.880", 
   "children": [], 
   "end": "2284.640", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihren Beitrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.640", 
   "children": [], 
   "end": "2285.880", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Straubinger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2285.880", 
   "children": [], 
   "end": "2287.120", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind jetzt am Ende Ihrer Rede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2287.120", 
   "children": [], 
   "end": "2287.640", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2287.640", 
   "children": [], 
   "end": "2289.960", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Mitbestimmungsklausel kann man nicht mehr erweitern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2289.960", 
   "children": [], 
   "end": "2290.520", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Straubinger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2290.520", 
   "children": [], 
   "end": "2294.480", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich werde Ihnen wirklich gleich das Mikrofon abschalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2294.480", 
   "children": [], 
   "end": "2295.320", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2295.320", 
   "children": [], 
   "end": "2296.160", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2296.160", 
   "children": [], 
   "end": "2300.160", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die Fraktion der SPD die Kollegin Ulla Schmidt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.160", 
   "children": [], 
   "end": "2303.720", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2303.720", 
   "children": [], 
   "end": "2305.880", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2305.880", 
   "children": [], 
   "end": "2307.920", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.920", 
   "children": [], 
   "end": "2309.920", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.920", 
   "children": [], 
   "end": "2311.400", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege M\u00fcller! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2311.400", 
   "children": [], 
   "end": "2312.880", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht ja gar nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.880", 
   "children": [], 
   "end": "2316.320", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Selbstst\u00e4ndigen oder Solo-Selbstst\u00e4ndigen \u00fcber einen Kamm zu scheren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2316.320", 
   "children": [], 
   "end": "2318.320", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch Sie k\u00f6nnen doch nicht leugnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2318.320", 
   "children": [], 
   "end": "2323.360", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine ganze Reihe von massiven Problemen gerade in diesem Bereich haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.360", 
   "children": [], 
   "end": "2325.520", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man besonders deutlich sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2325.520", 
   "children": [], 
   "end": "2327.440", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich einmal die Kultur- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.440", 
   "children": [], 
   "end": "2329.360", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kreativwirtschaft anschaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.360", 
   "children": [], 
   "end": "2331.680", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es ja nicht nur um diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2331.680", 
   "children": [], 
   "end": "2334.040", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die immer in der ersten Reihe und im Rampenlicht stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.040", 
   "children": [], 
   "end": "2335.640", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch um alle diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.640", 
   "children": [], 
   "end": "2337.840", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im hinteren Bereich daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2337.840", 
   "children": [], 
   "end": "2341.080", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Produktionen und vieles andere mehr stattfinden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.080", 
   "children": [], 
   "end": "2343.440", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht um die Glitzerwelt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2343.440", 
   "children": [], 
   "end": "2353.960", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn diese hat in der Regel mit der sozialen Realit\u00e4t vieler Kulturschaffenden \u00fcberhaupt gar nichts zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.960", 
   "children": [], 
   "end": "2360.040", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb hat dieses Thema auch immer wieder das Parlament besch\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.040", 
   "children": [], 
   "end": "2363.200", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere noch einmal daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.200", 
   "children": [], 
   "end": "2376.600", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die von dem k\u00fcrzlich verstorbenen sozialdemokratischen Bundesarbeitsminister Herbert Ehrenberg eingef\u00fchrte K\u00fcnstlersozialversicherung ein Meilenstein war\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.600", 
   "children": [], 
   "end": "2377.760", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen wir alle\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.760", 
   "children": [], 
   "end": "2387.120", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mit der Absicherung im Krankheitsfall und der Alterssicherung \u00fcberhaupt auf den Weg zu kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2387.120", 
   "children": [], 
   "end": "2387.760", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2387.760", 
   "children": [], 
   "end": "2391.760", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Koalitionsvertrag festgehalten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2391.760", 
   "children": [], 
   "end": "2400.520", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns f\u00fcr den Erhalt der K\u00fcnstlersozialversicherung einsetzen und pr\u00fcfen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2400.520", 
   "children": [], 
   "end": "2405.200", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwieweit sich die Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse ver\u00e4ndert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.200", 
   "children": [], 
   "end": "2415.320", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit k\u00f6nnen wir den neuen Herausforderungen in diesem Bereich gerecht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.320", 
   "children": [], 
   "end": "2416.040", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.040", 
   "children": [], 
   "end": "2422.200", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine ganz wichtige sozialpolitische Entscheidung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2422.200", 
   "children": [], 
   "end": "2424.280", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es au\u00dferdem gut und sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.280", 
   "children": [], 
   "end": "2428.760", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die in der letzten Woche noch gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung beschlossen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2428.760", 
   "children": [], 
   "end": "2432.760", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Gesetzentwurf einzubringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2432.760", 
   "children": [], 
   "end": "2439.880", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der eine bestehende Sonderregelung in der Arbeitslosenversicherung f\u00fcr die kurzfristig Besch\u00e4ftigten erst einmal verl\u00e4ngert hat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.880", 
   "children": [], 
   "end": "2445.400", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ansonsten w\u00e4re diese Regelung am 31.\u00a0Juli ausgelaufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2445.400", 
   "children": [], 
   "end": "2450.960", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit haben wir erst einmal die Mindeststandardsicherung weiter geregelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2450.960", 
   "children": [], 
   "end": "2452.280", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage aber auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.280", 
   "children": [], 
   "end": "2458.120", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist kein Ja bis zum Jahr\u00a02021. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2458.120", 
   "children": [], 
   "end": "2460.520", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind absolut gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2460.520", 
   "children": [], 
   "end": "2465.960", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns sehr schnell und sehr intensiv mit dieser Regelung auseinanderzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2465.960", 
   "children": [], 
   "end": "2469.480", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute sprechen alle Daten und Zahlen daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.480", 
   "children": [], 
   "end": "2470.360", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.360", 
   "children": [], 
   "end": "2472.320", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir dort geregelt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.320", 
   "children": [], 
   "end": "2474.920", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht so ganz funktionieren kann; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.920", 
   "children": [], 
   "end": "2484.840", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sonst h\u00e4tten im Zeitraum von 2015 bis 2016 nicht nur 239\u00a0Antr\u00e4ge auf Arbeitslosengeld bewilligt werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2484.840", 
   "children": [], 
   "end": "2487.520", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man ganz klar feststellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.520", 
   "children": [], 
   "end": "2488.840", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.840", 
   "children": [], 
   "end": "2499.360", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach der man heute in einem Engagement nicht l\u00e4nger als 10\u00a0Wochen befristet besch\u00e4ftigt sein darf bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.360", 
   "children": [], 
   "end": "2508.520", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Westen nicht mehr als 3\u00a0045\u00a0Euro oder im Osten nicht mehr als 2\u00a0695\u00a0Euro verdienen darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.520", 
   "children": [], 
   "end": "2509.560", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Anspr\u00fcche geltend zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.560", 
   "children": [], 
   "end": "2511.120", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat mit der Realit\u00e4t nichts mehr zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2511.120", 
   "children": [], 
   "end": "2512.600", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns dem zuwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.600", 
   "children": [], 
   "end": "2514.920", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was heute Realit\u00e4t ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.920", 
   "children": [], 
   "end": "2517.240", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man auch den Daten und Unterlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.240", 
   "children": [], 
   "end": "2519.480", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns die Berufsverb\u00e4nde gegeben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.480", 
   "children": [], 
   "end": "2520.320", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.320", 
   "children": [], 
   "end": "2520.800", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.800", 
   "children": [], 
   "end": "2522.440", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das befristete Engagement, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.440", 
   "children": [], 
   "end": "2524.960", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die Vertr\u00e4ge kurzfristig Besch\u00e4ftigter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.960", 
   "children": [], 
   "end": "2532.400", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute in der Regel zwischen zwei Wochen und drei Monaten dauert und dass die Verdienstgrenze oft \u00fcberschritten wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2532.400", 
   "children": [], 
   "end": "2535.440", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danach aber eine l\u00e4ngere Zeit folgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.440", 
   "children": [], 
   "end": "2542.400", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der man kein Einkommen hat und auf die Arbeitslosenversicherung angewiesen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.400", 
   "children": [], 
   "end": "2545.760", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns mit diesen Fragen auseinandersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2545.760", 
   "children": [], 
   "end": "2547.760", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen \u00c4nderungen beschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.760", 
   "children": [], 
   "end": "2548.720", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.720", 
   "children": [], 
   "end": "2549.800", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.800", 
   "children": [], 
   "end": "2551.680", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der sie kurzfristig besch\u00e4ftigt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.680", 
   "children": [], 
   "end": "2554.480", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oft hohe Betr\u00e4ge in die Arbeitslosenversicherung einzahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.480", 
   "children": [], 
   "end": "2559.720", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch einen Rechtsanspruch auf Leistungen aus der Arbeitslosenversicherung erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2559.720", 
   "children": [], 
   "end": "2563.120", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich dabei auf die Zusammenarbeit in der Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.120", 
   "children": [], 
   "end": "2563.680", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.680", 
   "children": [], 
   "end": "2565.280", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir kommen zu einem guten Ergebnis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.280", 
   "children": [], 
   "end": "2566.320", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2566.320", 
   "children": [], 
   "end": "2567.160", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2567.160", 
   "children": [], 
   "end": "2568.840", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Schmidt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.840", 
   "children": [], 
   "end": "2574.200", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als letztem Redner zu diesem Tagesordnungspunkt erteile ich dem Kollegen Frank Heinrich f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.200", 
   "children": [], 
   "end": "2579.280", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.280", 
   "children": [], 
   "end": "2583.760", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.760", 
   "children": [], 
   "end": "2585.560", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als letzter Redner hat man manchmal die Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2585.560", 
   "children": [], 
   "end": "2587.720", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu reagieren und zusammenzufassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2587.720", 
   "children": [], 
   "end": "2589.440", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was debattiert wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.440", 
   "children": [], 
   "end": "2593.200", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die soziale Lage und Absicherung von sogenannten Solo-Selbstst\u00e4ndigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2593.200", 
   "children": [], 
   "end": "2594.520", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ja nirgendwo im Gesetz definiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2594.520", 
   "children": [], 
   "end": "2595.800", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Solo-Selbstst\u00e4ndige sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2595.800", 
   "children": [], 
   "end": "2600.400", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist f\u00fcr uns als CDU/CSU-Fraktion seit l\u00e4ngerer Zeit tats\u00e4chlich ein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2600.400", 
   "children": [], 
   "end": "2602.920", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn der eine oder andere in seiner Rede gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2602.920", 
   "children": [], 
   "end": "2604.520", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nicht so sei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2604.520", 
   "children": [], 
   "end": "2605.480", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese mutigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2605.480", 
   "children": [], 
   "end": "2605.920", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innovativen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2605.920", 
   "children": [], 
   "end": "2608.000", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "risikofreudigen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2608.000", 
   "children": [], 
   "end": "2609.640", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Unternehmen gr\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2609.640", 
   "children": [], 
   "end": "2611.880", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind f\u00fcr uns eine relativ wichtige Gruppe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2611.880", 
   "children": [], 
   "end": "2613.320", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Strengmann-Kuhn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2613.320", 
   "children": [], 
   "end": "2617.680", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihrer letzten Rede zu diesem Thema im letzten Jahr gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.680", 
   "children": [], 
   "end": "2618.880", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcnschen uns mehr davon.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2618.880", 
   "children": [], 
   "end": "2619.120", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2619.120", 
   "children": [], 
   "end": "2620.360", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geht uns ganz genauso."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.360", 
   "children": [], 
   "end": "2621.640", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unstrittig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2621.640", 
   "children": [], 
   "end": "2623.640", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei Selbstst\u00e4ndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.640", 
   "children": [], 
   "end": "2627.680", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nirgendwo anders obligatorisch abgesichert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2627.680", 
   "children": [], 
   "end": "2629.080", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handlungsbedarf besteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.080", 
   "children": [], 
   "end": "2630.960", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir auch in den Debatten gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2630.960", 
   "children": [], 
   "end": "2633.640", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon im Regierungsprogramm von vor vier Jahren verankert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2633.640", 
   "children": [], 
   "end": "2634.120", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kapschack, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.120", 
   "children": [], 
   "end": "2636.040", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben uns aus anderen Gr\u00fcnden nicht geeinigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2636.040", 
   "children": [], 
   "end": "2639.000", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie vorhin gesagt haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.000", 
   "children": [], 
   "end": "2641.400", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in Parteitagsbeschl\u00fcssen best\u00e4tigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2641.400", 
   "children": [], 
   "end": "2642.200", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Volks- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2642.200", 
   "children": [], 
   "end": "2646.560", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Mittelstandspartei wollen wir jetzt zusammen mit der SPD dieses Thema angehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2646.560", 
   "children": [], 
   "end": "2648.160", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei der Vorredner haben bereits erw\u00e4hnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.160", 
   "children": [], 
   "end": "2650.400", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das in unserem Programm steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2650.400", 
   "children": [], 
   "end": "2653.160", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns im Koalitionsvertrag verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2653.160", 
   "children": [], 
   "end": "2655.760", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den sozialen Schutz von Selbstst\u00e4ndigen zu verbessern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2655.760", 
   "children": [], 
   "end": "2663.120", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir eine gr\u00fcnderfreundlich ausgestaltete Altersvorsorgepflicht f\u00fcr alle Selbstst\u00e4ndigen einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.120", 
   "children": [], 
   "end": "2666.480", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht bereits anderweitig abgesichert sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.480", 
   "children": [], 
   "end": "2669.640", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nat\u00fcrlich immer die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2669.640", 
   "children": [], 
   "end": "2671.840", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer diese Solo-Selbstst\u00e4ndigen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2671.840", 
   "children": [], 
   "end": "2673.280", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt sehr unterschiedliche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.280", 
   "children": [], 
   "end": "2673.480", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gruppe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.480", 
   "children": [], 
   "end": "2674.560", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie beschrieben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.560", 
   "children": [], 
   "end": "2675.920", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist hier vertreten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.920", 
   "children": [], 
   "end": "2679.720", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt allerdings auch ganz andere Gruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2679.720", 
   "children": [], 
   "end": "2683.560", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also einen gro\u00dfen Variantenreichtum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.560", 
   "children": [], 
   "end": "2686.960", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich selbst war sieben Monate lang mit einer Ich-AG selbstst\u00e4ndig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2686.960", 
   "children": [], 
   "end": "2689.400", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch in meiner Familie gab es sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2689.400", 
   "children": [], 
   "end": "2694.480", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten Tagen habe ich mit verschiedenen Leuten gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.480", 
   "children": [], 
   "end": "2696.560", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Situationen kaum miteinander vergleichbar waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.560", 
   "children": [], 
   "end": "2701.240", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier also um ein differenziertes Reagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.240", 
   "children": [], 
   "end": "2702.680", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keines gleicht dem anderen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2702.680", 
   "children": [], 
   "end": "2706.000", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem kann sich die finanzielle Lage sehr schnell \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2706.000", 
   "children": [], 
   "end": "2711.240", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Selbstst\u00e4ndige k\u00f6nnen f\u00fcr eine bestimmte Zeit auch einen Mitarbeiter besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2711.240", 
   "children": [], 
   "end": "2712.480", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss geregelt sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.480", 
   "children": [], 
   "end": "2714.120", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.120", 
   "children": [], 
   "end": "2716.760", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegin Schimke ist darauf eingegangen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2716.760", 
   "children": [], 
   "end": "2719.440", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr differenziert und sehr komplex. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2719.440", 
   "children": [], 
   "end": "2720.320", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2720.320", 
   "children": [], 
   "end": "2722.160", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Linken hier vorgeschlagen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.160", 
   "children": [], 
   "end": "2723.520", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind uns zu einfach."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.520", 
   "children": [], 
   "end": "2725.440", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausgangspunkt der Regelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2725.440", 
   "children": [], 
   "end": "2726.800", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir jetzt in Betracht ziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.800", 
   "children": [], 
   "end": "2727.720", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Koalitionsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2727.720", 
   "children": [], 
   "end": "2729.560", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin gehen wir auch schon auf das ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2729.560", 
   "children": [], 
   "end": "2731.360", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie angesprochen haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.360", 
   "children": [], 
   "end": "2733.120", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nnen Sie dort nachlesen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.120", 
   "children": [], 
   "end": "2734.080", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2734.080", 
   "children": [], 
   "end": "2736.400", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Mindestkrankenversicherungsbeitr\u00e4ge reduziert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2736.400", 
   "children": [], 
   "end": "2740.200", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sind wir sehr dankbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2740.200", 
   "children": [], 
   "end": "2742.640", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grundgedanke hinter dem Ganzen ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2742.640", 
   "children": [], 
   "end": "2746.520", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entweder geht der Selbstst\u00e4ndige in die gesetzliche Rentenversicherung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2746.520", 
   "children": [], 
   "end": "2748.120", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen ja keine andere Option zulassen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2748.120", 
   "children": [], 
   "end": "2753.080", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder er weist zur Befreiung von dieser Verpflichtung nach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2753.080", 
   "children": [], 
   "end": "2756.360", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er im Rahmen der Altersvorsorge so viel angespart hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2756.360", 
   "children": [], 
   "end": "2757.920", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er kann das auch auf andere Weise sichern\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2757.920", 
   "children": [], 
   "end": "2758.560", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass garantiert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.560", 
   "children": [], 
   "end": "2762.400", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er sp\u00e4ter mehr als das Grundsicherungsniveau erreichen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2762.400", 
   "children": [], 
   "end": "2767.320", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist uns die Wahlfreiheit wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2767.320", 
   "children": [], 
   "end": "2768.760", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sie in den Mittelpunkt gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2768.760", 
   "children": [], 
   "end": "2770.320", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr uns ist sie wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2770.320", 
   "children": [], 
   "end": "2772.160", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss geht es um Subsidiarit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2772.160", 
   "children": [], 
   "end": "2773.920", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigenverantwortung und die Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2773.920", 
   "children": [], 
   "end": "2774.960", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hlen zu d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2774.960", 
   "children": [], 
   "end": "2775.960", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Gedanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2775.960", 
   "children": [], 
   "end": "2777.560", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr diese Wahlfreiheit sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2777.560", 
   "children": [], 
   "end": "2778.320", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier gibt es ein paar Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2778.320", 
   "children": [], 
   "end": "2780.840", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen wirklich noch Kl\u00e4rungsbedarf besteht und die wir beantworten m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2780.840", 
   "children": [], 
   "end": "2783.640", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke an die notwendige H\u00f6he, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2783.640", 
   "children": [], 
   "end": "2786.840", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mittel zur Erf\u00fcllung der Absicherungspflicht und die Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2786.840", 
   "children": [], 
   "end": "2789.960", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die m\u00f6glicherweise begrenzt sein m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2789.960", 
   "children": [], 
   "end": "2791.440", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang bin ich froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2791.440", 
   "children": [], 
   "end": "2792.680", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hinsichtlich der Krankenversicherung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2792.680", 
   "children": [], 
   "end": "2793.840", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe das gerade erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.840", 
   "children": [], 
   "end": "2795.200", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einiges schon gekl\u00e4rt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2795.200", 
   "children": [], 
   "end": "2796.560", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.560", 
   "children": [], 
   "end": "2797.600", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2797.600", 
   "children": [], 
   "end": "2802.760", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die berechtigt sind und die man tats\u00e4chlich beantworten muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2802.760", 
   "children": [], 
   "end": "2803.640", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2803.640", 
   "children": [], 
   "end": "2806.160", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie im Koalitionsvertrag versprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2806.160", 
   "children": [], 
   "end": "2808.600", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gesetzgebungsverfahren beantworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2808.600", 
   "children": [], 
   "end": "2809.960", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Strengmann-Kuhn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2809.960", 
   "children": [], 
   "end": "2812.120", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00fcmmern uns an dieser Stelle um die Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2812.120", 
   "children": [], 
   "end": "2813.600", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen allerdings darauf achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2813.600", 
   "children": [], 
   "end": "2817.000", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Selbstst\u00e4ndigen durch die Beitragslast nicht \u00fcberfordert werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2817.000", 
   "children": [], 
   "end": "2819.040", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz besonders in den ersten Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2819.040", 
   "children": [], 
   "end": "2826.440", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Leistungsf\u00e4higkeit der Selbstst\u00e4ndigen im Hinblick auf ihre soziale Absicherung muss insgesamt ber\u00fccksichtigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2826.440", 
   "children": [], 
   "end": "2827.040", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soll hei\u00dfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2827.040", 
   "children": [], 
   "end": "2828.080", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2828.080", 
   "children": [], 
   "end": "2830.400", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "freuen uns \u00fcber die ver\u00e4nderten Bedingungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.400", 
   "children": [], 
   "end": "2830.880", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.880", 
   "children": [], 
   "end": "2832.200", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit Ihnen als Koalitionspartner"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2832.200", 
   "children": [], 
   "end": "2833.920", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt eine Schnittmenge gefunden haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2833.920", 
   "children": [], 
   "end": "2835.200", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und machen uns nun an die Arbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2835.200", 
   "children": [], 
   "end": "2836.360", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen Sie freundlicherweise zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2836.360", 
   "children": [], 
   "end": "2836.600", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2836.600", 
   "children": [], 
   "end": "2837.240", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Satz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2837.240", 
   "children": [], 
   "end": "2838.200", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versprochen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.200", 
   "children": [], 
   "end": "2838.440", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.440", 
   "children": [], 
   "end": "2841.040", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich das n\u00e4chste Mal zu diesem Thema reden darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2841.040", 
   "children": [], 
   "end": "2841.280", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hoffe ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2841.280", 
   "children": [], 
   "end": "2844.000", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Rede mit dem Satz beginnen zu k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2844.000", 
   "children": [], 
   "end": "2844.600", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was lange w\u00e4hrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2844.600", 
   "children": [], 
   "end": "2845.440", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird endlich gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2845.440", 
   "children": [], 
   "end": "2846.280", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2846.280", 
   "children": [], 
   "end": "2847.000", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2847.000", 
   "children": [], 
   "end": "2849.600", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Heinrich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2849.600", 
   "children": [], 
   "end": "2852.600", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit den letzten Worten von Ihnen schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2852.600", 
   "children": [], 
   "end": "2859.960", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/1034 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2859.960", 
   "children": [], 
   "end": "2861.760", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2861.760", 
   "children": [], 
   "end": "2862.560", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stelle fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.560", 
   "children": [], 
   "end": "2863.240", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2863.240", 
   "children": [], 
   "end": "2864.720", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.720", 
   "children": [], 
   "end": "2866.000", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tagesordnungspunkt\u00a017 auf:"
   ]
  }
 ]
}