{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.160", 
   "children": [], 
   "end": "7.960", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.960", 
   "children": [], 
   "end": "10.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Dr.\u00a0Fechner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.960", 
   "children": [], 
   "end": "12.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen einen Fehler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.360", 
   "children": [], 
   "end": "12.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.880", 
   "children": [], 
   "end": "16.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der BGH soll Zeit f\u00fcr grunds\u00e4tzliche Rechtsfragen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.560", 
   "children": [], 
   "end": "18.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ob eine Rechtsfrage grunds\u00e4tzlich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.440", 
   "children": [], 
   "end": "19.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat nichts damit zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.520", 
   "children": [], 
   "end": "22.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Streitwert \u00fcber oder unter 20\u00a0000\u00a0Euro liegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.600", 
   "children": [], 
   "end": "26.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber diskutieren wir gerade im Zusammenhang mit der Musterfeststellungsklage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.200", 
   "children": [], 
   "end": "28.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist dieses Kriterium gaga."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.760", 
   "children": [], 
   "end": "30.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Dr.\u00a0Ullrich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.440", 
   "children": [], 
   "end": "30.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.760", 
   "children": [], 
   "end": "32.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann Sie das letzte Mal vor Gericht waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.400", 
   "children": [], 
   "end": "35.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Ihrer Argumentation habe ich mich irgendwann gefragt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.040", 
   "children": [], 
   "end": "37.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum haben wir \u00fcberhaupt eine zweite und dritte Instanz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.120", 
   "children": [], 
   "end": "39.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn alles so prima l\u00e4uft? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.640", 
   "children": [], 
   "end": "40.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am liebsten w\u00e4re Ihnen gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.480", 
   "children": [], 
   "end": "44.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten diesen Gesetzentwurf hier und heute ohne Aussprache durchhauen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.640", 
   "children": [], 
   "end": "46.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In ihm steht ja auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.400", 
   "children": [], 
   "end": "48.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine Alternative dazu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.960", 
   "children": [], 
   "end": "51.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen ein paar Anregungen geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.640", 
   "children": [], 
   "end": "54.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches die Alternativen sein k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.920", 
   "children": [], 
   "end": "60.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnten nach den vielen Jahren endlich die lange geforderte Untersuchung in Auftrag geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.240", 
   "children": [], 
   "end": "66.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum sich die Zahlen bei den Eingangsinstanzen in der Zivilgerichtsbarkeit so sehr in den Keller bewegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.440", 
   "children": [], 
   "end": "71.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die Leute der Justiz offenkundig kein Vertrauen mehr schenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.160", 
   "children": [], 
   "end": "73.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnten sich auch mit Vorschl\u00e4gen dar\u00fcber auseinandersetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.880", 
   "children": [], 
   "end": "77.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Zivilsenate beim BGH anderweitig entlastet werden k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.200", 
   "children": [], 
   "end": "78.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Beispiel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.120", 
   "children": [], 
   "end": "81.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe Ihren Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r schon darauf hingewiesen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.640", 
   "children": [], 
   "end": "83.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im November hat der EuGH entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.520", 
   "children": [], 
   "end": "90.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zivilgerichte regulierte Trassenpreise nicht mehr parallel zur Bundesnetzagentur kontrollieren d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.000", 
   "children": [], 
   "end": "92.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das gegen das Europarecht verst\u00f6\u00dft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.520", 
   "children": [], 
   "end": "94.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4re das nicht eine Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.120", 
   "children": [], 
   "end": "95.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich einmal die Grundsatzfrage zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.840", 
   "children": [], 
   "end": "107.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Kontrolle von Kartellrechtsentscheidungen und von Entscheidungen der Regulierungsbeh\u00f6rde beim Zivilgericht \u00fcberhaupt richtig aufgehoben ist oder ob wir da nicht langsam mal in Richtung Verwaltungsgerichtsbarkeit gehen sollten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.840", 
   "children": [], 
   "end": "114.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnten wenigstens die R\u00fcge der Verletzung des Anspruchs auf rechtliches Geh\u00f6r von der 20\u00a0000-Euro-Grenze ausnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.040", 
   "children": [], 
   "end": "120.040", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der jetzigen Situation ist n\u00e4mlich das Bundesverfassungsgericht Hilfsarbeiter der Zivilgerichtsbarkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.040", 
   "children": [], 
   "end": "120.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.360", 
   "children": [], 
   "end": "124.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Verletzung seines Anspruchs auf rechtliches Geh\u00f6r r\u00fcgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.680", 
   "children": [], 
   "end": "131.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss seinen Anspruch auf rechtliches Geh\u00f6r \u00fcber das Bundesverfassungsgericht einklagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.920", 
   "children": [], 
   "end": "133.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist alles andere als effizient."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.080", 
   "children": [], 
   "end": "134.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnten sich auch die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.120", 
   "children": [], 
   "end": "139.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die R\u00fcckkehr zum Kammerverfahren an den Landgerichten das Vertrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.120", 
   "children": [], 
   "end": "146.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verl\u00e4sslichkeit und die Akzeptanz der erstgerichtlichen Entscheidungen erh\u00f6hen und damit die oberen Gerichte entlasten w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.200", 
   "children": [], 
   "end": "147.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.320", 
   "children": [], 
   "end": "152.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Rechtsstandort Deutschland nicht einfach noch einen weiteren Zivilsenat braucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.600", 
   "children": [], 
   "end": "153.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Fechner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.880", 
   "children": [], 
   "end": "155.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf doch kein Tabu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.120", 
   "children": [], 
   "end": "157.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur weil dann ein Strafsenat nach Leipzig umziehen m\u00fcsste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.920", 
   "children": [], 
   "end": "159.400", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verstehe ich wirklich nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.400", 
   "children": [], 
   "end": "163.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden den Rechtsstaat handlungsf\u00e4hig erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.280", 
   "children": [], 
   "end": "166.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies st\u00e4rkt auch das Vertrauen in die rechtsstaatliche Demokratie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.920", 
   "children": [], 
   "end": "170.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie in Ihren Koalitionsvertrag geschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.120", 
   "children": [], 
   "end": "174.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen guten Monat sp\u00e4ter ist das als folgenlose Lyrik enttarnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.720", 
   "children": [], 
   "end": "175.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier hat niemand\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.760", 
   "children": [], 
   "end": "177.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht im Justizministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.040", 
   "children": [], 
   "end": "178.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ihnen die Hand gef\u00fchrt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.480", 
   "children": [], 
   "end": "180.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht in Ihren beiden gro\u00dfen Fraktionen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.800", 
   "children": [], 
   "end": "184.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcnf Minuten \u00fcber Alternativen zu diesem Verfahren nachgedacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.920", 
   "children": [], 
   "end": "187.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir w\u00e4re das an Ihrer Stelle zutiefst peinlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.960", 
   "children": [], 
   "end": "189.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen ist es das leider nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.920", 
   "children": [], 
   "end": "192.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.760", 
   "children": [], 
   "end": "194.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manuela Rottmann.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.880", 
   "children": [], 
   "end": "199.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen einen sch\u00f6nen sonnigen Abend von mir!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.160", 
   "children": [], 
   "end": "208.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort als letzter Redner in dieser Debatte hat Dr.\u00a0Patrick Sensburg f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}