{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.320", 
   "children": [], 
   "end": "0.321", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.321", 
   "children": [], 
   "end": "0.322", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.322", 
   "children": [], 
   "end": "2.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir besch\u00e4ftigen uns in dieser Woche wieder einmal mit einem AfD-Antrag zur \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.400", 
   "children": [], 
   "end": "3.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesmal geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.040", 
   "children": [], 
   "end": "3.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die \u00dcberschneidungen von Bundestags- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.280", 
   "children": [], 
   "end": "4.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ausschusssitzungen beklagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.400", 
   "children": [], 
   "end": "5.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das gleich am Anfang: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.480", 
   "children": [], 
   "end": "6.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein mit Ihrem \u00fcberfl\u00fcssigen Antrag behindern Sie einmal mehr die produktive Parlamentsarbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.320", 
   "children": [], 
   "end": "7.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings greift Ihr Antrag eine Frage auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.480", 
   "children": [], 
   "end": "9.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mir von fast jeder Besuchergruppe gestellt wird: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum sind bei den Bundestagsdebatten so viele St\u00fchle frei? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.080", 
   "children": [], 
   "end": "11.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin immer sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.160", 
   "children": [], 
   "end": "12.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn diese Frage gestellt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.360", 
   "children": [], 
   "end": "13.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich dann die Gelegenheit habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.040", 
   "children": [], 
   "end": "14.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meinen Besucherinnen und Besuchern zu erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.280", 
   "children": [], 
   "end": "15.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Arbeitstag einer Bundestagsabgeordneten hier in Berlin so aussieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.640", 
   "children": [], 
   "end": "16.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann ihnen erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.000", 
   "children": [], 
   "end": "16.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Abgeordneten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.480", 
   "children": [], 
   "end": "16.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gerade nicht im Plenum sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.560", 
   "children": [], 
   "end": "17.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht etwa in der Sauna oder im Biergarten sitzen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.480", 
   "children": [], 
   "end": "18.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in Aussch\u00fcssen und Fachgespr\u00e4chen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.160", 
   "children": [], 
   "end": "18.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie dort ihre Facharbeit leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.600", 
   "children": [], 
   "end": "18.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann ihnen auch erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.880", 
   "children": [], 
   "end": "19.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Arbeitstag einer Abgeordneten in den Sitzungswochen nicht selten 15 bis 16\u00a0Stunden t\u00e4glich dauern kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.800", 
   "children": [], 
   "end": "20.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manchmal auch l\u00e4nger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.720", 
   "children": [], 
   "end": "20.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schlicht nicht m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.880", 
   "children": [], 
   "end": "24.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jede Sitzungswoche 20 bis 40\u00a0Stunden im Plenum zu sitzen und gleichzeitig gute Facharbeit zu leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.160", 
   "children": [], 
   "end": "24.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Steffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.320", 
   "children": [], 
   "end": "25.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage aus der AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.120", 
   "children": [], 
   "end": "25.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.160", 
   "children": [], 
   "end": "27.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag bem\u00e4ngeln Sie die \u00dcberschneidung von Sitzungen des Deutschen Bundestages mit Sitzungen der Aussch\u00fcsse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.920", 
   "children": [], 
   "end": "28.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber leider bieten Sie keinen L\u00f6sungsansatz f\u00fcr dieses Problem an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.560", 
   "children": [], 
   "end": "29.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich ernsthaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.400", 
   "children": [], 
   "end": "30.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum ein so inhaltsleerer Antrag gestellt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.320", 
   "children": [], 
   "end": "31.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens wieder mit einer extrem kurzen Vorlaufzeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.160", 
   "children": [], 
   "end": "33.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er wurde uns am Dienstagabend um 22\u00a0Uhr zugestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.360", 
   "children": [], 
   "end": "34.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Plenum startet mittwochs um 13\u00a0Uhr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.400", 
   "children": [], 
   "end": "35.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorher finden die Ausschusssitzungen statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.320", 
   "children": [], 
   "end": "35.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.480", 
   "children": [], 
   "end": "36.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nicht w\u00e4hrend der Plenarsitzungszeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.840", 
   "children": [], 
   "end": "38.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollen wir uns mit Ihrem Antrag besch\u00e4ftigen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.520", 
   "children": [], 
   "end": "39.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier w\u00e4re etwas mehr Kollegialit\u00e4t Ihrerseits sehr w\u00fcnschenswert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.600", 
   "children": [], 
   "end": "40.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber vielleicht hat der Kollege Straetmanns recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.760", 
   "children": [], 
   "end": "40.880", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht k\u00f6nnen Sie es auch nicht besser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.880", 
   "children": [], 
   "end": "42.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem heute vorliegenden Antrag steht kein Wort davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.680", 
   "children": [], 
   "end": "43.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es anders gehen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.120", 
   "children": [], 
   "end": "44.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche praktischen Vorschl\u00e4ge haben Sie? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.720", 
   "children": [], 
   "end": "45.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6chten Sie mehr Sitzungswochen im Jahr? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.520", 
   "children": [], 
   "end": "46.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6chten Sie k\u00fcrzere Plenar- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.440", 
   "children": [], 
   "end": "47.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ausschusssitzungen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.000", 
   "children": [], 
   "end": "47.520", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6chten Sie zus\u00e4tzliche Sitzungstage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.520", 
   "children": [], 
   "end": "48.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht noch am Samstag oder am Sonntag?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.880", 
   "children": [], 
   "end": "50.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag ist dazu nichts zu finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.960", 
   "children": [], 
   "end": "51.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch nicht in Ihrer Brandrede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.320", 
   "children": [], 
   "end": "51.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Brandner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.720", 
   "children": [], 
   "end": "52.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch nicht in der B\u00fcttenrede von Herrn Braun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.400", 
   "children": [], 
   "end": "52.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie Sie wissen m\u00fcssten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.720", 
   "children": [], 
   "end": "53.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das Zustandekommen von Plenar- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.040", 
   "children": [], 
   "end": "54.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sitzungsterminen weder Zufall noch un\u00fcberlegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.000", 
   "children": [], 
   "end": "54.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.160", 
   "children": [], 
   "end": "55.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich gestatte keine Zwischenfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.840", 
   "children": [], 
   "end": "56.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz im Gegenteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.480", 
   "children": [], 
   "end": "58.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vereinbarte Ablauf einer Sitzungswoche ist das Ergebnis ausf\u00fchrlicher Beratungen im \u00c4ltestenrat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.320", 
   "children": [], 
   "end": "59.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich den Sitzungsplan einmal genauer angeschaut h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.920", 
   "children": [], 
   "end": "60.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00e4re Ihnen aufgefallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.600", 
   "children": [], 
   "end": "61.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Aussch\u00fcsse in der Regel gerade nicht parallel zum Plenum tagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.840", 
   "children": [], 
   "end": "62.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon gibt es Ausnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.800", 
   "children": [], 
   "end": "64.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine dieser Ausnahmen haben Sie in Ihrem Antrag genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.560", 
   "children": [], 
   "end": "65.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Haushaltsausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.360", 
   "children": [], 
   "end": "66.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie Sie aber vielleicht auch wissen sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.720", 
   "children": [], 
   "end": "68.280", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nimmt der Haushaltsausschuss wieder eine besondere Rolle im Parlament ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.280", 
   "children": [], 
   "end": "71.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sind der Zeitdruck und die Arbeitsbelastung noch gr\u00f6\u00dfer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.080", 
   "children": [], 
   "end": "71.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.440", 
   "children": [], 
   "end": "71.920", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben in diesem Jahr zwei Haushalte zu beschlie\u00dfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.920", 
   "children": [], 
   "end": "72.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den f\u00fcr 2018 und den f\u00fcr 2019. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.360", 
   "children": [], 
   "end": "73.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Rahmen der Beratungen m\u00fcssen wir die Haushaltspl\u00e4ne aller Ministerien pr\u00fcfen und auch die zust\u00e4ndigen Minister anh\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.000", 
   "children": [], 
   "end": "74.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt m\u00fcssen 22 Einzelpl\u00e4ne bearbeitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.640", 
   "children": [], 
   "end": "75.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein f\u00fcr die Befragungen kommen 100\u00a0Stunden zusammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.000", 
   "children": [], 
   "end": "75.001", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.001", 
   "children": [], 
   "end": "75.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.200", 
   "children": [], 
   "end": "75.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellen Sie sich das vor? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.800", 
   "children": [], 
   "end": "77.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soll der Haushaltsausschuss schon montags und dienstags tagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.400", 
   "children": [], 
   "end": "78.600", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00adparallel zu den Fraktionssitzungen und zu den Fachaussch\u00fcssen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.600", 
   "children": [], 
   "end": "79.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann sollen die Haush\u00e4lterinnen und Haush\u00e4lter sich mit unseren Fachpolitikern r\u00fcckkoppeln?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.000", 
   "children": [], 
   "end": "79.001", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das wird in Ihrem Antrag nicht beantwortet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.001", 
   "children": [], 
   "end": "79.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anscheinend m\u00f6chten Sie zuk\u00fcnftig 40\u00a0Sitzungswochen statt 21 im Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.880", 
   "children": [], 
   "end": "80.880", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allerdings f\u00e4nde dann de facto keine Wahlkreisarbeit mehr statt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.880", 
   "children": [], 
   "end": "81.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist vielleicht Sinn und Zweck Ihres Antrages."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.520", 
   "children": [], 
   "end": "81.521", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht ist das \u00fcbrigens auch der Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.521", 
   "children": [], 
   "end": "81.522", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weshalb einige\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.522", 
   "children": [], 
   "end": "81.523", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind nicht wenige\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.523", 
   "children": [], 
   "end": "81.524", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegen der AfD bis heute kein Wahlkreisb\u00fcro haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.524", 
   "children": [], 
   "end": "81.525", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessant war \u00fcbrigens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.525", 
   "children": [], 
   "end": "81.920", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie hysterisch Sie reagiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.920", 
   "children": [], 
   "end": "82.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Kollegin Ha\u00dfelmann das erw\u00e4hnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.960", 
   "children": [], 
   "end": "83.440", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.440", 
   "children": [], 
   "end": "83.920", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.920", 
   "children": [], 
   "end": "85.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Taktung der Sitzungstermine hier im Bundestag ist eng. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.720", 
   "children": [], 
   "end": "86.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber Verbesserungen k\u00f6nnen wir konstruktiv nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.960", 
   "children": [], 
   "end": "88.360", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht aufgrund Ihres Antrages. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.360", 
   "children": [], 
   "end": "89.240", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedenfalls w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.240", 
   "children": [], 
   "end": "90.640", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schon eingangs gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.640", 
   "children": [], 
   "end": "91.760", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen geholfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.760", 
   "children": [], 
   "end": "98.360", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie von der AfD die Arbeit des Parlaments nicht noch mit solch unn\u00f6tigen Antr\u00e4gen aufhalten w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.360", 
   "children": [], 
   "end": "99.000", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Brandner hat eine Kurzintervention beantragt."
   ]
  }
 ]
}