{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.280", 
   "children": [], 
   "end": "4.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht zwar um Gesundheitspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.280", 
   "children": [], 
   "end": "5.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Doktor bin ich nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.760", 
   "children": [], 
   "end": "10.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.040", 
   "children": [], 
   "end": "12.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.880", 
   "children": [], 
   "end": "16.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Finale der Sitzungswoche geht es um Gesundheitspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.840", 
   "children": [], 
   "end": "17.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Begriffe Gesundheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.800", 
   "children": [], 
   "end": "26.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pflege und Pr\u00e4vention kommen scheinbar erst einmal so harmlos und so freundlich daher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.520", 
   "children": [], 
   "end": "27.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir alle wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.920", 
   "children": [], 
   "end": "29.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Wahrheit geht es um Grunds\u00e4tzliches, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.880", 
   "children": [], 
   "end": "32.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Teil um Existenzielles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.760", 
   "children": [], 
   "end": "34.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn im Leben Schicksal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.960", 
   "children": [], 
   "end": "36.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuf\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.240", 
   "children": [], 
   "end": "38.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unzul\u00e4nglichkeiten zu Erkrankungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.240", 
   "children": [], 
   "end": "38.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krankheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.880", 
   "children": [], 
   "end": "40.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leid, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.120", 
   "children": [], 
   "end": "42.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4ngsten und Sorgen f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.120", 
   "children": [], 
   "end": "43.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von der Geburt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.080", 
   "children": [], 
   "end": "44.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir erleben dieser Tage in mancher Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.560", 
   "children": [], 
   "end": "47.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es manchmal auch um Fragen zu der Zeit vor der Geburt geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.600", 
   "children": [], 
   "end": "50.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das ganze Leben bis hin zum Sterben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.880", 
   "children": [], 
   "end": "53.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fragen der Hospiz und anderes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.160", 
   "children": [], 
   "end": "55.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen am Ende immer Aspekte davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.280", 
   "children": [], 
   "end": "59.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Gesundheitswesen und in der Gesundheitspolitik geleistet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.680", 
   "children": [], 
   "end": "60.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Fokus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.360", 
   "children": [], 
   "end": "62.520", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.520", 
   "children": [], 
   "end": "67.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal mit welchen politischen Mitteln oder finanziellen Ressourcen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.480", 
   "children": [], 
   "end": "70.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schicksale ungeschehen machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.280", 
   "children": [], 
   "end": "73.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Pflegebed\u00fcrftigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.240", 
   "children": [], 
   "end": "75.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn jemand in der Familie Demenz hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.600", 
   "children": [], 
   "end": "77.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn jemand eine andere Erkrankung hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.960", 
   "children": [], 
   "end": "78.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.200", 
   "children": [], 
   "end": "79.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was damit verbunden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.320", 
   "children": [], 
   "end": "80.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht wegnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.240", 
   "children": [], 
   "end": "80.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir k\u00f6nnen versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.560", 
   "children": [], 
   "end": "82.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.200", 
   "children": [], 
   "end": "83.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es leichter wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.800", 
   "children": [], 
   "end": "86.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es im Alltag ertr\u00e4glicher wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.320", 
   "children": [], 
   "end": "88.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Unterst\u00fctzung gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.200", 
   "children": [], 
   "end": "89.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeden Tag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.960", 
   "children": [], 
   "end": "91.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.080", 
   "children": [], 
   "end": "95.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leisten 5\u00a0Millionen Menschen im deutschen Gesundheitswesen in den unterschiedlichsten Berufen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.920", 
   "children": [], 
   "end": "97.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4rztinnen und \u00c4rzte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.400", 
   "children": [], 
   "end": "98.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pflegekr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.760", 
   "children": [], 
   "end": "100.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Apothekerinnen und Apotheker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.280", 
   "children": [], 
   "end": "100.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hebammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.840", 
   "children": [], 
   "end": "103.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Physiotherapeuten und viele andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.000", 
   "children": [], 
   "end": "105.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich nicht aufgez\u00e4hlt habe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.480", 
   "children": [], 
   "end": "106.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfartiges, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.240", 
   "children": [], 
   "end": "107.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammen mit Angeh\u00f6rigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.520", 
   "children": [], 
   "end": "110.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Familien und vielen anderen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.200", 
   "children": [], 
   "end": "113.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit viel Mitgef\u00fchl und Empathie anpacken und helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.840", 
   "children": [], 
   "end": "117.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es neben all dem Leid und Frust auch viel Freude gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.240", 
   "children": [], 
   "end": "129.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Helden des Alltags geb\u00fchrt zu Beginn einer solchen Debatte und zu Beginn dieser Legislatur unser Dankesch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.640", 
   "children": [], 
   "end": "134.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Gesundheitssystem leistet tats\u00e4chlich jeden Tag Gro\u00dfes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.120", 
   "children": [], 
   "end": "135.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir sp\u00fcren auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.280", 
   "children": [], 
   "end": "136.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sehen wir ja\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.520", 
   "children": [], 
   "end": "138.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist nicht perfekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.200", 
   "children": [], 
   "end": "140.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt oft im Alltag Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.080", 
   "children": [], 
   "end": "140.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4rger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.880", 
   "children": [], 
   "end": "142.480", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frust, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.480", 
   "children": [], 
   "end": "144.360", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist an manchen Stellen eben nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.360", 
   "children": [], 
   "end": "145.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es eigentlich sein sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.680", 
   "children": [], 
   "end": "150.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wollen wir jetzt zu Beginn z\u00fcgig mit drei Projekten starten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.400", 
   "children": [], 
   "end": "155.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erste Projekt betrifft die Frage der Pflege und der Versorgung bei Pflegebed\u00fcrftigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.480", 
   "children": [], 
   "end": "161.400", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist in den letzten vier Jahren und auch in den Jahren zuvor schon viel getan worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.400", 
   "children": [], 
   "end": "163.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke an den neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.680", 
   "children": [], 
   "end": "165.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den lange diskutiert wurde; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.240", 
   "children": [], 
   "end": "167.720", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den Diskussionen ging es auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.720", 
   "children": [], 
   "end": "174.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Betreuungsbedarf bei Demenz und die Unterst\u00fctzung in der ambulanten Versorgung besser darzustellen und abzubilden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.360", 
   "children": [], 
   "end": "180.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt soll in einem ersten Paket mit einem Sofortprogramm die Situation der Pflegekr\u00e4fte in der Kranken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.080", 
   "children": [], 
   "end": "183.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in der Altenpflege im Fokus stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.400", 
   "children": [], 
   "end": "184.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.040", 
   "children": [], 
   "end": "184.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.480", 
   "children": [], 
   "end": "188.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Umsetzung des Pflegeberufegesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.280", 
   "children": [], 
   "end": "190.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zum Ende der letzten Legislatur verabschiedet wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.880", 
   "children": [], 
   "end": "199.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gestern die Verordnung \u00fcber die Ausbildung und die Pr\u00fcfverfahren in die Ressortabstimmung und die Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.760", 
   "children": [], 
   "end": "201.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen jetzt schnell starten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.760", 
   "children": [], 
   "end": "204.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um am Ende ein breitgef\u00e4chertes Angebot zu haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.880", 
   "children": [], 
   "end": "209.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Ausbildung zur Pflegehilfskraft \u00fcber die Pflegeberufe bis zur Akademisierung\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.240", 
   "children": [], 
   "end": "210.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.680", 
   "children": [], 
   "end": "212.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der Pflege mit anpacken und helfen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.480", 
   "children": [], 
   "end": "214.440", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einbinden zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.440", 
   "children": [], 
   "end": "217.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines ist mir dabei als Bundesminister \u00fcbrigens ganz wichtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.720", 
   "children": [], 
   "end": "218.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.200", 
   "children": [], 
   "end": "220.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch in Zukunft Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit Haupt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.800", 
   "children": [], 
   "end": "222.960", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Realschulabschluss die M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.960", 
   "children": [], 
   "end": "224.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Pflege mit anzupacken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.120", 
   "children": [], 
   "end": "225.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie wollen und k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.080", 
   "children": [], 
   "end": "227.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mir jedenfalls ein wichtiges Anliegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.920", 
   "children": [], 
   "end": "228.640", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.640", 
   "children": [], 
   "end": "229.600", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.600", 
   "children": [], 
   "end": "232.280", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Bezahlung nach Tarif. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.280", 
   "children": [], 
   "end": "241.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber werden wir gemeinsam mit dem Kollegen Bundesminister Heil sicherlich noch manche Diskussion zu f\u00fchren haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.160", 
   "children": [], 
   "end": "242.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist rechtlich schwierig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.560", 
   "children": [], 
   "end": "244.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber trotzdem ein wichtiges Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.320", 
   "children": [], 
   "end": "252.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Allgemeinverbindlichkeit der Tarifbezahlung in der Pflege zu erreichen und damit auch finanziell anzuerkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.160", 
   "children": [], 
   "end": "253.680", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dort geleistet wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.680", 
   "children": [], 
   "end": "254.240", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.240", 
   "children": [], 
   "end": "254.680", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drittens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.680", 
   "children": [], 
   "end": "256.080", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mehr Stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.080", 
   "children": [], 
   "end": "261.760", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen mit einem Sofortprogramm 8\u00a0000 zus\u00e4tzliche Stellen schaffen und sie refinanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.760", 
   "children": [], 
   "end": "262.240", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.240", 
   "children": [], 
   "end": "264.160", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass manch einer sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.160", 
   "children": [], 
   "end": "266.040", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "8\u00a0000, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.040", 
   "children": [], 
   "end": "267.320", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist aber zu wenig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.320", 
   "children": [], 
   "end": "270.000", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist jedoch ein erster wichtiger Schritt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.000", 
   "children": [], 
   "end": "271.920", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin aber schon froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.920", 
   "children": [], 
   "end": "272.480", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.480", 
   "children": [], 
   "end": "273.560", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir es schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.560", 
   "children": [], 
   "end": "277.720", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im ersten Schritt die 8\u00a0000\u00a0Stellen \u00fcberhaupt zu besetzen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.720", 
   "children": [], 
   "end": "278.680", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da k\u00f6nnen Sie mithelfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.680", 
   "children": [], 
   "end": "281.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen gemeinsam m\u00f6glichst viele Menschen motivieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.000", 
   "children": [], 
   "end": "283.560", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit uns diesen Weg zu gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.560", 
   "children": [], 
   "end": "289.600", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "8\u00a0000 zus\u00e4tzliche Pflegekr\u00e4fte sind erst einmal ein wichtiger erster Schritt im Hinblick auf die Versorgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.600", 
   "children": [], 
   "end": "290.760", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Weiteren geht es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.760", 
   "children": [], 
   "end": "291.200", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viertens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.200", 
   "children": [], 
   "end": "291.400", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.400", 
   "children": [], 
   "end": "293.440", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Arbeitsalltag rund um B\u00fcrokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.440", 
   "children": [], 
   "end": "296.360", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dokumentation und Arbeitsbedingungen zu verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.360", 
   "children": [], 
   "end": "299.840", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim ersten Paket liegt der Fokus also auf der Pflege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.840", 
   "children": [], 
   "end": "301.440", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zweite Projekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.440", 
   "children": [], 
   "end": "302.800", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir schnell angehen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.800", 
   "children": [], 
   "end": "305.880", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nimmt die Verbesserung der Versorgung in den Blick, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.880", 
   "children": [], 
   "end": "308.640", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere im ambulanten Bereich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.640", 
   "children": [], 
   "end": "313.240", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krankheiten unterscheiden nicht zwischen gesetzlich und privat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.240", 
   "children": [], 
   "end": "314.560", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt k\u00f6nnen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.560", 
   "children": [], 
   "end": "317.000", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es wahrscheinlich schon in den letzten 20, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.000", 
   "children": [], 
   "end": "319.680", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "30\u00a0Jahren gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.680", 
   "children": [], 
   "end": "322.000", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal mehr mit viel Emotion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.000", 
   "children": [], 
   "end": "325.120", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel Kraft und Aufmerksamkeit die Systemdebatte f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.120", 
   "children": [], 
   "end": "327.080", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich m\u00f6chte lieber eine andere Debatte f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.080", 
   "children": [], 
   "end": "327.920", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.920", 
   "children": [], 
   "end": "332.040", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir ganz konkret Verbesserungen in der Versorgung erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.040", 
   "children": [], 
   "end": "334.080", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Menschen ist nicht dadurch geholfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.080", 
   "children": [], 
   "end": "336.160", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir abstrakt \u00fcber das System diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.160", 
   "children": [], 
   "end": "336.720", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.720", 
   "children": [], 
   "end": "338.400", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir konkrete Verbesserungen erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.400", 
   "children": [], 
   "end": "342.320", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es bei diesem zweiten Paket."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.320", 
   "children": [], 
   "end": "344.560", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Kern geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.560", 
   "children": [], 
   "end": "350.080", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei medizinisch notwendigen Leistungen alle einen schnellen Zugang zur n\u00f6tigen Versorgung haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.080", 
   "children": [], 
   "end": "352.280", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir unter anderem erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.280", 
   "children": [], 
   "end": "362.040", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir die Zeit der Sprechstunden in der gesetzlichen Versorgung von 20 auf mindestens 25\u00a0Stunden erweitern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.040", 
   "children": [], 
   "end": "362.760", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00e4nde es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.760", 
   "children": [], 
   "end": "366.760", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch offene Sprechstunden regelhaft vorsehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.760", 
   "children": [], 
   "end": "369.000", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch das ist ein wichtiges Instrument. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.000", 
   "children": [], 
   "end": "371.440", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Terminservicestellen ausbauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.440", 
   "children": [], 
   "end": "376.520", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "idealerweise zu einem 24-Stunden/7-Tage-die-Woche-Betrieb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.520", 
   "children": [], 
   "end": "377.600", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.600", 
   "children": [], 
   "end": "380.240", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es medizinisch angezeigt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.240", 
   "children": [], 
   "end": "383.120", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeitnah einen Termin bekommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.120", 
   "children": [], 
   "end": "387.920", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt im Zweifel auch eine \u00c4nderung bei der Verg\u00fctung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.920", 
   "children": [], 
   "end": "389.320", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass es sich lohnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.320", 
   "children": [], 
   "end": "392.400", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich schnell um Patienten zu k\u00fcmmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.400", 
   "children": [], 
   "end": "393.760", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.760", 
   "children": [], 
   "end": "395.800", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man zumindest nicht bestraft wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.800", 
   "children": [], 
   "end": "398.160", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist schon einmal der erste wichtige Schritt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.160", 
   "children": [], 
   "end": "405.320", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man als \u00c4rztin oder Arzt im niedergelassenen Bereich viele zus\u00e4tzliche Patienten aufnimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.320", 
   "children": [], 
   "end": "407.640", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "behandelt und f\u00fcr sie sorgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.640", 
   "children": [], 
   "end": "409.000", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.000", 
   "children": [], 
   "end": "410.640", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Attraktivit\u00e4t der Niederlassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.640", 
   "children": [], 
   "end": "412.680", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.680", 
   "children": [], 
   "end": "413.880", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch in manchem Stadtteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.880", 
   "children": [], 
   "end": "415.000", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.000", 
   "children": [], 
   "end": "418.240", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt ein ganzes B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.240", 
   "children": [], 
   "end": "419.160", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines steht fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.160", 
   "children": [], 
   "end": "423.000", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.000", 
   "children": [], 
   "end": "427.000", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir l\u00f6sen die bestehende Unfairness bei der Terminvergabe nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.000", 
   "children": [], 
   "end": "430.400", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir alle l\u00e4nger warten lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.400", 
   "children": [], 
   "end": "431.800", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen das Problem l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.800", 
   "children": [], 
   "end": "435.520", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir die Anreize entsprechend \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.520", 
   "children": [], 
   "end": "441.040", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um im gesetzlichen System eine schnellere Terminvergabe zu gew\u00e4hrleisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.040", 
   "children": [], 
   "end": "446.400", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles wollen wir in einem zweiten Paket schnell angehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.400", 
   "children": [], 
   "end": "447.480", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bringt mich zu dem dritten Paket, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.480", 
   "children": [], 
   "end": "449.520", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir schnell angehen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.520", 
   "children": [], 
   "end": "451.120", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um das Thema Finanzierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.120", 
   "children": [], 
   "end": "453.560", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der Koalition miteinander vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.560", 
   "children": [], 
   "end": "461.680", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zum 1.\u00a0Januar 2019 die sogenannte Parit\u00e4t in der Finanzierung wiederhergestellt werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.680", 
   "children": [], 
   "end": "461.681", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.681", 
   "children": [], 
   "end": "462.720", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man dazunimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.720", 
   "children": [], 
   "end": "469.240", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gleichzeitig der Arbeitslosenversicherungsbeitrag um 0,3\u00a0Prozentpunkte gesenkt werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.240", 
   "children": [], 
   "end": "474.640", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus Sicht der Besch\u00e4ftigten insgesamt eine Entlastung in H\u00f6he von etwa 8\u00a0Milliarden Euro aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.640", 
   "children": [], 
   "end": "477.040", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also ein Besch\u00e4ftigtenentlastungsgesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.040", 
   "children": [], 
   "end": "478.000", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.000", 
   "children": [], 
   "end": "479.560", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einerseits schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.560", 
   "children": [], 
   "end": "483.360", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir die Versorgung verbessern k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.360", 
   "children": [], 
   "end": "486.360", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andererseits m\u00fcssen wir zugleich aber auch die Beitragszahler im Blick haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.360", 
   "children": [], 
   "end": "487.440", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Laden am Laufen halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.440", 
   "children": [], 
   "end": "489.480", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie die finanziellen Mittel zur Verf\u00fcgung stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.480", 
   "children": [], 
   "end": "493.520", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "8\u00a0Milliarden Euro Entlastung sind ein deutliches Zeichen f\u00fcr diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.520", 
   "children": [], 
   "end": "497.760", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jeden Tag arbeiten und mit ihren Beitr\u00e4gen das System finanzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.760", 
   "children": [], 
   "end": "499.560", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.560", 
   "children": [], 
   "end": "500.360", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.360", 
   "children": [], 
   "end": "505.800", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob angesichts der R\u00fccklagen der Kassen weiteres Potenzial f\u00fcr Beitragssatzsenkungen vorhanden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.800", 
   "children": [], 
   "end": "509.320", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem wollen wir die soziale Komponente im Blick behalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.320", 
   "children": [], 
   "end": "511.240", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mindestbeitrag f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.240", 
   "children": [], 
   "end": "513.280", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der f\u00fcr viele oft viel zu hoch ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.280", 
   "children": [], 
   "end": "514.640", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll gesenkt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.640", 
   "children": [], 
   "end": "514.920", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.920", 
   "children": [], 
   "end": "516.200", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben drei Projekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.200", 
   "children": [], 
   "end": "518.320", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen wir jetzt schnell starten wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.320", 
   "children": [], 
   "end": "523.040", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen noch vor der Sommerpause in den gesetzgeberischen Prozess eintreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.040", 
   "children": [], 
   "end": "524.800", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Bereichen Digitalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.800", 
   "children": [], 
   "end": "525.840", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Internetmedizin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.840", 
   "children": [], 
   "end": "530.160", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Organspende und Arzneimittelversorgung gibt es viele weitere Projekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.160", 
   "children": [], 
   "end": "531.880", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die anschlie\u00dfend auf uns warten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.880", 
   "children": [], 
   "end": "532.840", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.840", 
   "children": [], 
   "end": "535.040", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.040", 
   "children": [], 
   "end": "536.800", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben viel vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.800", 
   "children": [], 
   "end": "540.680", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte jeden Tag daran mitarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.680", 
   "children": [], 
   "end": "545.560", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Alltag der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ganz konkret besser machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.560", 
   "children": [], 
   "end": "546.880", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sp\u00fcren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.880", 
   "children": [], 
   "end": "548.160", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich etwas \u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.160", 
   "children": [], 
   "end": "551.640", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So gewinnen wir verlorengegangenes Vertrauen zur\u00fcck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.640", 
   "children": [], 
   "end": "552.480", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Packen wir es an!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.480", 
   "children": [], 
   "end": "552.560", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.560", 
   "children": [], 
   "end": "564.000", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Abgeordnete Detlev Spangenberg f\u00fcr die AfD."
   ]
  }
 ]
}