{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.600", 
   "children": [], 
   "end": "5.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.680", 
   "children": [], 
   "end": "7.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.920", 
   "children": [], 
   "end": "9.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.520", 
   "children": [], 
   "end": "10.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will doch versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas st\u00e4rker auf den Einsatz und die Mission selbst einzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.600", 
   "children": [], 
   "end": "15.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.160", 
   "children": [], 
   "end": "16.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt viele Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.640", 
   "children": [], 
   "end": "19.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einer n\u00e4heren Betrachtung in der Debatte lohnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.800", 
   "children": [], 
   "end": "23.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Staatsminister Roth hat ja auf einige schon hingewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.320", 
   "children": [], 
   "end": "34.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Bundeswehr ist inzwischen zehn Jahre erfolgreich an der von der Europ\u00e4ischen Union gef\u00fchrten Operation Atalanta beteiligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.240", 
   "children": [], 
   "end": "41.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit unserem Engagement tragen wir zu sicheren Seeverbindungen rund ums Horn von Afrika bei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.920", 
   "children": [], 
   "end": "44.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch unseren Einsatz ist es in der Tat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.400", 
   "children": [], 
   "end": "47.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird ja von niemandem bestritten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.280", 
   "children": [], 
   "end": "48.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den letzten Jahren gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.800", 
   "children": [], 
   "end": "51.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Piraterie erfolgreich zu bek\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.840", 
   "children": [], 
   "end": "59.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gew\u00e4hren damit den Schiffen des Weltern\u00e4hrungsprogramms und auch der Mission der Afrikanischen Union in Somalia Schutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.880", 
   "children": [], 
   "end": "65.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Schutz brauchen diese Schiffe nach wie vor dringend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.200", 
   "children": [], 
   "end": "72.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "6\u00a0Millionen Menschen in Somalia sind von diesen Lebensmittellieferungen unmittelbar abh\u00e4ngig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.240", 
   "children": [], 
   "end": "76.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein das begr\u00fcndet schon die Fortf\u00fchrung dieser Mission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.960", 
   "children": [], 
   "end": "78.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich pers\u00f6nlich finde; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.200", 
   "children": [], 
   "end": "83.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie ist im wahrsten Sinne des Wortes \u00fcberlebenswichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.360", 
   "children": [], 
   "end": "88.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Operation ist dar\u00fcber hinaus Teil des vernetzten Ansatzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.240", 
   "children": [], 
   "end": "99.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ressort\u00fcbergreifend und im Zusammenspiel mit anderen europ\u00e4ischen und internationalen Partnern tr\u00e4gt unsere Bundeswehr ma\u00dfgeblich zu Stabilit\u00e4t und Frieden in der Region bei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.280", 
   "children": [], 
   "end": "105.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Soldatinnen und Soldaten der Operation Atalanta beteiligen sich vor allem durch Seefernaufkl\u00e4rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.040", 
   "children": [], 
   "end": "111.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "logistische und sanit\u00e4tsdienstliche Unterst\u00fctzung und Unterst\u00fctzung des F\u00fchrungspersonals."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.400", 
   "children": [], 
   "end": "113.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr ihren unerm\u00fcdlichen Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.560", 
   "children": [], 
   "end": "120.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr ihr Engagement an der Operation m\u00f6chte ich unseren Soldatinnen und Soldaten hier und jetzt ein herzliches Dankesch\u00f6n sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.920", 
   "children": [], 
   "end": "121.680", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.680", 
   "children": [], 
   "end": "122.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.160", 
   "children": [], 
   "end": "123.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann man nicht oft genug tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.640", 
   "children": [], 
   "end": "128.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Tauber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.040", 
   "children": [], 
   "end": "131.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung von Frau H\u00e4nsel?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.040", 
   "children": [], 
   "end": "131.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.360", 
   "children": [], 
   "end": "132.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.840", 
   "children": [], 
   "end": "134.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.840", 
   "children": [], 
   "end": "136.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist sein Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.560", 
   "children": [], 
   "end": "138.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er kann Ja oder Nein sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.400", 
   "children": [], 
   "end": "139.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorsicht!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.040", 
   "children": [], 
   "end": "140.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Neu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.000", 
   "children": [], 
   "end": "142.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin heute aufgrund des sch\u00f6nen Wetters so milde gestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.440", 
   "children": [], 
   "end": "143.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass selbst Sie es nicht schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.800", 
   "children": [], 
   "end": "144.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich zu provozieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.600", 
   "children": [], 
   "end": "149.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcssen Sie noch eine Schippe drauflegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.080", 
   "children": [], 
   "end": "151.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz aller Erfolge d\u00fcrfen wir aber nicht \u00fcbersehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.280", 
   "children": [], 
   "end": "152.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sagte es bereits\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.480", 
   "children": [], 
   "end": "156.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage am Horn von Afrika ist weiterhin instabil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.280", 
   "children": [], 
   "end": "166.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entf\u00fchrung eines \u00d6ltankers im vergangenen Jahr und der Angriff am 8.\u00a0April auf einen f\u00fcr eine deutsche Reederei fahrenden \u00d6ltanker zeigen das deutlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.880", 
   "children": [], 
   "end": "168.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.360", 
   "children": [], 
   "end": "171.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Engagement wird weiterhin gebraucht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.400", 
   "children": [], 
   "end": "174.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sicheren Seeverbindungen sind unerl\u00e4sslich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.480", 
   "children": [], 
   "end": "177.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht nur f\u00fcr das Weltern\u00e4hrungsprogramm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.480", 
   "children": [], 
   "end": "181.560", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch generell zur Sicherung von freien Seewegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.560", 
   "children": [], 
   "end": "183.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Handelswegen weltweit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.760", 
   "children": [], 
   "end": "185.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran haben wir Deutsche bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.760", 
   "children": [], 
   "end": "190.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir in Europa ein gemeinsames Interesse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.040", 
   "children": [], 
   "end": "199.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser milit\u00e4risches Engagement im Rahmen der Operation Atalanta ist also Teil des vernetzten Ansatzes und eine R\u00fcckversicherung zur See. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.120", 
   "children": [], 
   "end": "205.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erg\u00e4nzt unsere umfassenden Stabilisierungsma\u00dfnahmen an Land sowie im angrenzenden K\u00fcstenmeer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.920", 
   "children": [], 
   "end": "208.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch darauf ist der Staatsminister schon eingegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.560", 
   "children": [], 
   "end": "217.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeinsam mit unseren europ\u00e4ischen Partnern setzen wir uns f\u00fcr die St\u00e4rkung der zivilgesellschaftlichen staatlichen Strukturen in Somalia ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.120", 
   "children": [], 
   "end": "220.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auch dort eine wirtschaftliche Entwicklung zu erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.000", 
   "children": [], 
   "end": "221.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn ganz klar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.560", 
   "children": [], 
   "end": "227.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Bek\u00e4mpfung der Piraterie beseitigen wir nicht zwingend die Ursachen der Piraterie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.880", 
   "children": [], 
   "end": "230.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf man nicht aus dem Blick verlieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.720", 
   "children": [], 
   "end": "234.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenngleich wir hier \u00fcber einen Einsatz der Bundeswehr reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.680", 
   "children": [], 
   "end": "242.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten zehn Jahren hat die Europ\u00e4ische Union allein \u00fcber 1\u00a0Milliarde Euro in den Wiederaufbau und die Stabilisierung Somalias investiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.120", 
   "children": [], 
   "end": "245.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Engagement bleibt wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.120", 
   "children": [], 
   "end": "255.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus arbeiten wir in der Europ\u00e4ischen Union gemeinsam an einer neuen Strategie f\u00fcr unsere zuk\u00fcnftige Unterst\u00fctzung am Horn von Afrika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.680", 
   "children": [], 
   "end": "259.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bis Ende des Jahres\u00a02020 umgesetzt werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.880", 
   "children": [], 
   "end": "260.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.800", 
   "children": [], 
   "end": "271.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Erreichte zu konsolidieren und eine Entscheidung \u00fcber die zuk\u00fcnftige maritime Pr\u00e4senz der Europ\u00e4ischen Union in diesem Raum zu treffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.560", 
   "children": [], 
   "end": "281.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer inhaltlich unver\u00e4nderten Fortsetzung unserer Beteiligung an Atalanta um ein Jahr k\u00f6nnen wir weiterhin einen wertvollen Beitrag am Horn von Afrika leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.640", 
   "children": [], 
   "end": "287.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch braucht Somalia unsere Unterst\u00fctzung auf dem Weg zu Frieden und Stabilit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.760", 
   "children": [], 
   "end": "292.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Atalanta ist und bleibt hierf\u00fcr ein richtiger und wichtiger Baustein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.160", 
   "children": [], 
   "end": "296.480", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bitte ich Sie um Ihre Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Fortf\u00fchrung des Mandats."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.480", 
   "children": [], 
   "end": "297.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.360", 
   "children": [], 
   "end": "299.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.200", 
   "children": [], 
   "end": "301.560", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Tauber.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.560", 
   "children": [], 
   "end": "303.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.040", 
   "children": [], 
   "end": "304.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christian Sauter f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}