{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesch\u00e4tzte Frau Vizepr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.080", 
   "children": [], 
   "end": "4.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.280", 
   "children": [], 
   "end": "5.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Michelbach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.160", 
   "children": [], 
   "end": "7.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schlimm es schon jetzt um die Koalition in Finanz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.520", 
   "children": [], 
   "end": "9.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Haushaltssachen steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.040", 
   "children": [], 
   "end": "10.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen Sie erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.200", 
   "children": [], 
   "end": "11.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sich einfach einmal anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.560", 
   "children": [], 
   "end": "13.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Reaktion der SPD auf Ihre Rede waren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.120", 
   "children": [], 
   "end": "14.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein einziger Applaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.840", 
   "children": [], 
   "end": "15.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch nicht einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.400", 
   "children": [], 
   "end": "16.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Rede zu Ende war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.680", 
   "children": [], 
   "end": "17.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.440", 
   "children": [], 
   "end": "20.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worauf wir uns in den n\u00e4chsten Jahren bei dieser Koalition einstellen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.480", 
   "children": [], 
   "end": "22.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.440", 
   "children": [], 
   "end": "25.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden von mir eher etwas zu Haushaltsaspekten h\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.680", 
   "children": [], 
   "end": "28.880", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der FDP werden Sie in den n\u00e4chsten Jahren eine kritische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.880", 
   "children": [], 
   "end": "30.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber offene Begleitung finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.320", 
   "children": [], 
   "end": "30.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und bei jedem guten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.920", 
   "children": [], 
   "end": "32.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konkreten Sparvorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.400", 
   "children": [], 
   "end": "33.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.240", 
   "children": [], 
   "end": "36.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden Sie unsere Unterst\u00fctzung bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.160", 
   "children": [], 
   "end": "40.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir lassen Sie nicht durchkommen mit Ihren Aussagen zur schwarzen Null. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.400", 
   "children": [], 
   "end": "42.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine schwarze Null ist ja per se gut; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.040", 
   "children": [], 
   "end": "43.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sind wir uns wahrscheinlich alle einig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.640", 
   "children": [], 
   "end": "46.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00f6rt sich schon einmal ganz gut an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.000", 
   "children": [], 
   "end": "47.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist noch nicht einmal Pflicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.440", 
   "children": [], 
   "end": "48.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe nachgerechnet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.680", 
   "children": [], 
   "end": "51.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Rehberg tut das inzwischen auch und stellt langsam fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.600", 
   "children": [], 
   "end": "52.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es stimmt\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.280", 
   "children": [], 
   "end": "60.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausgaben der letzten Koalition betrugen ausweislich der Zahlen ihres Hauses 1,25\u00a0Billionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.960", 
   "children": [], 
   "end": "64.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die bisher geplanten Ausgaben f\u00fcr die kommenden vier Jahre\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.120", 
   "children": [], 
   "end": "65.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Finanzjahre\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.360", 
   "children": [], 
   "end": "67.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "belaufen sich auf 1,4\u00a0Billionen Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.680", 
   "children": [], 
   "end": "68.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.440", 
   "children": [], 
   "end": "71.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass noch einmal 45\u00a0Milliarden Euro dazukommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.040", 
   "children": [], 
   "end": "73.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.000", 
   "children": [], 
   "end": "78.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden in den n\u00e4chsten vier Jahren etwa 200\u00a0Milliarden Euro mehr ausgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.760", 
   "children": [], 
   "end": "83.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie mit 200\u00a0Milliarden Euro mehr in vier Jahren keine schwarze Null erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.320", 
   "children": [], 
   "end": "84.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja wann denn dann? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.280", 
   "children": [], 
   "end": "85.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine Leistung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.600", 
   "children": [], 
   "end": "86.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nur eine Darstellung dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.880", 
   "children": [], 
   "end": "88.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das absolute Minimum in diesem Land ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.720", 
   "children": [], 
   "end": "90.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten ehrlich sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.040", 
   "children": [], 
   "end": "94.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben beim Thema Europa sehr geschickt gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.960", 
   "children": [], 
   "end": "97.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nennen keine konkreten Zahlen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.400", 
   "children": [], 
   "end": "98.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.000", 
   "children": [], 
   "end": "98.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es etwas kostet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.760", 
   "children": [], 
   "end": "98.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.960", 
   "children": [], 
   "end": "100.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Finanzplanung ist das nicht drin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.920", 
   "children": [], 
   "end": "102.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man auch noch sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.280", 
   "children": [], 
   "end": "103.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie viel es sein wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.200", 
   "children": [], 
   "end": "106.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was an zus\u00e4tzlichen Belastungen kommen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.200", 
   "children": [], 
   "end": "109.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel dieses Land wo auch immer zus\u00e4tzlich bezahlen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.800", 
   "children": [], 
   "end": "111.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir erst im Laufe der Verhandlungen h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.400", 
   "children": [], 
   "end": "114.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wahrscheinlich an irgendeinem Morgen nach einer Nachtsitzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.120", 
   "children": [], 
   "end": "115.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.400", 
   "children": [], 
   "end": "117.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcrden den Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.480", 
   "children": [], 
   "end": "119.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in Ihrer Koalitionsvereinbarung steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.600", 
   "children": [], 
   "end": "121.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterhin nach europ\u00e4ischem Recht haben wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.920", 
   "children": [], 
   "end": "124.280", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens nach meiner Meinung nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.280", 
   "children": [], 
   "end": "126.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Letztabsicherung der Banken einzubeziehen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.440", 
   "children": [], 
   "end": "129.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen Sie doch diesem Haus und der Bev\u00f6lkerung ehrlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.480", 
   "children": [], 
   "end": "130.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steht zwar drin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.600", 
   "children": [], 
   "end": "131.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht aber gar nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.480", 
   "children": [], 
   "end": "133.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn f\u00fcr eine Vertrags\u00e4nderung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.320", 
   "children": [], 
   "end": "134.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur so bekommen Sie sie hin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.440", 
   "children": [], 
   "end": "138.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen Sie ausweislich der Aussagen Ihres Hauses im Haushaltsausschuss alle Mitgliedsl\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.720", 
   "children": [], 
   "end": "141.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4testens nach den Aussagen von Herrn Rutte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.120", 
   "children": [], 
   "end": "142.200", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sp\u00e4testens nach dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.200", 
   "children": [], 
   "end": "143.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die acht L\u00e4nder gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.320", 
   "children": [], 
   "end": "144.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen Sie doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.000", 
   "children": [], 
   "end": "145.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nicht funktionieren wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.240", 
   "children": [], 
   "end": "148.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Parlament und die \u00d6ffentlichkeit hinter diese Fichte zu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.840", 
   "children": [], 
   "end": "149.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist zwar nett, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.560", 
   "children": [], 
   "end": "151.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rt sich aber eigentlich nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.600", 
   "children": [], 
   "end": "153.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ich von Ihnen erwartet h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.000", 
   "children": [], 
   "end": "153.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.720", 
   "children": [], 
   "end": "156.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nicht nur pr\u00e4zise sind bei der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.240", 
   "children": [], 
   "end": "159.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Sie beim Sozialstaat die Quote weiter erh\u00f6hen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.640", 
   "children": [], 
   "end": "161.480", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass Sie auch einmal sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.480", 
   "children": [], 
   "end": "165.480", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Sie bei den Subventionen oder der Privatisierung herangehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.480", 
   "children": [], 
   "end": "166.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.640", 
   "children": [], 
   "end": "170.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die Bundesrepublik Deutschland ein Telekommunikationsunternehmen haben muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.480", 
   "children": [], 
   "end": "171.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum sie ein Post- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.360", 
   "children": [], 
   "end": "171.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.640", 
   "children": [], 
   "end": "173.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Transportunternehmen haben muss? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.000", 
   "children": [], 
   "end": "173.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie mir sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.680", 
   "children": [], 
   "end": "176.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die Bundesrepublik Deutschland Eigent\u00fcmer von Flugh\u00e4fen sein muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.600", 
   "children": [], 
   "end": "177.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder k\u00f6nnen Sie mir sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.960", 
   "children": [], 
   "end": "181.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die Bundesrepublik Deutschland noch Eigent\u00fcmer der Commerzbank sein muss? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.400", 
   "children": [], 
   "end": "182.640", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu habe ich nichts geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.640", 
   "children": [], 
   "end": "184.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird im Zweifel auch nichts kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.120", 
   "children": [], 
   "end": "187.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie an der Stelle lieber Staatsverm\u00f6gen haben wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.360", 
   "children": [], 
   "end": "188.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.160", 
   "children": [], 
   "end": "189.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.520", 
   "children": [], 
   "end": "192.240", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir in Bezug auf den Haushalt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.240", 
   "children": [], 
   "end": "192.640", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.640", 
   "children": [], 
   "end": "195.080", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ein atypischer Bereich der Politik ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.080", 
   "children": [], 
   "end": "195.640", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.640", 
   "children": [], 
   "end": "200.880", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie einmal auf die Regierungsbank zu Ihren vermeintlichen Freunden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.880", 
   "children": [], 
   "end": "204.760", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich denke jetzt nicht ans Abendmahl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.760", 
   "children": [], 
   "end": "206.080", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.080", 
   "children": [], 
   "end": "214.920", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den n\u00e4chsten Jahren regelm\u00e4\u00dfig an Ihren Beinkleidern zupfen werden und mehr Geld haben wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.920", 
   "children": [], 
   "end": "216.720", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird Ihre Aufgabe sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.720", 
   "children": [], 
   "end": "218.040", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "atypisch f\u00fcr einen Politiker\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.040", 
   "children": [], 
   "end": "218.960", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht immer zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.960", 
   "children": [], 
   "end": "219.200", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eJa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.200", 
   "children": [], 
   "end": "220.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bekommst du\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.080", 
   "children": [], 
   "end": "221.760", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.760", 
   "children": [], 
   "end": "222.040", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.040", 
   "children": [], 
   "end": "223.720", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nnen wir uns nicht leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.720", 
   "children": [], 
   "end": "224.040", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.040", 
   "children": [], 
   "end": "226.520", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re unverantwortlich gegen\u00fcber der Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.520", 
   "children": [], 
   "end": "226.840", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.840", 
   "children": [], 
   "end": "230.440", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re unverantwortlich gegen\u00fcber den Enkeln von Herrn Rehberg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.440", 
   "children": [], 
   "end": "231.280", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.280", 
   "children": [], 
   "end": "232.200", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das machen wir nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.200", 
   "children": [], 
   "end": "234.120", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir Verantwortung f\u00fcr die Zukunft zeigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.120", 
   "children": [], 
   "end": "235.600", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie das tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.600", 
   "children": [], 
   "end": "238.400", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden Sie ein erfolgreicher Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.400", 
   "children": [], 
   "end": "238.960", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht aber mit dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.960", 
   "children": [], 
   "end": "239.960", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie heute gesagt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.960", 
   "children": [], 
   "end": "240.640", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.640", 
   "children": [], 
   "end": "246.480", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.480", 
   "children": [], 
   "end": "248.000", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Otto Fricke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.000", 
   "children": [], 
   "end": "251.680", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.680", 
   "children": [], 
   "end": "256.000", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fritz G\u00fcntzler f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}