{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.840", 
   "children": [], 
   "end": "20.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.080", 
   "children": [], 
   "end": "22.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.040", 
   "children": [], 
   "end": "22.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.800", 
   "children": [], 
   "end": "36.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie als Minister des Ausw\u00e4rtigen haben die Schwierigkeiten bei internationalen Abr\u00fcstungsbem\u00fchungen beklagt und auf die Gef\u00e4hrdung des Vertrages \u00fcber die Begrenzung der nuklearen Mittelstreckenraketen hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.480", 
   "children": [], 
   "end": "38.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Hauptsorge ist Russland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.960", 
   "children": [], 
   "end": "41.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nur alles in hohem Ma\u00dfe unglaubw\u00fcrdig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.720", 
   "children": [], 
   "end": "48.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man die Aufr\u00fcstung im Westen und in Deutschland und die Einseitigkeit der Vorverurteilungen und Ma\u00dfnahmen im Westen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.600", 
   "children": [], 
   "end": "50.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "speziell auch in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.680", 
   "children": [], 
   "end": "51.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beobachtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.320", 
   "children": [], 
   "end": "53.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wiesen zum Beispiel darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.520", 
   "children": [], 
   "end": "58.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Vertrag \u00fcber Konventionelle Streitkr\u00e4fte in Europa von Russland gek\u00fcndigt wurde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.720", 
   "children": [], 
   "end": "60.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland ist ausgetreten\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.240", 
   "children": [], 
   "end": "61.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie verschweigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.560", 
   "children": [], 
   "end": "68.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass s\u00e4mtliche NATO-Staaten die Ratifizierung abgelehnt haben und Russland deshalb ausgestiegen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.320", 
   "children": [], 
   "end": "69.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.240", 
   "children": [], 
   "end": "70.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das stimmt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.040", 
   "children": [], 
   "end": "72.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "holte sich v\u00f6lkerrechtswidrig die Krim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.320", 
   "children": [], 
   "end": "73.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "st\u00fctzte sich aber darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.880", 
   "children": [], 
   "end": "77.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die NATO mit Deutschland v\u00f6lkerrechtswidrig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.000", 
   "children": [], 
   "end": "77.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.720", 
   "children": [], 
   "end": "80.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter Verletzung der territorialen Integrit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.640", 
   "children": [], 
   "end": "82.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Zustimmung Serbiens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.800", 
   "children": [], 
   "end": "84.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Kosovo abtrennte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.680", 
   "children": [], 
   "end": "86.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals habe ich Sie gewarnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.200", 
   "children": [], 
   "end": "89.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie damit ein negatives v\u00f6lkerrechtswidriges Beispiel schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.680", 
   "children": [], 
   "end": "91.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es interessierte Sie nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.400", 
   "children": [], 
   "end": "93.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der Westen so sehr gegen Russland siegte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.640", 
   "children": [], 
   "end": "94.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er meinte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.280", 
   "children": [], 
   "end": "96.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das V\u00f6lkerrecht nicht mehr zu ben\u00f6tigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.800", 
   "children": [], 
   "end": "103.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf st\u00fctzen sich im \u00dcbrigen auch die Katalanen und die Menschen im Nordirak. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.320", 
   "children": [], 
   "end": "103.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.720", 
   "children": [], 
   "end": "104.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer nicht aufh\u00f6ren kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.880", 
   "children": [], 
   "end": "105.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu siegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.880", 
   "children": [], 
   "end": "108.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie bei der Herstellung der deutschen Einheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.480", 
   "children": [], 
   "end": "110.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bezahlt eines Tages daf\u00fcr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.360", 
   "children": [], 
   "end": "113.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist es weltweit und in Europa so weit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.840", 
   "children": [], 
   "end": "118.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Krieg der USA und anderer gegen den Irak war v\u00f6lkerrechtswidrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.400", 
   "children": [], 
   "end": "120.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie waren vom Irak nicht angegriffen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.240", 
   "children": [], 
   "end": "123.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gab auch keinen Sicherheitsratsbeschluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.160", 
   "children": [], 
   "end": "126.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Krieg der T\u00fcrkei gegen Syrien ist v\u00f6lkerrechtswidrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.760", 
   "children": [], 
   "end": "128.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieder gab es keinen Angriff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.160", 
   "children": [], 
   "end": "129.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinen Sicherheitsratsbeschluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.720", 
   "children": [], 
   "end": "133.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen Russland wurden umfangreiche Sanktionen beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.320", 
   "children": [], 
   "end": "138.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen die USA und die T\u00fcrkei wagen Sie nicht einmal dar\u00fcber nachzudenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.760", 
   "children": [], 
   "end": "140.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden eine Gleichbehandlung ablehnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.880", 
   "children": [], 
   "end": "141.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.760", 
   "children": [], 
   "end": "148.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Putin und die russische Bev\u00f6lkerung die unterschiedliche Behandlung durch die gesamte EU mitbekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.160", 
   "children": [], 
   "end": "149.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb unterst\u00fctzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.360", 
   "children": [], 
   "end": "149.960", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.960", 
   "children": [], 
   "end": "152.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Putin jetzt alle Kr\u00e4fte gegen die EU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.520", 
   "children": [], 
   "end": "153.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit anderen Worten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.480", 
   "children": [], 
   "end": "154.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das beweist schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.720", 
   "children": [], 
   "end": "159.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie falsch diese Aktionen sind und dass sie endlich aufgehoben werden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.800", 
   "children": [], 
   "end": "160.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.520", 
   "children": [], 
   "end": "162.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Milit\u00e4rschlag der USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.880", 
   "children": [], 
   "end": "167.280", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfbritanniens und Frankreichs gegen Syrien war ebenfalls v\u00f6lkerrechtswidrig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.280", 
   "children": [], 
   "end": "168.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder kein Angriff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.840", 
   "children": [], 
   "end": "170.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder kein Sicherheitsratsbeschluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.880", 
   "children": [], 
   "end": "177.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gro\u00dfe Problem besteht demnach in dem absichtsvollen Abschied von einer Sicherheitskultur des Dialogs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.960", 
   "children": [], 
   "end": "182.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Respekts und der gemeinsamen Sicherheit in den internationalen Beziehungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.800", 
   "children": [], 
   "end": "184.280", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe keine Bem\u00fchungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.280", 
   "children": [], 
   "end": "185.560", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dahin zur\u00fcckzukehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.560", 
   "children": [], 
   "end": "186.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.800", 
   "children": [], 
   "end": "188.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist fatal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.400", 
   "children": [], 
   "end": "189.560", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie erst glaubten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.560", 
   "children": [], 
   "end": "192.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die russischen Kooperationsangebote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.000", 
   "children": [], 
   "end": "197.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Putin 2001 hier im Bundestag in Fragen der Wirtschaft und der Sicherheit gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.920", 
   "children": [], 
   "end": "199.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ignorieren zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.320", 
   "children": [], 
   "end": "205.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nun den Konfrontationskurs der USA ohne Sinn und Verstand mittragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.040", 
   "children": [], 
   "end": "214.680", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die NATO will mit Zustimmung der Bundesregierung pro Mitgliedsland 2\u00a0Prozent des Bruttoinlandsprodukts f\u00fcr Milit\u00e4r ausgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.680", 
   "children": [], 
   "end": "217.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "US-Pr\u00e4sident Trump rief Europa zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.000", 
   "children": [], 
   "end": "219.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nun endlich zu verwirklichen sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.720", 
   "children": [], 
   "end": "223.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sofort riefen Frau Merkel und Frau von der Leyen hier: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.040", 
   "children": [], 
   "end": "223.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind artig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.880", 
   "children": [], 
   "end": "225.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir machen das.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.120", 
   "children": [], 
   "end": "226.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen es m\u00f6glicherweise nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.960", 
   "children": [], 
   "end": "229.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.480", 
   "children": [], 
   "end": "232.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber man darf zu Herrn Trump auch Nein sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.920", 
   "children": [], 
   "end": "236.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings braucht man daf\u00fcr etwas Kreuz im R\u00fccken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.560", 
   "children": [], 
   "end": "243.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2017 wurden 37\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr Milit\u00e4r ausgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.160", 
   "children": [], 
   "end": "246.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das waren schon 2\u00a0Milliarden Euro mehr als 2016. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.000", 
   "children": [], 
   "end": "250.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren aber erst 1,22\u00a0Prozent des Bruttoinlands\u00adprodukts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.720", 
   "children": [], 
   "end": "254.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Jahr sollen es schon 38,5\u00a0Milliarden Euro sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.640", 
   "children": [], 
   "end": "255.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur zum Vergleich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.800", 
   "children": [], 
   "end": "263.280", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Bildung und Forschung wollen Sie 17,5\u00a0Milliarden Euro und f\u00fcr Gesundheit 15,2\u00a0Milliarden Euro ausgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.280", 
   "children": [], 
   "end": "267.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also deutlich weniger als f\u00fcr Milit\u00e4r und R\u00fcstung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.000", 
   "children": [], 
   "end": "271.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie 2024 das 2-Prozent-Ziel wirklich erreichen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.440", 
   "children": [], 
   "end": "275.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssten Sie 75\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr R\u00fcstung und Milit\u00e4r ausgeben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.960", 
   "children": [], 
   "end": "277.880", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gigantische Aufr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.880", 
   "children": [], 
   "end": "280.440", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gigantische Verschleuderung von Steuermitteln,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.440", 
   "children": [], 
   "end": "281.360", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.360", 
   "children": [], 
   "end": "285.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl es keinen einzigen Staat gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.520", 
   "children": [], 
   "end": "286.560", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Absicht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.560", 
   "children": [], 
   "end": "289.040", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland milit\u00e4risch anzugreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.040", 
   "children": [], 
   "end": "291.800", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich lancieren Sie Meldungen in den Medien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.800", 
   "children": [], 
   "end": "294.120", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woran es der Bundeswehr \u00fcberall fehlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.120", 
   "children": [], 
   "end": "298.080", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Berichte \u00fcber die internationalen Spannungen sollen dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.080", 
   "children": [], 
   "end": "301.640", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bev\u00f6lkerung von der Notwendigkeit der R\u00fcstung zu \u00fcberzeugen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.640", 
   "children": [], 
   "end": "303.560", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Mehrheit tr\u00e4gt das nicht mit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.560", 
   "children": [], 
   "end": "308.160", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr ist derzeit an 14\u00a0Auslandseins\u00e4tzen beteiligt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.160", 
   "children": [], 
   "end": "312.040", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit bis zu 3\u00a0600\u00a0Soldatinnen und Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.040", 
   "children": [], 
   "end": "314.560", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will ganz kurz auf drei Beispiele eingehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.560", 
   "children": [], 
   "end": "315.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afghanistan: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.360", 
   "children": [], 
   "end": "317.160", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einsatz l\u00e4uft seit 2001, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.160", 
   "children": [], 
   "end": "319.520", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also schon \u00fcber 16\u00a0Jahre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.520", 
   "children": [], 
   "end": "322.520", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einsatz war von Anfang an falsch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.520", 
   "children": [], 
   "end": "326.400", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie mussten ja mitmachen und haben damit eine Situation geschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.400", 
   "children": [], 
   "end": "327.880", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die so instabil ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.880", 
   "children": [], 
   "end": "330.440", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man es sich kaum vorstellen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.440", 
   "children": [], 
   "end": "335.800", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt Abzug hat die Bundestagsmehrheit nun sogar eine Aufstockung der Truppenst\u00e4rke beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.800", 
   "children": [], 
   "end": "338.160", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutlicher kann man das Scheitern nicht zeigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.160", 
   "children": [], 
   "end": "338.800", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kosovo: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.800", 
   "children": [], 
   "end": "342.080", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einsatz l\u00e4uft seit 1999\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.080", 
   "children": [], 
   "end": "344.080", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind bald 20\u00a0Jahre\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.080", 
   "children": [], 
   "end": "347.480", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach einer Beteiligung an einem v\u00f6lkerrechtswidrigen Krieg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.480", 
   "children": [], 
   "end": "351.440", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie lange soll die Anwesenheit unserer Soldaten im Kosovo noch dauern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.440", 
   "children": [], 
   "end": "352.560", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "100\u00a0Jahre? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.560", 
   "children": [], 
   "end": "354.720", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was haben Sie da eigentlich f\u00fcr Vorstellungen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.720", 
   "children": [], 
   "end": "356.800", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jordanien und T\u00fcrkei: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.800", 
   "children": [], 
   "end": "358.280", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberwachung des syrischen Luftraums. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.280", 
   "children": [], 
   "end": "359.360", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Daten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.360", 
   "children": [], 
   "end": "362.080", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unsere Soldaten einsammeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.080", 
   "children": [], 
   "end": "365.120", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gehen an die Allianz gegen den \u201eIslamischen Staat\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.120", 
   "children": [], 
   "end": "367.640", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu dieser Allianz geh\u00f6ren auch die USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.640", 
   "children": [], 
   "end": "370.520", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfbritannien und Frankreich und die T\u00fcrkei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.520", 
   "children": [], 
   "end": "373.520", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie alle bekommen die Daten und nutzen sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.520", 
   "children": [], 
   "end": "374.840", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeskanzlerin sagte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.840", 
   "children": [], 
   "end": "377.400", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland wird sich an dem Milit\u00e4rschlag der USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.400", 
   "children": [], 
   "end": "379.680", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfbritanniens und Frankreichs nicht beteiligen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.680", 
   "children": [], 
   "end": "381.280", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind beteiligt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.280", 
   "children": [], 
   "end": "383.320", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn sie bekommen von uns die Daten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.320", 
   "children": [], 
   "end": "385.080", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie f\u00fcr diesen Milit\u00e4rschlag nutzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.080", 
   "children": [], 
   "end": "385.960", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.960", 
   "children": [], 
   "end": "388.160", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist noch schlimmer\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.160", 
   "children": [], 
   "end": "391.200", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Erdogan an der Spitze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.200", 
   "children": [], 
   "end": "394.480", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bek\u00e4mpft in Syrien die Kurdinnen und Kurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.480", 
   "children": [], 
   "end": "399.520", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Hauptlast des Kampfes gegen den \u201eIslamischen Staat\u201c getragen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.520", 
   "children": [], 
   "end": "402.400", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst k\u00e4mpfen sie also an unserer Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.400", 
   "children": [], 
   "end": "403.400", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann lassen wir zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.400", 
   "children": [], 
   "end": "405.600", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie beschossen und ermordet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.600", 
   "children": [], 
   "end": "410.200", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch dazu mit deutschen Waffen und auf der Grundlage der von uns gelieferten Daten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.200", 
   "children": [], 
   "end": "412.160", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein unbeschreiblicher Skandal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.160", 
   "children": [], 
   "end": "417.240", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen uns wirklich glauben machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.240", 
   "children": [], 
   "end": "422.240", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass all diese Eins\u00e4tze ein Beitrag zur atomaren Abr\u00fcstung sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.240", 
   "children": [], 
   "end": "424.360", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum sorgen Sie nicht wenigstens daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.360", 
   "children": [], 
   "end": "426.120", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir atomwaffenfrei werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.120", 
   "children": [], 
   "end": "427.280", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum beschlie\u00dfen wir nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.280", 
   "children": [], 
   "end": "428.760", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die USA aufzufordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.760", 
   "children": [], 
   "end": "430.800", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Atomwaffen aus Deutschland abzuziehen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.800", 
   "children": [], 
   "end": "433.480", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re doch mal ein Schritt in die richtige Richtung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.480", 
   "children": [], 
   "end": "434.360", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich merke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.360", 
   "children": [], 
   "end": "436.960", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass meine Redezeit abl\u00e4uft.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.960", 
   "children": [], 
   "end": "438.200", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundestagspr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.200", 
   "children": [], 
   "end": "439.320", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will es Ihnen blo\u00df kurz erkl\u00e4ren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.320", 
   "children": [], 
   "end": "440.040", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.040", 
   "children": [], 
   "end": "441.520", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ich vor einem Jahr hier geredet habe,\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.520", 
   "children": [], 
   "end": "442.760", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erkl\u00e4ren Sie mir das nachher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.760", 
   "children": [], 
   "end": "445.560", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0hatte ich immer sieben Minuten Redezeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.560", 
   "children": [], 
   "end": "446.280", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeit ist rum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.280", 
   "children": [], 
   "end": "447.120", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Gysi."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.120", 
   "children": [], 
   "end": "447.360", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.360", 
   "children": [], 
   "end": "449.200", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich muss mich erst auf die sechs Minuten einstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.200", 
   "children": [], 
   "end": "451.240", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie haben jetzt auch schon sieben Minuten gesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.240", 
   "children": [], 
   "end": "451.640", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.640", 
   "children": [], 
   "end": "452.960", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re dann auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.960", 
   "children": [], 
   "end": "453.800", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.800", 
   "children": [], 
   "end": "455.320", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage nur so viel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.320", 
   "children": [], 
   "end": "455.400", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.400", 
   "children": [], 
   "end": "457.880", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesau\u00dfenminister und die anderen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.880", 
   "children": [], 
   "end": "458.240", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen merken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.240", 
   "children": [], 
   "end": "458.440", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.440", 
   "children": [], 
   "end": "460.520", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir wirklich vorankommen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.520", 
   "children": [], 
   "end": "465.960", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein grundlegend anderes Verh\u00e4ltnis Europas und speziell Deutschlands zu Russland brauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.960", 
   "children": [], 
   "end": "467.640", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD bitte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.640", 
   "children": [], 
   "end": "472.560", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal daran zu denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.560", 
   "children": [], 
   "end": "476.640", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie unter Willy Brandt dachte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.640", 
   "children": [], 
   "end": "489.240", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die heutige Politik hat damit nichts zu tun; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.240", 
   "children": [], 
   "end": "490.640", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie machen das alles mit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.640", 
   "children": [], 
   "end": "490.800", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie dar\u00fcber nach!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.800", 
   "children": [], 
   "end": "491.400", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Katja Keul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.400", 
   "children": [], 
   "end": "492.000", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}