{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.560", 
   "children": [], 
   "end": "4.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.840", 
   "children": [], 
   "end": "7.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer wenn ich Herrn Glaser h\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.840", 
   "children": [], 
   "end": "9.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schafft er eine Steuer ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.280", 
   "children": [], 
   "end": "11.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neulich war es die Grundsteuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.040", 
   "children": [], 
   "end": "12.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute ist es die Grunderwerbsteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.600", 
   "children": [], 
   "end": "17.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neulich ging es um Steuereinahmen in H\u00f6he von 14\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.520", 
   "children": [], 
   "end": "19.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute sind es 13\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.560", 
   "children": [], 
   "end": "21.640", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man ja mal so locker machen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.640", 
   "children": [], 
   "end": "22.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.880", 
   "children": [], 
   "end": "25.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irgendwie m\u00fcssen wir seri\u00f6s miteinander reden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.200", 
   "children": [], 
   "end": "26.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so geht das nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.800", 
   "children": [], 
   "end": "30.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die FDP in einem Antrag warnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.400", 
   "children": [], 
   "end": "33.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass etwas \u201enicht zum Luxusgut werden\u201c sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.200", 
   "children": [], 
   "end": "34.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werde auch ich hellh\u00f6rig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.760", 
   "children": [], 
   "end": "35.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.040", 
   "children": [], 
   "end": "36.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht schon um eine ernsthafte Fragestellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.880", 
   "children": [], 
   "end": "37.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich darum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.520", 
   "children": [], 
   "end": "40.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie kann man eigentlich die Bildung von Wohneigentum erleichtern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.960", 
   "children": [], 
   "end": "42.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP verfolgt dabei ein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.160", 
   "children": [], 
   "end": "42.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie soll ich sagen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.960", 
   "children": [], 
   "end": "43.920", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ideologisches Ziel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.920", 
   "children": [], 
   "end": "49.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00f6chte uns sozusagen zu einer Eigent\u00fcmernation machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.800", 
   "children": [], 
   "end": "50.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.560", 
   "children": [], 
   "end": "52.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man folgt einer Idee. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.640", 
   "children": [], 
   "end": "54.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Ideologie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.920", 
   "children": [], 
   "end": "56.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie etwas vortragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.920", 
   "children": [], 
   "end": "60.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das immer Ausdruck einer Ideologie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.360", 
   "children": [], 
   "end": "61.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.200", 
   "children": [], 
   "end": "62.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Illusionismus auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.760", 
   "children": [], 
   "end": "65.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie thematisieren die Grunderwerbsteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.000", 
   "children": [], 
   "end": "66.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einnahmen daraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.000", 
   "children": [], 
   "end": "68.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "13,1\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.720", 
   "children": [], 
   "end": "70.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind in der Tat deutlich gestiegen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.120", 
   "children": [], 
   "end": "71.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eben dargestellt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.560", 
   "children": [], 
   "end": "72.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.400", 
   "children": [], 
   "end": "73.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liegt das am Bund? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.320", 
   "children": [], 
   "end": "74.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.000", 
   "children": [], 
   "end": "74.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.720", 
   "children": [], 
   "end": "75.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt nicht am Bund; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.840", 
   "children": [], 
   "end": "77.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die L\u00e4nder entscheiden \u00fcber die H\u00f6he. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.520", 
   "children": [], 
   "end": "78.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kriegen auch das Geld.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.920", 
   "children": [], 
   "end": "81.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kritisiert die FDP das in Wahlk\u00e4mpfen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.440", 
   "children": [], 
   "end": "82.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.120", 
   "children": [], 
   "end": "83.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutlich sogar.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.680", 
   "children": [], 
   "end": "84.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.320", 
   "children": [], 
   "end": "85.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir Verantwortung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.880", 
   "children": [], 
   "end": "86.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird diese Steuer gesenkt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.560", 
   "children": [], 
   "end": "87.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Macht die FDP das da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.160", 
   "children": [], 
   "end": "88.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie Verantwortung hat? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.200", 
   "children": [], 
   "end": "88.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.840", 
   "children": [], 
   "end": "89.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.560", 
   "children": [], 
   "end": "90.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist komisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.800", 
   "children": [], 
   "end": "92.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich jedenfalls."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.080", 
   "children": [], 
   "end": "92.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.720", 
   "children": [], 
   "end": "94.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re auch noch sch\u00f6ner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.480", 
   "children": [], 
   "end": "101.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im vorliegenden Antrag geht es ja um die Freibetr\u00e4ge bei der Grunderwerbsteuer bei selbstgenutztem Eigentum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.880", 
   "children": [], 
   "end": "103.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schon ein ordentlicher Brocken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.320", 
   "children": [], 
   "end": "104.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war nicht immer so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.280", 
   "children": [], 
   "end": "106.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis 1982 lag die Grunderwerbsteuer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.320", 
   "children": [], 
   "end": "107.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist eben gesagt worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.120", 
   "children": [], 
   "end": "107.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei 7\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.720", 
   "children": [], 
   "end": "109.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dahinter wollen wir nicht zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.360", 
   "children": [], 
   "end": "110.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab jede Menge Ausnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.400", 
   "children": [], 
   "end": "112.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch f\u00fcr Wohneigentum wurde diese Steuer nicht f\u00e4llig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.520", 
   "children": [], 
   "end": "113.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann wurde sie erh\u00f6ht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.440", 
   "children": [], 
   "end": "116.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann kam man auf die rasante Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.000", 
   "children": [], 
   "end": "116.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.440", 
   "children": [], 
   "end": "118.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt bringen wir einmal den F\u00f6deralismus ins Spiel; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.400", 
   "children": [], 
   "end": "119.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dadurch wird diese Steuer gesenkt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.520", 
   "children": [], 
   "end": "120.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ergebnis ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.120", 
   "children": [], 
   "end": "123.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute ist die Grunderwerbsteuer f\u00fcr die kleinen Leute so hoch wie nie zuvor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.800", 
   "children": [], 
   "end": "124.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Na, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.400", 
   "children": [], 
   "end": "126.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie waren immer dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.080", 
   "children": [], 
   "end": "134.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der Bundesebene waren Sie bis 1982 und nach 1982 immer dabei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.080", 
   "children": [], 
   "end": "137.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen gibt es heute bei den gro\u00dfen Immobilientransaktionen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.920", 
   "children": [], 
   "end": "139.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Tillmann hat darauf hingewiesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.600", 
   "children": [], 
   "end": "141.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Steuergestaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.000", 
   "children": [], 
   "end": "142.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuertricks das Ph\u00e4nomen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.160", 
   "children": [], 
   "end": "144.480", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Grunderwerbsteuer vollst\u00e4ndig eingespart wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.480", 
   "children": [], 
   "end": "145.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nennt man Share Deals. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.560", 
   "children": [], 
   "end": "148.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es laut hessischem Finanzministerium um 1\u00a0Milliarde Euro j\u00e4hrlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.800", 
   "children": [], 
   "end": "150.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen m\u00fcssen wir etwas tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.320", 
   "children": [], 
   "end": "153.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eigentlich eine viel wichtigere Angelegenheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.360", 
   "children": [], 
   "end": "156.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt komme ich noch einmal zum FDP-Antrag von gestern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.680", 
   "children": [], 
   "end": "160.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellen einen Antrag zur Entb\u00fcrokratisierung im Wohnungsbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.000", 
   "children": [], 
   "end": "164.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und heute legen Sie B\u00fcrokratie pur auf den Tisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.280", 
   "children": [], 
   "end": "168.040", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch ist die Grunderwerbsteuer n\u00e4mlich eine einfache Steuer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.040", 
   "children": [], 
   "end": "169.160", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das soll auch so bleiben\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.160", 
   "children": [], 
   "end": "170.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie machen daraus ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.760", 
   "children": [], 
   "end": "172.400", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Ihre Sprache zu verwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.400", 
   "children": [], 
   "end": "174.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcrokratiemonster."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.120", 
   "children": [], 
   "end": "175.760", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.760", 
   "children": [], 
   "end": "178.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Finanz\u00e4mter m\u00fcssten zahlreiche Faktoren abkl\u00e4ren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.640", 
   "children": [], 
   "end": "181.160", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sind die Gr\u00fcnde f\u00fcr den Erwerb einer Immobilie? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.160", 
   "children": [], 
   "end": "183.120", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sp\u00e4tere Nutzung m\u00fcsste \u00fcberpr\u00fcft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.120", 
   "children": [], 
   "end": "185.480", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es einen Freibetrag bei Mischnutzung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.480", 
   "children": [], 
   "end": "188.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ab welchem Grad gibt es die Mischnutzung nicht mehr? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.160", 
   "children": [], 
   "end": "193.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist das mit dem Freibetrag f\u00fcr nat\u00fcrliche Personen mit einem lebenslang gef\u00fchrten Steuerregister? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.720", 
   "children": [], 
   "end": "194.680", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer macht das eigentlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.680", 
   "children": [], 
   "end": "196.520", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer soll das eigentlich bezahlen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.520", 
   "children": [], 
   "end": "197.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.160", 
   "children": [], 
   "end": "199.520", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Freibetrag ausgesch\u00f6pft ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.520", 
   "children": [], 
   "end": "201.560", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie lange dauert eigentlich Selbstnutzung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.560", 
   "children": [], 
   "end": "202.640", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Jahr? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.640", 
   "children": [], 
   "end": "204.200", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen Tag? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.200", 
   "children": [], 
   "end": "205.160", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist mit Umz\u00fcgen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.160", 
   "children": [], 
   "end": "206.040", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es H\u00e4rtef\u00e4lle? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.040", 
   "children": [], 
   "end": "206.440", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.440", 
   "children": [], 
   "end": "208.400", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele Fragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.400", 
   "children": [], 
   "end": "210.120", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will es nicht weiter ausbreiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.120", 
   "children": [], 
   "end": "213.560", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geh\u00f6rt auf jeden Fall ein St\u00fcck Abgebr\u00fchtheit dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.560", 
   "children": [], 
   "end": "218.920", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestern B\u00fcrokratieabbau zu fordern und heute B\u00fcrokratiekosten vollkommen auszublenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.920", 
   "children": [], 
   "end": "220.800", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier offensichtlich um Ideologie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.800", 
   "children": [], 
   "end": "221.400", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.400", 
   "children": [], 
   "end": "222.320", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Sie blind folgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.320", 
   "children": [], 
   "end": "225.600", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die FDP glaubw\u00fcrdig sein will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.600", 
   "children": [], 
   "end": "227.040", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaubw\u00fcrdig bleiben will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.040", 
   "children": [], 
   "end": "229.200", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gibt es daf\u00fcr drei Punkte:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.200", 
   "children": [], 
   "end": "229.840", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.840", 
   "children": [], 
   "end": "231.560", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Senken Sie die Grunderwerbsteuer da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.560", 
   "children": [], 
   "end": "234.120", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Sie Verantwortung haben und wo Sie es versprochen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.120", 
   "children": [], 
   "end": "235.040", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.040", 
   "children": [], 
   "end": "236.480", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie weiter mit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.480", 
   "children": [], 
   "end": "238.520", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die Begrenzung der Share Deals geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.520", 
   "children": [], 
   "end": "244.000", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Gro\u00dfen Grunderwerbsteuer zahlen und wir aus den Einnahmen vielleicht die kleinen Leute entlasten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.000", 
   "children": [], 
   "end": "244.800", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.800", 
   "children": [], 
   "end": "246.360", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tricksen Sie nicht rum! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.360", 
   "children": [], 
   "end": "248.880", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie Freibetr\u00e4ge in den L\u00e4ndern einf\u00fchren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.880", 
   "children": [], 
   "end": "254.440", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann finanzieren Sie diese und schieben Sie die Finanzierung der Wohltaten in den L\u00e4ndern nicht an den Bund."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.440", 
   "children": [], 
   "end": "255.720", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss will ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.720", 
   "children": [], 
   "end": "258.040", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind viele Punkte im Koalitionsvertrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.040", 
   "children": [], 
   "end": "259.200", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind angesprochen worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.200", 
   "children": [], 
   "end": "261.080", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eines sollen Sie auch wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.080", 
   "children": [], 
   "end": "264.960", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns sind Mieter nicht weniger wert als Eigent\u00fcmer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.960", 
   "children": [], 
   "end": "267.440", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wertvoll ist f\u00fcr uns das Recht auf Wohnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.440", 
   "children": [], 
   "end": "270.680", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Bedingung guter Lebensqualit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.680", 
   "children": [], 
   "end": "274.680", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geh\u00f6rt f\u00fcr uns zur Heimat dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.680", 
   "children": [], 
   "end": "276.840", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte bei Ihnen auch so sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.840", 
   "children": [], 
   "end": "283.480", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.480", 
   "children": [], 
   "end": "285.600", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen J\u00f6rg Cezanne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.600", 
   "children": [], 
   "end": "286.640", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.640", 
   "children": [], 
   "end": "289.960", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }
 ]
}