{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.040", 
   "children": [], 
   "end": "6.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Baumann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.400", 
   "children": [], 
   "end": "10.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Ihre Kurzintervention mit zwei Anmerkungen erwidern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.480", 
   "children": [], 
   "end": "16.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens scheint mein Verdacht eines Misstrauensvotums ins Schwarze getroffen zu haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.200", 
   "children": [], 
   "end": "18.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst w\u00fcrden Sie nicht wie von der Tarantel gestochen reagieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.920", 
   "children": [], 
   "end": "21.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens bleibe ich dabei: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.160", 
   "children": [], 
   "end": "28.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben mit keinem Wort die Zeitpl\u00e4ne des \u00c4ltestenrats f\u00fcr Ausschusssitzungen \u00e4ndern wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.240", 
   "children": [], 
   "end": "31.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier einfach \u00fcber ein ganz anderes Thema geredet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.840", 
   "children": [], 
   "end": "33.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb war vollkommen korrekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.200", 
   "children": [], 
   "end": "34.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich hier vorgetragen habe: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.920", 
   "children": [], 
   "end": "47.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In keiner einzigen der neun Sitzungen des \u00c4ltestenrats des Deutschen Bundestages hat die AfD eine \u00c4nderung der Zeitpl\u00e4ne oder der Regelung \u00fcber Zeitpl\u00e4ne f\u00fcr Ausschusssitzungen beantragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.280", 
   "children": [], 
   "end": "57.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Wahrheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.880", 
   "children": [], 
   "end": "59.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fahren fort mit der Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.560", 
   "children": [], 
   "end": "63.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Dr.\u00a0Matthias Bartke f\u00fcr die SPD."
   ]
  }
 ]
}