{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.840", 
   "children": [], 
   "end": "11.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das h\u00e4tte ich selbst nie gewagt anzusprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.640", 
   "children": [], 
   "end": "14.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie haben schon recht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.360", 
   "children": [], 
   "end": "15.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.720", 
   "children": [], 
   "end": "18.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.000", 
   "children": [], 
   "end": "21.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur\u00fcck zur Debatte und zu der Diskussion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.160", 
   "children": [], 
   "end": "22.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.320", 
   "children": [], 
   "end": "25.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Wehrbeauftragter Dr.\u00a0Bartels, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.280", 
   "children": [], 
   "end": "34.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Beginn darf ich Ihnen und Ihren Mitarbeitern f\u00fcr Ihre beiden Jahresberichte und f\u00fcr Ihr Engagement f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten danken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.920", 
   "children": [], 
   "end": "38.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Arbeit ist nicht nur f\u00fcr uns Parlamentarier wertvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.200", 
   "children": [], 
   "end": "42.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um in die Truppe besser hineinh\u00f6ren zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.280", 
   "children": [], 
   "end": "46.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Sie sind vor allem auch als Anlaufstelle f\u00fcr unsere Bundeswehr sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.240", 
   "children": [], 
   "end": "47.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.840", 
   "children": [], 
   "end": "54.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihren beiden Berichten verweisen Sie zu Recht auf zahlreiche eklatante L\u00fccken und M\u00e4ngel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.520", 
   "children": [], 
   "end": "57.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem bei Personal und bei Material. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.040", 
   "children": [], 
   "end": "60.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die M\u00e4ngel und die damit einhergehenden Beeintr\u00e4chtigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.520", 
   "children": [], 
   "end": "62.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem im Heimatbetrieb und bei den \u00dcbungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.880", 
   "children": [], 
   "end": "66.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte niemand hier in unseren Reihen bestreiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.600", 
   "children": [], 
   "end": "71.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der R\u00fcstungsbericht sowie der Bericht zur Einsatzbereitschaft der Hauptwaffensysteme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.280", 
   "children": [], 
   "end": "73.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Ministerin vorgelegt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.080", 
   "children": [], 
   "end": "76.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellen ebenfalls sehr transparent dar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.160", 
   "children": [], 
   "end": "78.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo dringend nachgesteuert werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.440", 
   "children": [], 
   "end": "80.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich dazu zwei Dinge sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.360", 
   "children": [], 
   "end": "88.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens geht es mir um die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit in der Diskussion um Ausstattungsm\u00e4ngel und zweitens um die Konsequenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.360", 
   "children": [], 
   "end": "91.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir nun dringend ziehen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.280", 
   "children": [], 
   "end": "92.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum ersten Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.880", 
   "children": [], 
   "end": "96.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte nichts an der angespannten Lage bei der Bundeswehr sch\u00f6nreden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.840", 
   "children": [], 
   "end": "101.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr war 25\u00a0Jahre lang das Sparschwein der Nation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.960", 
   "children": [], 
   "end": "108.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausgaben f\u00fcr unsere Verteidigung lagen 1990 noch bei 2,4\u00a0Prozent des BIP. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.800", 
   "children": [], 
   "end": "111.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute sind es nur noch 1,2\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.280", 
   "children": [], 
   "end": "117.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bewegten uns sehr lange in einer friedlichen europ\u00e4ischen Nachbarschaft und haben dabei die B\u00fcndnis- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.040", 
   "children": [], 
   "end": "122.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Landesverteidigung vernachl\u00e4ssigt und uns auf Auslandseins\u00e4tze konzentriert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.440", 
   "children": [], 
   "end": "128.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die dramatische politische Weltlage hat die Phase der Stabilit\u00e4t sp\u00e4testens seit 2014 beendet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.920", 
   "children": [], 
   "end": "133.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu kommt noch die gewachsene Verantwortung Deutschlands in der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.360", 
   "children": [], 
   "end": "135.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben bereits reagiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.240", 
   "children": [], 
   "end": "137.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Trendwenden sind eingeleitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.640", 
   "children": [], 
   "end": "139.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem ist es mir sehr wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.720", 
   "children": [], 
   "end": "142.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Stelle zu betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.000", 
   "children": [], 
   "end": "146.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeswehr keineswegs eine Schrotttruppe ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.320", 
   "children": [], 
   "end": "149.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es vor allem die AfD ganz gerne darstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.360", 
   "children": [], 
   "end": "155.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Streitkr\u00e4fte sind f\u00fcr ihre qualifizierte Arbeit bei unseren Partnern weltweit hoch angesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.560", 
   "children": [], 
   "end": "159.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und man schadet dem Ansehen und dem Selbstbewusstsein der Truppe enorm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.240", 
   "children": [], 
   "end": "160.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man bestehende M\u00e4ngel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.440", 
   "children": [], 
   "end": "164.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor allem im \u00dcbungsbetrieb zu Hause in Deutschland existieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.160", 
   "children": [], 
   "end": "165.840", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "derma\u00dfen \u00fcberzeichnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.840", 
   "children": [], 
   "end": "166.520", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.520", 
   "children": [], 
   "end": "168.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem die Familien der Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.760", 
   "children": [], 
   "end": "169.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Gef\u00fchl haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.600", 
   "children": [], 
   "end": "171.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Bundeswehr funktioniert nichts.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.960", 
   "children": [], 
   "end": "173.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mitnichten der Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.440", 
   "children": [], 
   "end": "175.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es muss immer wieder deutlich gesagt werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.640", 
   "children": [], 
   "end": "182.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Soldatinnen und Soldaten sind f\u00fcr ihre zahlreichen laufenden Eins\u00e4tze sehr gut ausger\u00fcstet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.280", 
   "children": [], 
   "end": "187.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen ihren Auftrag allumfassend erf\u00fcllen und leisten dabei gl\u00e4nzende Arbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.760", 
   "children": [], 
   "end": "189.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum zweiten Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.200", 
   "children": [], 
   "end": "190.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu den Konsequenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.280", 
   "children": [], 
   "end": "193.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir aus den Berichten des Wehrbeauftragten ziehen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.400", 
   "children": [], 
   "end": "193.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.920", 
   "children": [], 
   "end": "195.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gerade jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.280", 
   "children": [], 
   "end": "197.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurz vor den Haushaltsberatungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.120", 
   "children": [], 
   "end": "199.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Ausstattung sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.080", 
   "children": [], 
   "end": "200.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn eines ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.120", 
   "children": [], 
   "end": "202.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Trendwenden nicht finanziell gest\u00fctzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.880", 
   "children": [], 
   "end": "204.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind sie das Papier nicht wert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.480", 
   "children": [], 
   "end": "205.760", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem sie geschrieben sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.760", 
   "children": [], 
   "end": "209.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen deshalb endlich Konsequenzen ziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.000", 
   "children": [], 
   "end": "215.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Beschreibung der Lage und der Forderungen sind wir uns in der Koalition alle ja weitgehend einig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.240", 
   "children": [], 
   "end": "217.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Welt ist aus den Fugen geraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.160", 
   "children": [], 
   "end": "222.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland muss und m\u00f6chte mehr Verantwortung \u00fcbernehmen und bem\u00fcht sich um einen Sitz im UN-Sicherheitsrat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.840", 
   "children": [], 
   "end": "224.480", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man plant eine Europ\u00e4ische Sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.480", 
   "children": [], 
   "end": "225.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verteidigungsunion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.920", 
   "children": [], 
   "end": "233.680", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr soll laut gemeinsamem Koalitionsvertrag ein zuverl\u00e4ssiger Partner bei der weltweiten Krisenbew\u00e4ltigung sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.680", 
   "children": [], 
   "end": "235.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist alles sch\u00f6n und gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.560", 
   "children": [], 
   "end": "237.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr m\u00fcssen wir aber auch bereit sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.880", 
   "children": [], 
   "end": "238.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld in die Hand zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.920", 
   "children": [], 
   "end": "241.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mehr Geld als bisher geplant."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.680", 
   "children": [], 
   "end": "245.800", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mich deshalb an unseren Koalitionspartner SPD wenden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.800", 
   "children": [], 
   "end": "249.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen Sie den Appell des Wehrbeauftragten ernst! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.040", 
   "children": [], 
   "end": "250.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er kommt aus Ihren Reihen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.520", 
   "children": [], 
   "end": "251.320", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er hat recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.320", 
   "children": [], 
   "end": "255.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht bei der Bundeswehr mitnichten um eine gef\u00e4hrliche R\u00fcstungsspirale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.600", 
   "children": [], 
   "end": "259.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in Ihren sicherheitspolitischen Leitgedanken im Wahlkampf formuliert wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.680", 
   "children": [], 
   "end": "261.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht um unsere B\u00fcndnis- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.440", 
   "children": [], 
   "end": "263.560", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unsere Verteidigungsf\u00e4higkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.560", 
   "children": [], 
   "end": "264.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage hier und jetzt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.960", 
   "children": [], 
   "end": "265.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir es nicht schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.920", 
   "children": [], 
   "end": "271.560", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbersch\u00fcssige Finanzmittel im Haushalt f\u00fcr die Verteidigung und f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit bereitzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.560", 
   "children": [], 
   "end": "274.040", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es gemeinsam festgelegt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.040", 
   "children": [], 
   "end": "278.080", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "platzt nicht nur ein Versprechen des Koalitionsvertrages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.080", 
   "children": [], 
   "end": "283.600", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es platzt auch die europ\u00e4ische Zusammenarbeit im milit\u00e4rischen Bereich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.600", 
   "children": [], 
   "end": "287.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das deutsch-franz\u00f6sische Abkommen des letzten Jahres k\u00f6nnte dann nicht eingehalten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.800", 
   "children": [], 
   "end": "297.440", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem m\u00fcssten die deutsch-norwegische U\u2011Boot-Kooperation sowie die enge Zusammenarbeit mit den Niederlanden im Bereich der mobilen taktischen Kommunikation gek\u00fcndigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.440", 
   "children": [], 
   "end": "298.440", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.440", 
   "children": [], 
   "end": "304.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re ein fatales Signal f\u00fcr Europa und w\u00fcrde unserer Glaubw\u00fcrdigkeit enorm schaden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.360", 
   "children": [], 
   "end": "306.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chsten Wochen sind deshalb existenziell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.760", 
   "children": [], 
   "end": "308.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur f\u00fcr unsere Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.600", 
   "children": [], 
   "end": "312.440", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch f\u00fcr die Verteidigungsf\u00e4higkeit Deutschlands und Europas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.440", 
   "children": [], 
   "end": "314.240", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns unsere Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.240", 
   "children": [], 
   "end": "316.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Streitkr\u00e4fte besser ausstatten!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.240", 
   "children": [], 
   "end": "316.241", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.241", 
   "children": [], 
   "end": "316.242", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.242", 
   "children": [], 
   "end": "316.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Florian Hahn.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.560", 
   "children": [], 
   "end": "317.120", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.120", 
   "children": [], 
   "end": "325.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Marcus Faber f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}