{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.640", 
   "children": [], 
   "end": "10.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.400", 
   "children": [], 
   "end": "18.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Spanien haben in diesem Jahr am Internationalen Frauentag 5\u00a0Millionen Frauen gestreikt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.480", 
   "children": [], 
   "end": "21.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter dem Motto \u201eOhne uns steht die Welt still!\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.120", 
   "children": [], 
   "end": "21.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Applaus; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.920", 
   "children": [], 
   "end": "24.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sehe ich auch so\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.000", 
   "children": [], 
   "end": "25.640", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "legten Erzieherinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.640", 
   "children": [], 
   "end": "26.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Journalistinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.480", 
   "children": [], 
   "end": "29.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verk\u00e4uferinnen und viele mehr ihre Arbeit nieder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.800", 
   "children": [], 
   "end": "32.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann dazu nur gratulieren und w\u00fcnsche mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.040", 
   "children": [], 
   "end": "37.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich dieser Widerstand gegen ungleiche Entgeltstrukturen auch in Deutschland formiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade hier in Deutschland ist die Lohnl\u00fccke im europ\u00e4ischen Vergleich besonders eklatant. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.560", 
   "children": [], 
   "end": "47.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der deutsche Niedriglohnsektor beruht zu wesentlichen Teilen auf Lohndiskriminierung gegen\u00fcber Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.720", 
   "children": [], 
   "end": "54.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Zur\u00fcckdr\u00e4ngen der Agenda\u00a02010 liegt also ein zentraler Hebel zur Verbesserung der Lage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.200", 
   "children": [], 
   "end": "63.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Frauen in Deutschland durchschnittlich 21\u00a0Prozent weniger Lohn beziehen als M\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.880", 
   "children": [], 
   "end": "65.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist solide nachgewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.240", 
   "children": [], 
   "end": "68.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Equal Pay Day verbildlicht diese Zahl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.280", 
   "children": [], 
   "end": "72.640", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit vielen Jahren schlie\u00dft sich die Einkommensschere kaum bis gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.640", 
   "children": [], 
   "end": "76.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dieses Problem ist keine Frage alternativer Statistiken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.240", 
   "children": [], 
   "end": "80.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern politisches Versagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.520", 
   "children": [], 
   "end": "91.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abwertung der Arbeit von Frauen f\u00e4ngt bereits bei der durchweg niedrigeren Honorierung sozialer Arbeit an und dr\u00fcckt sich auch in der ungleichen Verteilung von bezahlten und unbezahlten T\u00e4tigkeiten zwischen den Geschlechtern aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.920", 
   "children": [], 
   "end": "97.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese gravierende ungekl\u00e4rte Gerechtigkeitsl\u00fccke versch\u00e4rft Armutslagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.080", 
   "children": [], 
   "end": "101.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das weit \u00fcber das Erwerbsleben der unmittelbar Betroffenen hinaus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.200", 
   "children": [], 
   "end": "108.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Eintritt ins Rentenalter wird aus der Lohnl\u00fccke von 21\u00a0Prozent eine Rentenl\u00fccke von \u00fcber 50\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.160", 
   "children": [], 
   "end": "110.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Altersarmut trifft vorwiegend Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.000", 
   "children": [], 
   "end": "111.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer H\u00e4rte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.360", 
   "children": [], 
   "end": "113.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tats\u00e4chlich unertr\u00e4glich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.880", 
   "children": [], 
   "end": "114.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist daran fair? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.920", 
   "children": [], 
   "end": "116.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberhaupt nichts!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.400", 
   "children": [], 
   "end": "122.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz dieser eindeutigen Befunde erleben wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.120", 
   "children": [], 
   "end": "129.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie massiv der Lohnunterschied zwischen M\u00e4nnern und Frauen als Scheindebatte oder weibliches Selbstverschulden abgetan wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.320", 
   "children": [], 
   "end": "135.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Mythenbildung ist die Rede oder von der Realit\u00e4tsferne des sogenannten schwachen Geschlechts\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.040", 
   "children": [], 
   "end": "136.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da haben wir es wieder!\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.640", 
   "children": [], 
   "end": "140.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zu jedem Beispiel geschlechtsspezifischer Diskriminierung gibt es eingespielte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.760", 
   "children": [], 
   "end": "143.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oft zynische Abwehrargumente. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.040", 
   "children": [], 
   "end": "144.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist es doch so: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.200", 
   "children": [], 
   "end": "150.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und die von ihnen besonders gepr\u00e4gten Berufe werden in etlichen Bereichen strukturell benachteiligt und zur\u00fcckgesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.280", 
   "children": [], 
   "end": "151.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eben weil sie Frauen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.840", 
   "children": [], 
   "end": "153.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es Frauenberufe sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.080", 
   "children": [], 
   "end": "155.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich bin diese Logiken \u00fcberaus leid."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.120", 
   "children": [], 
   "end": "162.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das Jahr\u00a02018. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.480", 
   "children": [], 
   "end": "166.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche und gleichwertige Arbeit m\u00fcsste selbstverst\u00e4ndlich sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.200", 
   "children": [], 
   "end": "167.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es aber nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.760", 
   "children": [], 
   "end": "174.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung antwortete darauf in der vergangenen Legislaturperiode mit dem Entgelttransparenzgesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.400", 
   "children": [], 
   "end": "175.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.400", 
   "children": [], 
   "end": "177.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das umfassender geplant war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.360", 
   "children": [], 
   "end": "181.520", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde im Zuge der Beratungen weitgehend durchl\u00f6chert und unwirksam gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.520", 
   "children": [], 
   "end": "186.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es schafft individuelle Klagem\u00f6glichkeiten und d\u00fcrftige Auskunftsrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.280", 
   "children": [], 
   "end": "189.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das in Betrieben ab 200\u00a0Besch\u00e4ftigten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.800", 
   "children": [], 
   "end": "191.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.080", 
   "children": [], 
   "end": "195.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das keine Sanktionen vorsieht und zwei Drittel aller Frauen von vornherein ausschlie\u00dft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.760", 
   "children": [], 
   "end": "196.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.120", 
   "children": [], 
   "end": "198.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Kolleginnen und Kollegen von SPD und Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.840", 
   "children": [], 
   "end": "201.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "arbeitet man v\u00f6llig an der Realit\u00e4t der Menschen vorbei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.600", 
   "children": [], 
   "end": "206.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erforderlichen Schritte liegen auf der Hand; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.400", 
   "children": [], 
   "end": "208.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Antrag fasst sie zusammen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.840", 
   "children": [], 
   "end": "212.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen einen Auskunftsanspruch unabh\u00e4ngig von der Gr\u00f6\u00dfe des Betriebs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.960", 
   "children": [], 
   "end": "214.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die Einf\u00fchrung von Geldbu\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.760", 
   "children": [], 
   "end": "218.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um F\u00e4lle von Entgeltdiskriminierung wirksam zu ahnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.480", 
   "children": [], 
   "end": "220.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Einf\u00fchrung eines Verbandsklagerechtes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.720", 
   "children": [], 
   "end": "223.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Betroffene einen effektiven Rechtsschutz bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.200", 
   "children": [], 
   "end": "224.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist absurd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.640", 
   "children": [], 
   "end": "225.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.320", 
   "children": [], 
   "end": "229.760", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Individualklagerecht gegen kollektive Benachteiligung Berge versetzen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.760", 
   "children": [], 
   "end": "235.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne wollen wir auch die Antidiskriminierungsstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.680", 
   "children": [], 
   "end": "236.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Betriebs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.200", 
   "children": [], 
   "end": "237.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Personalr\u00e4te, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.200", 
   "children": [], 
   "end": "239.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frauenbeauftragten und Gewerkschaften st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.360", 
   "children": [], 
   "end": "240.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um endlich voranzukommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.960", 
   "children": [], 
   "end": "245.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich sch\u00fctzt Tarifbindung gerade Frauen etwa im Bereich der Pflege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.320", 
   "children": [], 
   "end": "250.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Mehrzahl der Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse keiner unmittelbaren Tarifbindung unterliegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.000", 
   "children": [], 
   "end": "251.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier w\u00e4re es ein wichtiger Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.440", 
   "children": [], 
   "end": "252.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.320", 
   "children": [], 
   "end": "253.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dahin kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.040", 
   "children": [], 
   "end": "255.720", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tarifvertr\u00e4ge f\u00fcr allgemeinverbindlich zu erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.720", 
   "children": [], 
   "end": "257.160", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So schwer ist das nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.160", 
   "children": [], 
   "end": "260.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.960", 
   "children": [], 
   "end": "262.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage es zum Abschluss noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.880", 
   "children": [], 
   "end": "266.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die 21\u00a0Prozent Lohnunterschied m\u00fcssen verschwinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.120", 
   "children": [], 
   "end": "270.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne unterst\u00fctzen ich und meine Fraktion alle Frauen und M\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.080", 
   "children": [], 
   "end": "273.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich jetzt gerade vor dem Brandenburger Tor versammeln und daf\u00fcr eintreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.720", 
   "children": [], 
   "end": "275.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Zahl zum Schmelzen gebracht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.680", 
   "children": [], 
   "end": "276.600", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.600", 
   "children": [], 
   "end": "283.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Ursula Groden-Kranich von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}