{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "17.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.520", 
   "children": [], 
   "end": "19.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.800", 
   "children": [], 
   "end": "20.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.520", 
   "children": [], 
   "end": "21.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.280", 
   "children": [], 
   "end": "22.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer wieder Bildung:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.760", 
   "children": [], 
   "end": "25.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat einen guten Klang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.560", 
   "children": [], 
   "end": "26.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es nimmt nicht Wunder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.680", 
   "children": [], 
   "end": "33.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Vertreter aller Parteien besonders gerne vor den Wahlen nach mehr Bildung rufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.200", 
   "children": [], 
   "end": "36.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeint ist dabei je nach Couleur aber etwas anderes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.960", 
   "children": [], 
   "end": "41.560", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die einen denken bei Bildung in Wahrheit an Ausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.560", 
   "children": [], 
   "end": "42.800", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die anderen glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.800", 
   "children": [], 
   "end": "47.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mehr Geld automatisch zu mehr Bildung f\u00fchren w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.520", 
   "children": [], 
   "end": "51.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So scheint es auch im vorliegenden Antrag der Linken zu sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.600", 
   "children": [], 
   "end": "53.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Antrag hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.000", 
   "children": [], 
   "end": "55.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4hnlich \u00fcbrigens wie der Antrag der Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.520", 
   "children": [], 
   "end": "59.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir hier im Hohen Hause vor einiger Zeit diskutiert haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.720", 
   "children": [], 
   "end": "61.520", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenig mit Bildung zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.520", 
   "children": [], 
   "end": "63.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber viel mit Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.000", 
   "children": [], 
   "end": "63.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauer: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.440", 
   "children": [], 
   "end": "68.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer massiven Erh\u00f6hung der Sozialleistungen f\u00fcr Studenten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.600", 
   "children": [], 
   "end": "70.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja grunds\u00e4tzlich richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.800", 
   "children": [], 
   "end": "73.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das BAf\u00f6G weiterentwickelt werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.800", 
   "children": [], 
   "end": "75.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind wir bei Ihnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.000", 
   "children": [], 
   "end": "75.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.640", 
   "children": [], 
   "end": "76.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch alle hier zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.880", 
   "children": [], 
   "end": "79.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zuwendungss\u00e4tze sollen steigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.640", 
   "children": [], 
   "end": "82.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn auch die Lebenshaltungskosten steigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.560", 
   "children": [], 
   "end": "88.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke schie\u00dft mit dem hier vorliegenden Antrag aber weit \u00fcber das Ziel hinaus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.280", 
   "children": [], 
   "end": "92.680", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere dazu aus dem BAf\u00f6G-Bericht der Bundesregierung:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.680", 
   "children": [], 
   "end": "95.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anhebungen der Bedarfss\u00e4tze durch das 22. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.280", 
   "children": [], 
   "end": "101.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 23.\u00a0BAf\u00f6G\u00c4ndG erfolgten also in deutlich st\u00e4rkerem Ausma\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.200", 
   "children": [], 
   "end": "105.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Entwicklung des Preisindexes es erfordert h\u00e4tte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.480", 
   "children": [], 
   "end": "109.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von einer angeblich drohenden Studentenarmut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.840", 
   "children": [], 
   "end": "110.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es nahelegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.800", 
   "children": [], 
   "end": "118.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann also zumindest mit Verweis auf das BAf\u00f6G nicht seri\u00f6s gesprochen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.560", 
   "children": [], 
   "end": "122.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man die einzelnen Forderungen aus dem Antrag im Zusammenhang betrachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.680", 
   "children": [], 
   "end": "123.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erkennt man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.840", 
   "children": [], 
   "end": "128.040", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Ihnen offensichtlich um mehr als um eine Weiterentwicklung der Bedarfss\u00e4tze geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.040", 
   "children": [], 
   "end": "129.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie scheinen so etwas\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.560", 
   "children": [], 
   "end": "131.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde vorhin schon angedeutet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.160", 
   "children": [], 
   "end": "134.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ein bedingungsloses Grundeinkommen f\u00fcr Studenten anzustreben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.960", 
   "children": [], 
   "end": "139.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das aber ist mit der AfD-Fraktion nicht zu machen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.480", 
   "children": [], 
   "end": "140.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich vermute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.400", 
   "children": [], 
   "end": "148.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Mehrheit in diesem Hause auch nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.440", 
   "children": [], 
   "end": "150.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie begr\u00fcnden den Antrag mit der These, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.160", 
   "children": [], 
   "end": "152.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Studenten in Deutschland von Armut bedroht seien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.560", 
   "children": [], 
   "end": "156.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei beziehen Sie sich auch auf den sogenannten relativen Armutsbegriff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.360", 
   "children": [], 
   "end": "159.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dies freilich in Ihrem Antrag selbst zu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.360", 
   "children": [], 
   "end": "162.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie vergleichen also das Einkommen der Studenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.000", 
   "children": [], 
   "end": "162.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das im Durchschnitt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.840", 
   "children": [], 
   "end": "163.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schreiben es selbst\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.800", 
   "children": [], 
   "end": "165.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber 900\u00a0Euro liegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.440", 
   "children": [], 
   "end": "167.560", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem aller \u00fcbrigen B\u00fcrger und nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.560", 
   "children": [], 
   "end": "169.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was n\u00e4herliegen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.040", 
   "children": [], 
   "end": "171.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem anderer Auszubildenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.000", 
   "children": [], 
   "end": "171.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Verlaub: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.880", 
   "children": [], 
   "end": "172.640", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nenne ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.640", 
   "children": [], 
   "end": "175.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4pfel mit Birnen zu vergleichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.120", 
   "children": [], 
   "end": "179.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen doch nicht Studenten mit Arbeitnehmern vergleichen oder sie in Bezug zueinander setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.280", 
   "children": [], 
   "end": "183.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber eine abgeschlossene Berufsausbildung verf\u00fcgen und voll im Beruf stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.720", 
   "children": [], 
   "end": "186.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Studenten sind junge Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.200", 
   "children": [], 
   "end": "190.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und junge Menschen befinden sich immer im unteren Bereich der Einkommensverteilung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.960", 
   "children": [], 
   "end": "192.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie jung sind bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.520", 
   "children": [], 
   "end": "197.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich in Ausbildung befinden oder eben am Anfang ihrer Karriere stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.120", 
   "children": [], 
   "end": "199.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Studenten relativ\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.080", 
   "children": [], 
   "end": "200.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht absolut\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.480", 
   "children": [], 
   "end": "201.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "arm sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.360", 
   "children": [], 
   "end": "203.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist daher v\u00f6llig normal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.360", 
   "children": [], 
   "end": "206.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Armutsbegriff ist purer Populismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.360", 
   "children": [], 
   "end": "214.080", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach den Punkten II\u00a01. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.080", 
   "children": [], 
   "end": "214.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 8. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.520", 
   "children": [], 
   "end": "220.280", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Antrages wollen Sie das BAf\u00f6G unabh\u00e4ngig vom Einkommen der Eltern oder des Ehegatten bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.280", 
   "children": [], 
   "end": "225.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ehegattin als \u201er\u00fcckzahlungsfreien Vollzuschuss\u201c gew\u00e4hren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.000", 
   "children": [], 
   "end": "227.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann doch nicht Ihr Ernst sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.520", 
   "children": [], 
   "end": "228.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Gohlke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.880", 
   "children": [], 
   "end": "231.080", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihrer Rede vorhin gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.080", 
   "children": [], 
   "end": "234.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Ganze offensichtlich gar nicht so durchgef\u00fchrt werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.800", 
   "children": [], 
   "end": "236.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht sollten wir dar\u00fcber einmal im Ausschuss reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.640", 
   "children": [], 
   "end": "238.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedenfalls haben Sie den Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.000", 
   "children": [], 
   "end": "239.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Antrag steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.280", 
   "children": [], 
   "end": "240.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "relativiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.280", 
   "children": [], 
   "end": "240.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.640", 
   "children": [], 
   "end": "241.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist Ihnen klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.840", 
   "children": [], 
   "end": "242.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.720", 
   "children": [], 
   "end": "244.520", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das beim BAf\u00f6G verteilt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.520", 
   "children": [], 
   "end": "250.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der arbeitenden Bev\u00f6lkerung erst einmal erwirtschaftet werden muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.520", 
   "children": [], 
   "end": "261.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Zusammenhalt und die Verantwortung f\u00fcreinander in einer Familie oder unter Eheleuten soll nach den Pl\u00e4nen der Linken bei der Berechnung des BAf\u00f6G also keine Rolle mehr spielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.640", 
   "children": [], 
   "end": "272.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Familien und die klassische Ehe zwischen Mann und Frau sind seit jeher konservative Bollwerke gegen staatliche Menschheitsbegl\u00fcckungen und Gleichmacherei aller Art. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.680", 
   "children": [], 
   "end": "274.600", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie finden das problematisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.600", 
   "children": [], 
   "end": "277.200", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir finden das gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.200", 
   "children": [], 
   "end": "280.240", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nicht nur der Armutsbegriff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.240", 
   "children": [], 
   "end": "284.080", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch der im Antrag unterstellte Bildungsbegriff ist falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.080", 
   "children": [], 
   "end": "285.480", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schreiben in der Begr\u00fcndung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.480", 
   "children": [], 
   "end": "286.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.160", 
   "children": [], 
   "end": "290.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDer freie Zugang zu Bildung ist ein Menschenrecht.\u201c Das klingt ja so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.680", 
   "children": [], 
   "end": "295.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00e4re der Zugang zu Bildung bei uns nicht frei und als w\u00fcrden die Menschenrechte verletzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.680", 
   "children": [], 
   "end": "298.480", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die BAf\u00f6G-S\u00e4tze zu niedrig seien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.480", 
   "children": [], 
   "end": "299.080", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.080", 
   "children": [], 
   "end": "300.120", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.120", 
   "children": [], 
   "end": "303.640", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht nur ein Recht und ein Anspruch an Dritte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.640", 
   "children": [], 
   "end": "305.600", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch eine Verpflichtung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.600", 
   "children": [], 
   "end": "308.600", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verpflichtung eines jeden Menschen an sich selbst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.600", 
   "children": [], 
   "end": "311.760", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Zugang zu den Hochschulen steht bei uns jedem offen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.760", 
   "children": [], 
   "end": "314.720", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die daf\u00fcr n\u00f6tige Qualifikation erworben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.720", 
   "children": [], 
   "end": "323.160", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber kein Menschenrecht auf einen Universit\u00e4tsabschluss und auf staatliche Rundumversorgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.160", 
   "children": [], 
   "end": "325.720", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fazit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.720", 
   "children": [], 
   "end": "328.400", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Antrag ist ungerecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.400", 
   "children": [], 
   "end": "332.400", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weltfremd und geht an der eigentlichen Sache vorbei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.400", 
   "children": [], 
   "end": "346.960", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }
 ]
}