{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.400", 
   "children": [], 
   "end": "19.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Damen und Herren und Besucher der heutigen Sitzung! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.560", 
   "children": [], 
   "end": "25.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mali ist 1,24\u00a0Millionen\u00a0Quadratkilometer gro\u00df und mit rund 18\u00a0Millionen\u00a0Menschen bev\u00f6lkert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.960", 
   "children": [], 
   "end": "29.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die alte Regierung war bis ins Mark korrupt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.040", 
   "children": [], 
   "end": "34.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die neue Regierung hat von den Vorg\u00e4ngerinnen bestimmt viel gelernt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.400", 
   "children": [], 
   "end": "39.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung will den Einsatz EUTM Mali ausweiten und verl\u00e4ngern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.000", 
   "children": [], 
   "end": "44.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "350\u00a0deutsche Soldatinnen und Soldaten sollen nun bei dieser Ausbildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.200", 
   "children": [], 
   "end": "51.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Beratungsmission die malischen Streitkr\u00e4fte ausbilden und beraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.360", 
   "children": [], 
   "end": "54.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man den bisherigen Zahlen der Regierung glauben darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.600", 
   "children": [], 
   "end": "59.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so sollen schon \u00fcber 10\u00a0000\u00a0Sicherheitskr\u00e4fte ausgebildet worden sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.640", 
   "children": [], 
   "end": "62.480", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stelle mir die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.480", 
   "children": [], 
   "end": "72.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie stellt man in f\u00fcnf Jahren mit diesem Ansatz der Kr\u00e4fte eine fachlich fundierte Ausbildung in der Gr\u00f6\u00dfenordnung einer Division auf die Beine?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.960", 
   "children": [], 
   "end": "81.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich die Daten auf der offiziellen Seite eutmmali.eu anschaut und sich dort genauer mit dem Zahlenwerk besch\u00e4ftigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.520", 
   "children": [], 
   "end": "83.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so gelangt man zu der Erkenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.360", 
   "children": [], 
   "end": "89.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier eine maximale Ausbildungsdauer von vier Monaten angesetzt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.200", 
   "children": [], 
   "end": "89.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.440", 
   "children": [], 
   "end": "90.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6ren Sie zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.440", 
   "children": [], 
   "end": "95.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Dauer der Einsatzausbildung pro Soldat in Deutschland betr\u00e4gt zw\u00f6lf Monate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.080", 
   "children": [], 
   "end": "97.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie betr\u00e4gt also das Dreifache\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.480", 
   "children": [], 
   "end": "98.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das f\u00fcr all diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.040", 
   "children": [], 
   "end": "99.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht gedient haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.120", 
   "children": [], 
   "end": "101.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und davon gibt es hier ja eine Menge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.600", 
   "children": [], 
   "end": "107.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausbildung der malischen Soldaten beinhaltet auch einen hohen Anteil an politischer Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.400", 
   "children": [], 
   "end": "115.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Milit\u00e4rfachlich erhalten die malischen Soldaten somit nur ein Viertel der Ausbildung wie unsere deutschen Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.320", 
   "children": [], 
   "end": "119.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wollen wir sie in malische Eins\u00e4tze schicken? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.720", 
   "children": [], 
   "end": "120.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich vermute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.200", 
   "children": [], 
   "end": "123.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Realit\u00e4t ist es meist noch viel schlimmer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.640", 
   "children": [], 
   "end": "128.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Nettoausbildungszeit betr\u00e4gt in der Praxis eher nur acht Wochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.080", 
   "children": [], 
   "end": "135.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da es Reibungsverluste durch die Sprachbarriere und durch andere Friktionen gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.360", 
   "children": [], 
   "end": "139.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist immer noch unter dem Niveau der allgemeinen Grundausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.640", 
   "children": [], 
   "end": "146.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir entlassen diese von uns ausgebildeten Soldaten auf das Schlachtfeld in Mali und wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.440", 
   "children": [], 
   "end": "150.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihre \u00dcberlebensf\u00e4higkeit sehr gering ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.440", 
   "children": [], 
   "end": "152.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann ich es diesen Soldaten nicht ver\u00fcbeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.960", 
   "children": [], 
   "end": "158.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie bei der n\u00e4chstbesten Gelegenheit die Beine in die Hand nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.200", 
   "children": [], 
   "end": "160.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0H\u00f6ren Sie zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.520", 
   "children": [], 
   "end": "162.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ganz bestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.280", 
   "children": [], 
   "end": "164.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten sich das einmal durchlesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.720", 
   "children": [], 
   "end": "165.160", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.160", 
   "children": [], 
   "end": "165.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.760", 
   "children": [], 
   "end": "167.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind doch mit dabei im Ausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.160", 
   "children": [], 
   "end": "168.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten es doch viel besser wissen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.880", 
   "children": [], 
   "end": "171.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Dann k\u00f6nnen Sie ja gleich etwas dazu sagen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.520", 
   "children": [], 
   "end": "174.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wer tr\u00e4gt die Verantwortung daf\u00fcr? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.560", 
   "children": [], 
   "end": "176.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die hier nicht anwesende Ministerin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.560", 
   "children": [], 
   "end": "178.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber eine Mandatsverl\u00e4ngerung entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.720", 
   "children": [], 
   "end": "180.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erwarte ich von ihr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.400", 
   "children": [], 
   "end": "181.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie \u00adwenigsten anwesend ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.840", 
   "children": [], 
   "end": "185.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist f\u00fcr mich ma\u00dfgeblich mit daf\u00fcr verantwortlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.440", 
   "children": [], 
   "end": "188.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich hier eben angesprochen habe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.280", 
   "children": [], 
   "end": "188.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allen Dingen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.800", 
   "children": [], 
   "end": "190.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wird \u00fcberpr\u00fcft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.200", 
   "children": [], 
   "end": "198.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die gerade Ausgebildeten nicht die Seite wechseln und ihre neu erworbenen F\u00e4higkeiten in den Dienst eines gut zahlenden Tuareg-Rebellenf\u00fchrers stellen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.680", 
   "children": [], 
   "end": "200.560", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprechen Sie doch einfach einmal mit ihren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.560", 
   "children": [], 
   "end": "201.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unseren Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.840", 
   "children": [], 
   "end": "207.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als im Rahmen der EUTM die M\u00f6rserausbildung abgeschlossen war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.200", 
   "children": [], 
   "end": "208.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gab es kritische Nachfragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.760", 
   "children": [], 
   "end": "210.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum denn auf einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.360", 
   "children": [], 
   "end": "211.080", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "quasi \u00fcber Nacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.080", 
   "children": [], 
   "end": "215.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Angriffe der Rebellen wesentlich pr\u00e4ziser waren als vorher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.080", 
   "children": [], 
   "end": "216.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Frage m\u00fcssen Sie sich auch einmal stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.640", 
   "children": [], 
   "end": "217.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An die Frau Ministerin gerichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.680", 
   "children": [], 
   "end": "218.360", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.360", 
   "children": [], 
   "end": "220.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht der richtige Ansatz sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.920", 
   "children": [], 
   "end": "224.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier alles so sch\u00f6n verkaufen zu wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.080", 
   "children": [], 
   "end": "227.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Parallel muss man auch die Bem\u00fchungen des Au\u00dfenministeriums pr\u00fcfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.840", 
   "children": [], 
   "end": "230.160", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit welchen Regierungsvertretern spricht man? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.160", 
   "children": [], 
   "end": "232.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie korrupt oder verl\u00e4sslich sind diese Leute wirklich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.880", 
   "children": [], 
   "end": "238.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung muss sich die Frage gefallen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.120", 
   "children": [], 
   "end": "244.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was nach \u00fcber 50\u00a0Jahren Unterst\u00fctzung und Pr\u00e4senz in diesem Land an Erfolgen vorliegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.360", 
   "children": [], 
   "end": "245.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.360", 
   "children": [], 
   "end": "246.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kriminalit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.120", 
   "children": [], 
   "end": "253.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Korruption und die Vetternwirtschaft auf allen Ebenen einzud\u00e4mmen sowie die Wirtschaft zu beleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.040", 
   "children": [], 
   "end": "255.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist alles eher noch viel schlimmer geworden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.560", 
   "children": [], 
   "end": "259.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie schon in Afghanistan und beim MINUSMA-Einsatz als solches: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.720", 
   "children": [], 
   "end": "263.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch bei EUTM Mali verschlie\u00dfen Sie die Augen vor der Wirklichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.680", 
   "children": [], 
   "end": "266.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen gar keinen robusten Einsatz auf allen Ebenen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.760", 
   "children": [], 
   "end": "267.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bek\u00e4mpfung von Terror, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.840", 
   "children": [], 
   "end": "273.560", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kriminalit\u00e4t und irregul\u00e4rer Migration w\u00fcrde eine feste Zielvorgabe voraussetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.560", 
   "children": [], 
   "end": "276.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutschen Interessen w\u00e4ren klar definiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.080", 
   "children": [], 
   "end": "279.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem w\u00fcrde es einen viel h\u00f6heren Ansatz der Kr\u00e4fte geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.320", 
   "children": [], 
   "end": "281.920", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie hier betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.920", 
   "children": [], 
   "end": "288.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist kosmetische Politik zulasten unserer Soldaten und vor allen Dingen zulasten unseres Volkes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.280", 
   "children": [], 
   "end": "291.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedeuten Ihnen die M\u00e4nner und Frauen in unseren Streitkr\u00e4ften wirklich so wenig?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.280", 
   "children": [], 
   "end": "296.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besinnen Sie sich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.000", 
   "children": [], 
   "end": "298.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit meine ich auch die hier nicht anwesende Ministerin\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.200", 
   "children": [], 
   "end": "302.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind f\u00fcr unsere Soldaten da und nicht unsere Soldaten f\u00fcr Sie und Ihre unf\u00e4hige Art, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.800", 
   "children": [], 
   "end": "303.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Politik zu betreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.880", 
   "children": [], 
   "end": "305.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richten Sie ihr das bitte auch aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.440", 
   "children": [], 
   "end": "308.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie mit dieser Politik auf! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.000", 
   "children": [], 
   "end": "311.880", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entfernen Sie die Jasager und die Abnicker aus Ihrem Umfeld! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.880", 
   "children": [], 
   "end": "313.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Finden Sie zur\u00fcck auf einen Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.920", 
   "children": [], 
   "end": "315.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Deutschland dient."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.320", 
   "children": [], 
   "end": "318.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD wird diesen Einsatz ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.440", 
   "children": [], 
   "end": "323.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.600", 
   "children": [], 
   "end": "328.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat der Kollege Markus Koob."
   ]
  }
 ]
}