{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.600", 
   "children": [], 
   "end": "10.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.160", 
   "children": [], 
   "end": "13.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.200", 
   "children": [], 
   "end": "14.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.720", 
   "children": [], 
   "end": "19.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Gesetz \u00fcber die Einrichtung eines Patentgerichts auf europ\u00e4ischer Ebene aufzuheben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.280", 
   "children": [], 
   "end": "21.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht heute auf der Tagesordnung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.040", 
   "children": [], 
   "end": "25.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Gesetz aus der letzten Wahlperiode zur Einrichtung eines Patentgerichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.160", 
   "children": [], 
   "end": "28.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die deutschen Patentgerichte erg\u00e4nzen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.520", 
   "children": [], 
   "end": "33.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztendlich ist dies eine \u00dcbertragung von deutschen Hoheitsrechten auf die europ\u00e4ische Ebene. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.400", 
   "children": [], 
   "end": "36.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ber\u00fchrt mich als Richter auch fachlich sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.120", 
   "children": [], 
   "end": "37.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel des Gesetzes ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.880", 
   "children": [], 
   "end": "43.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rechtsverletzung eines EU-Patents nicht in jedem europ\u00e4ischen Staat verfolgen zu m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.160", 
   "children": [], 
   "end": "48.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dies durch ein Einheitliches Patentgericht f\u00fcr die ganze EU rechtlich regeln zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.480", 
   "children": [], 
   "end": "49.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gesetz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.160", 
   "children": [], 
   "end": "50.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angesprochen wurde es schon\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.680", 
   "children": [], 
   "end": "54.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt zurzeit dem Bundesverfassungsgericht zur rechtlichen Pr\u00fcfung vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.520", 
   "children": [], 
   "end": "58.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb einige Worte zur Gesetzesinitiative der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.640", 
   "children": [], 
   "end": "60.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die immer wieder behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.840", 
   "children": [], 
   "end": "63.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie die einzige Fraktion im Bundestag ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.040", 
   "children": [], 
   "end": "64.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier arbeitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.640", 
   "children": [], 
   "end": "66.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stimmt so nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.360", 
   "children": [], 
   "end": "69.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeiten h\u00e4tte die AfD hier k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.000", 
   "children": [], 
   "end": "71.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat diese Zusammenarbeit verweigert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.560", 
   "children": [], 
   "end": "73.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Verfahren zu Gesetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.680", 
   "children": [], 
   "end": "77.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dem Bundesverfassungsgericht zur \u00dcberpr\u00fcfung vorliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.640", 
   "children": [], 
   "end": "81.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finden mit allen Fraktionen sogenannte Berichterstattergespr\u00e4che statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.480", 
   "children": [], 
   "end": "86.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen erfolgen eine Bewertung und kritische Begleitung des Gerichtsverfahrens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.040", 
   "children": [], 
   "end": "86.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird so gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.840", 
   "children": [], 
   "end": "92.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das Bundesverfassungsgericht f\u00fcr uns eine besonders wichtige Rolle in unserer Gesellschaft hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.720", 
   "children": [], 
   "end": "98.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Abgeordneten haben es aber fast durchgehend f\u00fcr nicht n\u00f6tig befunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.000", 
   "children": [], 
   "end": "104.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Arbeit bei den Berichterstattergespr\u00e4chen anzunehmen und haben stattdessen an den Gespr\u00e4chen oft nicht teilgenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.840", 
   "children": [], 
   "end": "109.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist weder Mitarbeit noch eine Vertretung der Interessen der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.560", 
   "children": [], 
   "end": "111.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sagen Sie das eigentlich Ihren W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.760", 
   "children": [], 
   "end": "113.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf die Antwort bin ich sehr gespannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.680", 
   "children": [], 
   "end": "116.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Wahrheit wollen Sie mit Ihrem Antrag doch etwas anderes bewirken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.600", 
   "children": [], 
   "end": "118.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen die EU schw\u00e4chen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.680", 
   "children": [], 
   "end": "121.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne eine Alternative aufzuzeigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.440", 
   "children": [], 
   "end": "125.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu diesem Zweck greifen Sie das Gesetz \u00fcber das Patentgericht an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.880", 
   "children": [], 
   "end": "135.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Verh\u00e4ltnis zur EU ist gepr\u00e4gt durch Ihr arrogantes deutsches Selbstverst\u00e4ndnis und durch ein permanentes \u00dcberlegenheitsgef\u00fchl gegen\u00fcber unseren europ\u00e4ischen Nachbarn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.400", 
   "children": [], 
   "end": "139.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach 1945 ist es aber gerade ein deutsches Verm\u00e4chtnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.720", 
   "children": [], 
   "end": "144.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Europa friedlicher und partnerschaftlicher Nachbar zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.360", 
   "children": [], 
   "end": "148.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das dr\u00fcckt sich gerade auch in der Zusammenarbeit in der EU aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.200", 
   "children": [], 
   "end": "152.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dazu geh\u00f6rt die Einrichtung eines gemeinsamen Patentgerichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.480", 
   "children": [], 
   "end": "154.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie von der AfD wollen das gar nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.440", 
   "children": [], 
   "end": "156.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb auch Ihr Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.360", 
   "children": [], 
   "end": "159.160", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe in zahlreichen Berichterstattergespr\u00e4chen deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.160", 
   "children": [], 
   "end": "161.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir etwas anderes in den Mittelpunkt stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.560", 
   "children": [], 
   "end": "166.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00fctzt dem T\u00fcftler mit seiner Erfindung die Einrichtung dieses europ\u00e4ischen Patentgerichts? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.400", 
   "children": [], 
   "end": "168.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist der Zugang leicht und einfach f\u00fcr ihn? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.920", 
   "children": [], 
   "end": "173.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist der Aufwand f\u00fcr die Anrufung leistbar f\u00fcr den einzelnen EU-B\u00fcrger? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.080", 
   "children": [], 
   "end": "174.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.120", 
   "children": [], 
   "end": "176.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr uns im Mittelpunkt stehen sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.040", 
   "children": [], 
   "end": "176.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.480", 
   "children": [], 
   "end": "182.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Gerichte und Einrichtungen m\u00fcssen b\u00fcrgerfreundlich sein und damit den B\u00fcrgern dienen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.120", 
   "children": [], 
   "end": "183.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur zur Klarstellung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.320", 
   "children": [], 
   "end": "184.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind EU-Freunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.760", 
   "children": [], 
   "end": "187.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen aber eine sozialere und friedlichere Union."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.800", 
   "children": [], 
   "end": "188.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.480", 
   "children": [], 
   "end": "191.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was uns von allen anderen Fraktionen deutlich unterscheidet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.960", 
   "children": [], 
   "end": "194.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns geht eben nicht der Markt vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.080", 
   "children": [], 
   "end": "194.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.880", 
   "children": [], 
   "end": "198.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns sind nicht die Interessen der Banken und Konzerne entscheidend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.760", 
   "children": [], 
   "end": "203.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine angemessen hohe Besteuerung und die Vermeidung von Steuerflucht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.200", 
   "children": [], 
   "end": "205.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.560", 
   "children": [], 
   "end": "207.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die EU neu zu justieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.880", 
   "children": [], 
   "end": "209.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.680", 
   "children": [], 
   "end": "212.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass beispielhaft f\u00fcr diese gescheiterte EU-Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.280", 
   "children": [], 
   "end": "214.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zurzeit stattfindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.000", 
   "children": [], 
   "end": "216.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Luxemburger Steueroptimierungspolitiker Jean-Claude Juncker steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.760", 
   "children": [], 
   "end": "218.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer solche Aush\u00e4ngeschilder hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.600", 
   "children": [], 
   "end": "220.640", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss sich um den Ansehensverlust der EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.640", 
   "children": [], 
   "end": "223.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auch in diesem Antrag der AfD zum Ausdruck kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.320", 
   "children": [], 
   "end": "224.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Gedanken machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.840", 
   "children": [], 
   "end": "225.320", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Name, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.320", 
   "children": [], 
   "end": "226.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich gerade genannt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.560", 
   "children": [], 
   "end": "227.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht f\u00fcr Sumpf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.960", 
   "children": [], 
   "end": "231.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbandelung mit Konzernen und f\u00fcr die schlechte Seite der EU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.520", 
   "children": [], 
   "end": "237.560", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein solcher Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer wie Herr Juncker d\u00fcrfte bei uns in Bielefeld noch nicht einmal die Pommesbude am Hauptbahnhof f\u00fchren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.560", 
   "children": [], 
   "end": "239.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das einmal deutlich zu sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.480", 
   "children": [], 
   "end": "245.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegensatz zur AfD erkennen wir das Bundesverfassungsgericht an und halten es deshalb f\u00fcr notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.080", 
   "children": [], 
   "end": "249.120", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Verfahren vor dessen Entscheidung nicht auszubremsen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.120", 
   "children": [], 
   "end": "252.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir dem Antrag der AfD nicht zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.000", 
   "children": [], 
   "end": "257.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.920", 
   "children": [], 
   "end": "261.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen hat Tabea R\u00f6\u00dfner das Wort."
   ]
  }
 ]
}