{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.680", 
   "children": [], 
   "end": "19.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.200", 
   "children": [], 
   "end": "25.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich als SPD-Au\u00dfenminister bis heute windet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.360", 
   "children": [], 
   "end": "30.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den v\u00f6lkerrechtswidrigen Angriffskrieg der T\u00fcrkei auch als v\u00f6lkerrechtswidrig zu benennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.880", 
   "children": [], 
   "end": "37.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der braucht das Wort V\u00f6lkerrecht \u00fcberhaupt nicht mehr in den Mund zu nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.320", 
   "children": [], 
   "end": "46.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bleiben in der Beurteilung dieses Angriffskrieges sogar noch hinter der Kritik der CDU-Kanzlerin Angela Merkel zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.200", 
   "children": [], 
   "end": "52.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesen Krieg heute immerhin als \u201einakzeptabel\u201c bezeichnet hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.080", 
   "children": [], 
   "end": "53.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich muss sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.160", 
   "children": [], 
   "end": "56.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist eine Schande und sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.480", 
   "children": [], 
   "end": "57.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr bitter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.600", 
   "children": [], 
   "end": "59.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kanzlerin sich heute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.120", 
   "children": [], 
   "end": "61.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach zwei Monaten Krieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.720", 
   "children": [], 
   "end": "62.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Belagerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.960", 
   "children": [], 
   "end": "64.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gr\u00e4ueltaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.280", 
   "children": [], 
   "end": "66.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Vertreibung von Hunderttausenden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.440", 
   "children": [], 
   "end": "69.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es zu sp\u00e4t ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.000", 
   "children": [], 
   "end": "70.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Massaker stattfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.960", 
   "children": [], 
   "end": "73.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier hinstellt und sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.000", 
   "children": [], 
   "end": "74.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei inakzeptabel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.480", 
   "children": [], 
   "end": "82.440", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich ist das wirklich eine politische und moralische Bankrotterkl\u00e4rung der deutschen Au\u00dfenpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.440", 
   "children": [], 
   "end": "86.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum V\u00f6lkerrecht will ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.200", 
   "children": [], 
   "end": "91.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke hat jeden Versto\u00df gegen das V\u00f6lkerrecht verurteilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.520", 
   "children": [], 
   "end": "95.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00dcbernahme der Krim und den Angriffskrieg der T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.040", 
   "children": [], 
   "end": "102.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die US-Invasion im Irak und den v\u00f6lkerrechtswidrigen Angriffskrieg auf Jugoslawien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.720", 
   "children": [], 
   "end": "107.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bauen Sie hier keine Pappkameraden auf! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.880", 
   "children": [], 
   "end": "110.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Ihnen habe ich das nicht geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.000", 
   "children": [], 
   "end": "114.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder zum Irak noch zu Jugoslawien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.320", 
   "children": [], 
   "end": "119.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bleibt ein Teil Ihrer Geschichte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.280", 
   "children": [], 
   "end": "122.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Konsequenzen zieht denn jetzt eigentlich die Bundesregierung aus ihrer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.800", 
   "children": [], 
   "end": "123.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immerhin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.480", 
   "children": [], 
   "end": "125.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kritik an dem Krieg? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.960", 
   "children": [], 
   "end": "127.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gar keine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.160", 
   "children": [], 
   "end": "129.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Waffen werden weiterhin an Erdogan geliefert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.600", 
   "children": [], 
   "end": "131.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die R\u00fcstungsexporte gehen weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.480", 
   "children": [], 
   "end": "133.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch die EU-Finanz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.280", 
   "children": [], 
   "end": "138.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und \u2011Kredithilfen f\u00fcr Ankara sprudeln weiterhin \u00fcppig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.400", 
   "children": [], 
   "end": "143.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da frage ich mich angesichts der Verurteilung dieses Krieges durch die Fraktionen dann schon: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.280", 
   "children": [], 
   "end": "146.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum unterst\u00fctzen die SPD- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.360", 
   "children": [], 
   "end": "148.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die CDU/CSU-Fraktion nicht hier einen Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.760", 
   "children": [], 
   "end": "150.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die R\u00fcstungsexporte zu stoppen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.680", 
   "children": [], 
   "end": "153.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab gen\u00fcgend Antr\u00e4ge der Opposition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.920", 
   "children": [], 
   "end": "156.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch haben Sie eine Mehrheit im Bundestag; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.240", 
   "children": [], 
   "end": "158.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnten die R\u00fcstungsexporte also sofort stoppen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.720", 
   "children": [], 
   "end": "163.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wirklich eine Schuld von historischem Ausma\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.040", 
   "children": [], 
   "end": "165.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Bundesregierung hier auf sich l\u00e4dt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.680", 
   "children": [], 
   "end": "172.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen deswegen in jedem Fall dringend eine Neuausrichtung der deutschen Au\u00dfenpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.040", 
   "children": [], 
   "end": "175.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt nicht nur f\u00fcr die T\u00fcrkei und den Nahen Osten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.160", 
   "children": [], 
   "end": "179.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutsche Au\u00dfenpolitik muss endlich wieder Friedenspolitik werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.040", 
   "children": [], 
   "end": "180.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Ihre Au\u00dfenpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.960", 
   "children": [], 
   "end": "183.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Au\u00dfenpolitik der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.680", 
   "children": [], 
   "end": "185.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hei\u00dft Aufr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.280", 
   "children": [], 
   "end": "190.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rekord an R\u00fcstungsexporten und noch mehr Kriegseins\u00e4tze weltweit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.040", 
   "children": [], 
   "end": "195.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann spricht die Kanzlerin heute allen Ernstes von der Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.600", 
   "children": [], 
   "end": "196.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Au\u00dfenpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.640", 
   "children": [], 
   "end": "197.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.160", 
   "children": [], 
   "end": "199.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schafft Fluchtursachen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.640", 
   "children": [], 
   "end": "203.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "13\u00a0Bundeswehreins\u00e4tze im Ausland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.040", 
   "children": [], 
   "end": "203.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt verl\u00e4ngert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.880", 
   "children": [], 
   "end": "205.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erweitert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.240", 
   "children": [], 
   "end": "206.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgebaut werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.200", 
   "children": [], 
   "end": "212.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allein diese Woche werden sechs Auslandsmandate der Bundeswehr durch das Parlament gejagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.840", 
   "children": [], 
   "end": "215.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel in Afghanistan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.160", 
   "children": [], 
   "end": "218.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort ist die Bundeswehr bereits seit 17\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.720", 
   "children": [], 
   "end": "220.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist kein Ende in Sicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.160", 
   "children": [], 
   "end": "222.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist das f\u00fcr eine Au\u00dfenpolitik!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.600", 
   "children": [], 
   "end": "227.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke hat diese Auslandseins\u00e4tze immer abgelehnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.280", 
   "children": [], 
   "end": "229.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind kostspielig und abenteuerlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.920", 
   "children": [], 
   "end": "231.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nur eine Zahl nennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.360", 
   "children": [], 
   "end": "232.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sechs Mandate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.600", 
   "children": [], 
   "end": "235.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Verl\u00e4ngerung in dieser Woche von Ihnen beschlossen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.160", 
   "children": [], 
   "end": "238.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kosten fast 700\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.600", 
   "children": [], 
   "end": "239.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da frage ich mich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.880", 
   "children": [], 
   "end": "246.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie eigentlich 2,5\u00a0Millionen Kindern in Armut und 2\u00a0Millionen Rentnern in Armut erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.400", 
   "children": [], 
   "end": "250.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie weiterhin solche kostspieligen Abenteuer hier beschlie\u00dfen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.040", 
   "children": [], 
   "end": "254.200", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem wollen Sie jetzt nicht nur Deutschland aufr\u00fcsten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.200", 
   "children": [], 
   "end": "256.520", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.520", 
   "children": [], 
   "end": "261.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das 2-Prozent-Ziel der NATO in Sachen Aufr\u00fcstung wird nat\u00fcrlich angestrebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.600", 
   "children": [], 
   "end": "264.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn die SPD immer etwas anderes erz\u00e4hlt hat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.880", 
   "children": [], 
   "end": "268.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft bis zu 70\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr Milit\u00e4r\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.600", 
   "children": [], 
   "end": "276.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die EU soll zu einer Milit\u00e4runion umgebaut werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.720", 
   "children": [], 
   "end": "279.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende wird dann eine EU-Armee stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.520", 
   "children": [], 
   "end": "283.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet noch mehr Geld f\u00fcr R\u00fcstungsprojekte und noch mehr Milit\u00e4reins\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.280", 
   "children": [], 
   "end": "285.560", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Friedenspolitik sieht anders aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.560", 
   "children": [], 
   "end": "288.920", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen wir raus aus diesen milit\u00e4rischen Strukturen der EU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.920", 
   "children": [], 
   "end": "296.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Aufr\u00fcstungspolitik von NATO und EU hat einen Hauptgegner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.000", 
   "children": [], 
   "end": "297.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.800", 
   "children": [], 
   "end": "299.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ganze Zeit wird hier jetzt versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.880", 
   "children": [], 
   "end": "301.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns einzureden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.200", 
   "children": [], 
   "end": "303.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gro\u00df die russische Bedrohung ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.240", 
   "children": [], 
   "end": "304.120", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich die Zahlen anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.120", 
   "children": [], 
   "end": "305.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann erkennt man aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.280", 
   "children": [], 
   "end": "306.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es genau umgekehrt ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.840", 
   "children": [], 
   "end": "311.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die USA geben 600\u00a0Milliarden US-Dollar f\u00fcr R\u00fcstung aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.720", 
   "children": [], 
   "end": "319.080", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gesamte NATO \u00fcber 900\u00a0Milliarden US-Dollar und Russland 60\u00a0Milliarden US-Dollar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.080", 
   "children": [], 
   "end": "321.880", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die USA geben also das Zehnfache Russlands aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.880", 
   "children": [], 
   "end": "326.280", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir finden die gesamte Aufr\u00fcstung zu viel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.280", 
   "children": [], 
   "end": "330.840", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Dimensionen sind genau umgekehrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.840", 
   "children": [], 
   "end": "333.680", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen finden wir es auch sehr gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.680", 
   "children": [], 
   "end": "339.120", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es jetzt ein Angebot von Pr\u00e4sident Putin f\u00fcr Abr\u00fcstung in Europa gab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.120", 
   "children": [], 
   "end": "340.800", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir ihn doch beim Wort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.800", 
   "children": [], 
   "end": "344.080", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und starten wir gemeinsam eine Abr\u00fcstungsinitiative! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.080", 
   "children": [], 
   "end": "348.240", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde mehr zu europ\u00e4ischer Sicherheit beitragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.240", 
   "children": [], 
   "end": "353.280", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat in den letzten Wochen aber leider alles daf\u00fcr getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.280", 
   "children": [], 
   "end": "357.120", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich das Verh\u00e4ltnis zu Russland weiter verschlechtert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.120", 
   "children": [], 
   "end": "363.680", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns den ganzen Umgang mit dem Giftgasangriff in England anschauen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.680", 
   "children": [], 
   "end": "364.520", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sehen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.520", 
   "children": [], 
   "end": "369.320", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch vonseiten der Bundesregierung sofort eine Vorverurteilung Russlands erfolgte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.320", 
   "children": [], 
   "end": "371.760", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel sagte heute in der Regierungserkl\u00e4rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.760", 
   "children": [], 
   "end": "373.600", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gebe Evidenzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.600", 
   "children": [], 
   "end": "375.240", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was immer sie damit meint. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.240", 
   "children": [], 
   "end": "377.400", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie aber Evidenzen hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.400", 
   "children": [], 
   "end": "378.200", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie w\u00e4re es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.200", 
   "children": [], 
   "end": "380.160", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie hier mal auf den Tisch gelegt w\u00fcrden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.160", 
   "children": [], 
   "end": "385.720", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung enth\u00e4lt dem Bundestag noch immer irgendwelche Beweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.720", 
   "children": [], 
   "end": "388.200", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie angeblich besitzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.200", 
   "children": [], 
   "end": "389.480", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.480", 
   "children": [], 
   "end": "391.680", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeden Tag gibt es aber neue Beschuldigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.680", 
   "children": [], 
   "end": "397.880", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Propaganda und Hetze gegen Russland und seine Menschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.880", 
   "children": [], 
   "end": "398.880", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.880", 
   "children": [], 
   "end": "403.960", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der Geschichte von zwei Vernichtungskriegen gegen Russland"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.960", 
   "children": [], 
   "end": "406.760", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist hier angesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.760", 
   "children": [], 
   "end": "409.920", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir kein neues Feindbild \u201eRussland\u201c aufbauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.920", 
   "children": [], 
   "end": "413.240", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sehen \u00fcbrigens 60\u00a0Prozent der Bev\u00f6lkerung auch so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.240", 
   "children": [], 
   "end": "418.240", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frieden beginnt n\u00e4mlich mit dem Abbau von Feindbildern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.240", 
   "children": [], 
   "end": "419.440", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.440", 
   "children": [], 
   "end": "424.720", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heike H\u00e4nsel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.720", 
   "children": [], 
   "end": "426.920", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.920", 
   "children": [], 
   "end": "431.000", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Agnieszka Brugger f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}