{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.400", 
   "children": [], 
   "end": "13.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.160", 
   "children": [], 
   "end": "15.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.160", 
   "children": [], 
   "end": "20.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Grunde genommen werfen die Gr\u00fcnen der Bundesregierung vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.480", 
   "children": [], 
   "end": "24.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indirekt verantwortlich f\u00fcr den Facebook-Datenskandal zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.600", 
   "children": [], 
   "end": "31.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihrem Antrag zufolge scheuen wir uns vor einer umfassenden Ordnungspolitik f\u00fcr Onlineplattformen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.160", 
   "children": [], 
   "end": "32.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will ganz klar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.080", 
   "children": [], 
   "end": "35.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das entspricht keinesfalls den Fakten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.320", 
   "children": [], 
   "end": "39.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Wettbewerbsentwicklung digitaler Plattformen haben wir seit langem im Blick, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.560", 
   "children": [], 
   "end": "43.560", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Schritt f\u00fcr Schritt haben wir auch dieses Thema aufgearbeitet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.560", 
   "children": [], 
   "end": "48.800", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr kann man viele Beispiele nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.800", 
   "children": [], 
   "end": "49.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Dr\u00f6ge: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.360", 
   "children": [], 
   "end": "55.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Ersten das Sondergutachten der Monopolkommission von 2015 mit dem Titel \u201eWettbewerbspolitik: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.120", 
   "children": [], 
   "end": "57.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herausforderung digitale M\u00e4rkte\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.360", 
   "children": [], 
   "end": "66.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Zweiten das Arbeitspapier des Bundeskartellamtes von 2016 mit dem Titel \u201eMarktmacht von Plattformen und Netzwerken\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.240", 
   "children": [], 
   "end": "72.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Dritten das Wei\u00dfbuch \u201eDigitale Plattformen\u201c des Bundeswirtschaftsministeriums von Mai\u00a02017. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.640", 
   "children": [], 
   "end": "73.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu nennen ist insbesondere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.640", 
   "children": [], 
   "end": "74.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.040", 
   "children": [], 
   "end": "78.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 9.\u00a0Novelle zum Gesetz gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.040", 
   "children": [], 
   "end": "79.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie ja selber erw\u00e4hnt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.600", 
   "children": [], 
   "end": "83.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese ist erst im Juni\u00a02017 in Kraft getreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.160", 
   "children": [], 
   "end": "90.120", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin haben wir klare ordnungspolitische Schranken f\u00fcr die Digitalwirtschaft eingef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.120", 
   "children": [], 
   "end": "92.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist \u00fcberhaupt die Voraussetzung f\u00fcr weitere Schritte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.480", 
   "children": [], 
   "end": "93.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Dr\u00f6ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.000", 
   "children": [], 
   "end": "94.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Gr\u00fcnen sie jetzt fordern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.520", 
   "children": [], 
   "end": "96.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.720", 
   "children": [], 
   "end": "101.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben in den letzten Monaten insbesondere f\u00fcr Folgendes gesorgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.560", 
   "children": [], 
   "end": "102.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.680", 
   "children": [], 
   "end": "106.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00dcbernahme von Unternehmen mit niedrigem Umsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.040", 
   "children": [], 
   "end": "109.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber hohem Wert kann jetzt auch untersucht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.240", 
   "children": [], 
   "end": "110.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.000", 
   "children": [], 
   "end": "112.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Markt kann kartellrechtlich nun auch relevant sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.960", 
   "children": [], 
   "end": "116.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Leistungen kostenlos erfolgen und stattdessen Daten flie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.640", 
   "children": [], 
   "end": "117.320", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.320", 
   "children": [], 
   "end": "122.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommen neue Kriterien zur Pr\u00fcfung der Marktmacht f\u00fcr digitale M\u00e4rkte und Netzwerke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.840", 
   "children": [], 
   "end": "129.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Speziell gepr\u00fcft werden zum Beispiel erstens der Aufwand f\u00fcr Nutzer beim Wechsel zu anderen Plattformen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.360", 
   "children": [], 
   "end": "132.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben doch heute den Zukunftstag f\u00fcr M\u00e4dchen und Jungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.240", 
   "children": [], 
   "end": "135.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Girls\u2019 Day und Boys\u2019 Day\u00a02018; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.280", 
   "children": [], 
   "end": "136.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jungen Leute haben mir erz\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.160", 
   "children": [], 
   "end": "137.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind gar nicht mehr bei Facebook\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.320", 
   "children": [], 
   "end": "138.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens die Gr\u00f6\u00dfenvorteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.920", 
   "children": [], 
   "end": "143.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drittens der Zugang zu wettbewerbsrelevanten Daten und viertens die sogenannten Netzwerkeffekte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.640", 
   "children": [], 
   "end": "145.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen doch genau: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.400", 
   "children": [], 
   "end": "147.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Je mehr Nutzer eine Plattform hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.800", 
   "children": [], 
   "end": "150.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "desto attraktiver ist sie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.160", 
   "children": [], 
   "end": "150.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.840", 
   "children": [], 
   "end": "152.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bereits seit 2016, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.440", 
   "children": [], 
   "end": "155.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also lange vor den Enth\u00fcllungen um Cambridge Analytica, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.280", 
   "children": [], 
   "end": "159.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat das Bundeskartellamt ein Verfahren gegen Facebook eingeleitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.120", 
   "children": [], 
   "end": "163.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Herbst dieses Jahres soll dieses Verfahren abgeschlossen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.720", 
   "children": [], 
   "end": "168.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier geht es insbesondere um die Weitergabe von Nutzerdaten an Dritte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.680", 
   "children": [], 
   "end": "172.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade im Falle von Facebook ist ja die Marktmacht unbestritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.320", 
   "children": [], 
   "end": "175.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch der Datenaustausch mit WhatsApp. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.680", 
   "children": [], 
   "end": "182.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Facebook musste wegen dieser \u00dcbernahme schon Kartellstrafzahlungen in H\u00f6he von 110\u00a0Millionen Euro an die EU leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.880", 
   "children": [], 
   "end": "188.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Gr\u00fcnen fordern hier eine \u201emissbrauchsunabh\u00e4ngige Entflechtungsm\u00f6glichkeit von Unternehmen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.400", 
   "children": [], 
   "end": "191.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist wettbewerbsrechtlich gar nicht zul\u00e4ssig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.720", 
   "children": [], 
   "end": "197.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn vor einer m\u00f6glichen Entflechtung ist ein missbr\u00e4uchliches Verhalten erst einmal nachzuweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.800", 
   "children": [], 
   "end": "204.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr haben wir das Kartellamt als Bundesoberbeh\u00f6rde im Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Wirtschaftsministeriums. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.960", 
   "children": [], 
   "end": "206.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat drei Instrumente zur Hand\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.840", 
   "children": [], 
   "end": "208.280", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nenne ich Ihnen gerne noch einmal\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.280", 
   "children": [], 
   "end": "210.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens die Verfolgung von Kartellabsprachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.720", 
   "children": [], 
   "end": "215.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens die Fusionskontrolle und drittens das Instrument der Missbrauchsaufsicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.600", 
   "children": [], 
   "end": "220.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim laufenden Verfahren geht das Kartellamt davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.760", 
   "children": [], 
   "end": "225.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Facebook den deutschen Markt f\u00fcr soziale Netzwerke beherrscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.840", 
   "children": [], 
   "end": "231.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit einem Marktanteil von 90\u00a0Prozent und 30\u00a0Millionen Nutzern im Monat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.840", 
   "children": [], 
   "end": "238.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst nach Beweis des Marktmissbrauchs wird das Kartellamt der Bundesregierung Empfehlungen f\u00fcr das weitere Vorgehen geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.840", 
   "children": [], 
   "end": "241.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann eine Modifizierung des Gesch\u00e4ftsmodells sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.920", 
   "children": [], 
   "end": "247.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel eine Entflechtung von Unternehmensteilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.000", 
   "children": [], 
   "end": "249.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist dann erst Aufgabe der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.400", 
   "children": [], 
   "end": "252.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "politisch \u00fcber eine Regulierung zu entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.320", 
   "children": [], 
   "end": "257.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundeskartellamt aber ist nicht f\u00fcr eine Zerschlagung eines Unternehmens zust\u00e4ndig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.080", 
   "children": [], 
   "end": "259.480", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es macht nur die rechtlichen Pr\u00fcfungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.480", 
   "children": [], 
   "end": "261.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fazit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.280", 
   "children": [], 
   "end": "264.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen erst die bestehenden Mechanismen anwenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.480", 
   "children": [], 
   "end": "270.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Entflechtung ist letztendlich nur aufgrund von wettbewerbsbehinderndem Verhalten m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.960", 
   "children": [], 
   "end": "274.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles andere w\u00e4re staatlicher Interventionismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.440", 
   "children": [], 
   "end": "278.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist mit der Union in Deutschland nicht zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.880", 
   "children": [], 
   "end": "280.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.720", 
   "children": [], 
   "end": "284.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gr\u00fcnen lassen in ihrem Antrag auch die europ\u00e4ische Ebene v\u00f6llig au\u00dfer Acht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.240", 
   "children": [], 
   "end": "285.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die digitalen Plattformen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.320", 
   "children": [], 
   "end": "286.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen wir doch alle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.160", 
   "children": [], 
   "end": "288.400", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind in allen Mitgliedstaaten der EU t\u00e4tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.400", 
   "children": [], 
   "end": "291.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da f\u00fchren wir doch keine Inselexistenz in der Wettbewerbspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.760", 
   "children": [], 
   "end": "295.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss das auf europ\u00e4ischer Ebene abgestimmt sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.640", 
   "children": [], 
   "end": "302.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal die kartellrechtliche Pr\u00fcfung oft auf deutscher sowie auf europ\u00e4ischer Ebene gleichzeitig stattfindet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.200", 
   "children": [], 
   "end": "305.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was m\u00fcssen wir also bei digitalen Plattformen genau ansehen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.640", 
   "children": [], 
   "end": "306.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.600", 
   "children": [], 
   "end": "308.880", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auf die Funktionen schauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.880", 
   "children": [], 
   "end": "314.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Plattformen mit begrenzten Funktionen wie Berufsnetzwerke oder einfache Nachrichtendienste neigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.000", 
   "children": [], 
   "end": "315.120", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.120", 
   "children": [], 
   "end": "317.080", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zu Marktdominanz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.080", 
   "children": [], 
   "end": "325.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst die Bandbreite an Funktionen und das strukturierte Zukaufen von Firmen wie bei Facebook k\u00f6nnen ein Unternehmen marktbeherrschend machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.640", 
   "children": [], 
   "end": "326.600", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.600", 
   "children": [], 
   "end": "327.880", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Netzwerkeffekte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.880", 
   "children": [], 
   "end": "330.880", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade kleine Digitalunternehmen k\u00f6nnen beim Markteintritt und dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.880", 
   "children": [], 
   "end": "332.240", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie nachher wachsen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.240", 
   "children": [], 
   "end": "334.800", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kaum mit bekannten Diensten konkurrieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.800", 
   "children": [], 
   "end": "335.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.600", 
   "children": [], 
   "end": "336.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitale Dienste\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.720", 
   "children": [], 
   "end": "338.240", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das halte ich f\u00fcr ganz wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.240", 
   "children": [], 
   "end": "339.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten bei Datenschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.400", 
   "children": [], 
   "end": "345.040", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit und Wettbewerb dieselben Pflichten erhalten wie klassische Telekommunikationsunternehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.040", 
   "children": [], 
   "end": "346.360", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viertens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.360", 
   "children": [], 
   "end": "347.640", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201eDatenschutz\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.640", 
   "children": [], 
   "end": "348.440", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Gr\u00fcne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.440", 
   "children": [], 
   "end": "354.880", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern in Ihrem Antrag auch die Zusammenarbeit des Kartellamts und der Datenschutzbeh\u00f6rden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.880", 
   "children": [], 
   "end": "357.240", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das machen doch die Beh\u00f6rden heute schon."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.240", 
   "children": [], 
   "end": "357.720", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcnftens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.720", 
   "children": [], 
   "end": "363.320", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Datensammlung und -verwertung m\u00fcssen wir uns bei allen Diensten ganz genau ansehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.320", 
   "children": [], 
   "end": "365.520", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch bei den globalen Diensten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.520", 
   "children": [], 
   "end": "367.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.040", 
   "children": [], 
   "end": "368.840", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich fasse zusammen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.840", 
   "children": [], 
   "end": "370.280", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema hat eine riesige Dynamik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.280", 
   "children": [], 
   "end": "377.320", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Wettbewerbsrecht darf der Entwicklung bei den digitalen Plattformen nicht hinterherhinken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.320", 
   "children": [], 
   "end": "380.200", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir Schritt f\u00fcr Schritt und auch schnell genug vorgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.200", 
   "children": [], 
   "end": "384.480", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben doch auch Vergleiche mit anderen M\u00e4rkten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.480", 
   "children": [], 
   "end": "385.640", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Telekommunikation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.640", 
   "children": [], 
   "end": "386.120", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Logistik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.120", 
   "children": [], 
   "end": "386.920", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Post. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.920", 
   "children": [], 
   "end": "389.240", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie haben wir die Postreform gemacht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.240", 
   "children": [], 
   "end": "393.080", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie haben wir denn im Bereich der Energiepolitik entflochten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.080", 
   "children": [], 
   "end": "396.080", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war im Grunde genommen die gleiche Herangehensweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.080", 
   "children": [], 
   "end": "400.360", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie gerade von mir in den f\u00fcnf Punkten geh\u00f6rt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.360", 
   "children": [], 
   "end": "402.360", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00f6ffentlich-rechtlichen Institutionen untersuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.360", 
   "children": [], 
   "end": "404.160", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlie\u00dfen das Ende dieses Jahres ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.160", 
   "children": [], 
   "end": "407.360", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kommen wir \u00fcber die Bundesregierung wom\u00f6glich zu dem Ergebnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.360", 
   "children": [], 
   "end": "409.720", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Kommissionen bilden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.720", 
   "children": [], 
   "end": "411.080", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann k\u00f6nnen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.080", 
   "children": [], 
   "end": "412.720", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es denn n\u00f6tig sein wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.720", 
   "children": [], 
   "end": "413.320", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entflechten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.320", 
   "children": [], 
   "end": "415.200", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.200", 
   "children": [], 
   "end": "423.000", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist f\u00fcr die AfD-Fraktion der Kollege Enrico Komning."
   ]
  }
 ]
}