{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.400", 
   "children": [], 
   "end": "1.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.680", 
   "children": [], 
   "end": "2.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hacker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.640", 
   "children": [], 
   "end": "3.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann direkt anschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.880", 
   "children": [], 
   "end": "4.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum geht es bei diesem Gesetzentwurf? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.280", 
   "children": [], 
   "end": "4.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Gesetzentwurf ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.440", 
   "children": [], 
   "end": "4.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man so will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.920", 
   "children": [], 
   "end": "5.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein trojanisches Pferd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.280", 
   "children": [], 
   "end": "5.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mit Staatsferne daherkommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.520", 
   "children": [], 
   "end": "6.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich aber Rechtspopulismus beinhaltet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.600", 
   "children": [], 
   "end": "7.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man versuchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.720", 
   "children": [], 
   "end": "7.721", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie werden es uns nachsehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.721", 
   "children": [], 
   "end": "8.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Kollegen der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.280", 
   "children": [], 
   "end": "8.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Ihnen das so nicht durchgehen lassen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.360", 
   "children": [], 
   "end": "8.361", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz im Gegenteil! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.361", 
   "children": [], 
   "end": "8.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Gesetzentwurf ist also der Versuch der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.840", 
   "children": [], 
   "end": "10.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einfluss auf Fragen grunds\u00e4tzlicher Bedeutung in der Deutschen Welle zu erlangen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.680", 
   "children": [], 
   "end": "11.160", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allgemeine Programm\u00adangelegenheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.160", 
   "children": [], 
   "end": "12.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erf\u00fcllung des Programmauftrages."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.760", 
   "children": [], 
   "end": "14.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verweis auf das Urteil zum ZDF-Fernsehvertrag ist in der Tat das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.880", 
   "children": [], 
   "end": "15.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.320", 
   "children": [], 
   "end": "15.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Ablenkungsman\u00f6ver."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.440", 
   "children": [], 
   "end": "16.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden in den weiteren Beratungen schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.120", 
   "children": [], 
   "end": "18.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die \u00dcbertragbarkeit und Anwendbarkeit des Urteils \u00fcberhaupt gegeben ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.240", 
   "children": [], 
   "end": "19.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich neige auch zu der Einsch\u00e4tzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.720", 
   "children": [], 
   "end": "21.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir es hier mit einer anderen Rechtsgrundlage zu tun haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.320", 
   "children": [], 
   "end": "21.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn an der Stelle etwas zu besorgen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.920", 
   "children": [], 
   "end": "22.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.120", 
   "children": [], 
   "end": "22.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es hier vorlegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.280", 
   "children": [], 
   "end": "22.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich ist es auch so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.640", 
   "children": [], 
   "end": "22.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.960", 
   "children": [], 
   "end": "23.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie ehrlich sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.080", 
   "children": [], 
   "end": "23.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts an der Deutschen Welle liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.240", 
   "children": [], 
   "end": "23.241", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich ist es auch so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.241", 
   "children": [], 
   "end": "23.242", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihnen nichts am \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk insgesamt liegt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.242", 
   "children": [], 
   "end": "23.243", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an einem System, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.243", 
   "children": [], 
   "end": "23.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie lieber aufl\u00f6sen w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.760", 
   "children": [], 
   "end": "24.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist es auch ein bisschen merkw\u00fcrdig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.280", 
   "children": [], 
   "end": "24.281", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie vorgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.281", 
   "children": [], 
   "end": "25.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem solchen Gesetzentwurf einen Beitrag zur Qualit\u00e4t zu leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.200", 
   "children": [], 
   "end": "25.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.360", 
   "children": [], 
   "end": "25.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Zeitalter des Internets k\u00f6nne man das System, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.880", 
   "children": [], 
   "end": "26.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.120", 
   "children": [], 
   "end": "26.121", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufl\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.121", 
   "children": [], 
   "end": "26.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil man sich im Internet informieren k\u00f6nne und das ausreiche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.240", 
   "children": [], 
   "end": "26.241", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.241", 
   "children": [], 
   "end": "26.242", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das Gegenteil ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.242", 
   "children": [], 
   "end": "26.243", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.243", 
   "children": [], 
   "end": "26.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ihn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.480", 
   "children": [], 
   "end": "27.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir Fakten statt Fake News wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.440", 
   "children": [], 
   "end": "28.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist vielleicht auch noch ein Unterschied zwischen Ihnen und uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.800", 
   "children": [], 
   "end": "29.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Fakten statt Fake News steht in der Tat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.480", 
   "children": [], 
   "end": "29.481", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.481", 
   "children": [], 
   "end": "29.482", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Deutsche Welle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.482", 
   "children": [], 
   "end": "29.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Ausschuss vor wenigen Wochen \u00fcber den Evaluierungsbericht gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.960", 
   "children": [], 
   "end": "30.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben \u00fcber die Aufgabenplanung gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.640", 
   "children": [], 
   "end": "30.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Intendant Limbourg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.760", 
   "children": [], 
   "end": "31.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich mit seinem Team sehr herzlich hier im Hause begr\u00fc\u00dfen darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.840", 
   "children": [], 
   "end": "32.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stand uns Rede und Antwort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.120", 
   "children": [], 
   "end": "32.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Sitzung haben Sie tats\u00e4chlich nicht die Gelegenheit ergriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.800", 
   "children": [], 
   "end": "33.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit uns \u00fcber das Thema \u201eGremienstruktur der Deutschen Welle\u201c zu sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.400", 
   "children": [], 
   "end": "33.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.600", 
   "children": [], 
   "end": "34.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihre Motivation ganz offensichtlich eine andere ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.120", 
   "children": [], 
   "end": "35.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen haben Sie die \u00fcblichen kritischen Fragen gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.360", 
   "children": [], 
   "end": "36.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis hin zu der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.080", 
   "children": [], 
   "end": "37.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir diesen Auslandssender \u00fcberhaupt brauchen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.640", 
   "children": [], 
   "end": "39.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das klang zwischen Ihren Zeilen durch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.000", 
   "children": [], 
   "end": "39.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.120", 
   "children": [], 
   "end": "39.121", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakten statt Fake News\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.121", 
   "children": [], 
   "end": "39.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen brauchen wir die Deutsche Welle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.200", 
   "children": [], 
   "end": "39.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine hohe Glaubw\u00fcrdigkeit in der Welt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.400", 
   "children": [], 
   "end": "39.480", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "96\u00a0Prozent der Nutzerinnen und Nutzer der Deutschen Welle sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.480", 
   "children": [], 
   "end": "40.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Deutsche Welle hat eine hohe bis sehr hohe Glaubw\u00fcrdigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.560", 
   "children": [], 
   "end": "41.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein enorm guter Wert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.680", 
   "children": [], 
   "end": "42.480", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr meinen herzlichen Gl\u00fcckwunsch an die Deutsche Welle!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.480", 
   "children": [], 
   "end": "42.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Fakten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.760", 
   "children": [], 
   "end": "44.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unser Auslandssender statt Fake News in die Welt tr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.240", 
   "children": [], 
   "end": "44.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6ren immer mehr Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.520", 
   "children": [], 
   "end": "49.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Zeitraum von 2012 bis 2017 hat die Welle die Nutzerzahl um 60\u00a0Prozent steigern k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.480", 
   "children": [], 
   "end": "50.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von knapp 100\u00a0Millionen Nutzern auf jetzt etwa 160\u00a0Millionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.240", 
   "children": [], 
   "end": "50.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ziele der Aufgabenplanung sind ambitioniert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.720", 
   "children": [], 
   "end": "50.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.960", 
   "children": [], 
   "end": "52.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Deutsche Welle da noch einiges erreichen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.480", 
   "children": [], 
   "end": "52.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakten statt Fake News, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.760", 
   "children": [], 
   "end": "53.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.040", 
   "children": [], 
   "end": "53.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen wollen wir die Deutsche Welle weiter finanziell st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.080", 
   "children": [], 
   "end": "53.760", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag haben wir das angelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.760", 
   "children": [], 
   "end": "54.280", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Deutsche Welle auf Augenh\u00f6he mit ihren medialen Partnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.280", 
   "children": [], 
   "end": "54.600", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Auslandssendern anderer L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.600", 
   "children": [], 
   "end": "54.640", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bringen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.640", 
   "children": [], 
   "end": "56.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere Frankreich und England sind da unsere Orientierungsgr\u00f6\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.920", 
   "children": [], 
   "end": "57.680", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die F\u00e4higkeiten weiter ausbauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.680", 
   "children": [], 
   "end": "57.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das breite Programm erhalten und ausbauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.960", 
   "children": [], 
   "end": "58.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Deutsche Welle zu einem digitalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.120", 
   "children": [], 
   "end": "58.880", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "globalen Medienhaus entwickeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.880", 
   "children": [], 
   "end": "59.240", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.240", 
   "children": [], 
   "end": "61.840", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses deutsche Auslandsmedienhaus sendet Fakten und keine Fake News. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.840", 
   "children": [], 
   "end": "62.800", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutsche Welle tut das unabh\u00e4ngig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.800", 
   "children": [], 
   "end": "63.080", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kritisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.080", 
   "children": [], 
   "end": "63.120", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innovativ, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.120", 
   "children": [], 
   "end": "63.360", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wertegebunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.360", 
   "children": [], 
   "end": "64.240", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Herz und Seele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.240", 
   "children": [], 
   "end": "65.560", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbunden mit unseren Grundwerten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.560", 
   "children": [], 
   "end": "65.880", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Entscheidende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.880", 
   "children": [], 
   "end": "66.120", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.120", 
   "children": [], 
   "end": "66.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Deutsche Welle diesen Weg weitergeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.600", 
   "children": [], 
   "end": "71.360", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr w\u00fcnschen wir ihr alles Gute und unterst\u00fctzen sie im Rahmen unserer M\u00f6glichkeiten aus voller \u00dcberzeugung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.360", 
   "children": [], 
   "end": "71.640", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.640", 
   "children": [], 
   "end": "74.440", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer Kurzintervention erteile ich das Wort dem Kollegen Martin Renner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.440", 
   "children": [], 
   "end": "75.000", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD."
   ]
  }
 ]
}