{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.040", 
   "children": [], 
   "end": "11.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.640", 
   "children": [], 
   "end": "12.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleich vorab: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.840", 
   "children": [], 
   "end": "18.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion stimmt dem Einsatz der Bundeswehr am Horn von Afrika zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.240", 
   "children": [], 
   "end": "25.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Atalanta ist ein sinnvoller Einsatz mit einem vern\u00fcnftigen Ziel und einer guten Bilanz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.040", 
   "children": [], 
   "end": "27.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Erfolge vorzuweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.040", 
   "children": [], 
   "end": "31.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Seewege rund um das Horn von Afrika sind sicherer geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.720", 
   "children": [], 
   "end": "38.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es besteht zus\u00e4tzlich eine erfolgreiche Kooperation mit europ\u00e4ischen und auch au\u00dfereurop\u00e4ischen Partnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.880", 
   "children": [], 
   "end": "41.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise mit Indien.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.000", 
   "children": [], 
   "end": "41.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So weit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.600", 
   "children": [], 
   "end": "42.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.880", 
   "children": [], 
   "end": "46.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch m\u00f6chte ich einige Anmerkungen machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.120", 
   "children": [], 
   "end": "49.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Operation werde mindestens so lange andauern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.040", 
   "children": [], 
   "end": "52.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis Somalia funktionierende staatliche Strukturen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.520", 
   "children": [], 
   "end": "54.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so lautet ein Teil der Begr\u00fcndung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.800", 
   "children": [], 
   "end": "57.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Bundesregierung f\u00fcr das Mandat abgibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.680", 
   "children": [], 
   "end": "60.520", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss aber ein schl\u00fcssiges Gesamtkonzept geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.520", 
   "children": [], 
   "end": "65.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Aufbau funktionierender staatlicher Strukturen gef\u00f6rdert werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.800", 
   "children": [], 
   "end": "70.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung und die europ\u00e4ischen Partner m\u00fcssen klarmachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.360", 
   "children": [], 
   "end": "73.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Probleme in Somalia \u00fcberwunden werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.840", 
   "children": [], 
   "end": "77.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang halte ich es f\u00fcr erw\u00e4hnenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.560", 
   "children": [], 
   "end": "85.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in den vorangegangenen Mandatstexten von einer Neubewertung des Einsatzes und einer Exit-Strategie gesprochen wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.640", 
   "children": [], 
   "end": "90.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf europ\u00e4ischer Ebene wird regelm\u00e4\u00dfig die Verl\u00e4ngerung des Mandates empfohlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.760", 
   "children": [], 
   "end": "94.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der ganzheitlichen und koordinierten strategischen \u00dcberpr\u00fcfung des Einsatzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.640", 
   "children": [], 
   "end": "100.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem Dokument des Europ\u00e4ischen Ausw\u00e4rtigen Dienstes mit dem Ziel der Bewertung der Handlungsoptionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.320", 
   "children": [], 
   "end": "102.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird ein Exit nicht empfohlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.880", 
   "children": [], 
   "end": "107.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um den sinnvollen und n\u00fctzlichen Einsatz Atalanta herum muss das Ger\u00fcst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.280", 
   "children": [], 
   "end": "109.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das f\u00fcr staatliche Strukturen sorgen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.280", 
   "children": [], 
   "end": "110.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "st\u00e4rker werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.920", 
   "children": [], 
   "end": "115.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung muss auf eine bessere Einbettung des Einsatzes hinarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.240", 
   "children": [], 
   "end": "128.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Pirateriebek\u00e4mpfung und der Schutz der Schiffe des World Food Programme nicht nur eine Bek\u00e4mpfung der Symptome sein soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.360", 
   "children": [], 
   "end": "129.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.760", 
   "children": [], 
   "end": "133.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen weiteren wichtigen Aspekt dieses Einsatzes sollten wir im Blick behalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.280", 
   "children": [], 
   "end": "134.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Krieg im Jemen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.400", 
   "children": [], 
   "end": "137.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigt der Einsatzbericht der Operation Atalanta\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.120", 
   "children": [], 
   "end": "140.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "birgt Gefahren f\u00fcr die internationale Seeschifffahrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.400", 
   "children": [], 
   "end": "146.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Hinsicht halte ich die Punkte Lagebilderstellung und Seeraum\u00fcberwachung in der Region f\u00fcr h\u00f6chst wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.440", 
   "children": [], 
   "end": "150.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein weiteres Argument f\u00fcr die Aufrechterhaltung unseres Einsatzes vor Ort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.200", 
   "children": [], 
   "end": "165.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen muss ich leider an dieser Stelle wie auch in der letzten Woche noch einmal auf die mangelnde Einsatzbereitschaft unseres Beitrags zur Operation hinweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.480", 
   "children": [], 
   "end": "170.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der deutsche Beitrag besteht vor allem aus einem System der f\u00e4higen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.240", 
   "children": [], 
   "end": "173.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch in die Jahre gekommenen P-3C \u201eOrion\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.120", 
   "children": [], 
   "end": "174.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem derzeit einzigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.160", 
   "children": [], 
   "end": "176.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der einsatzbereit ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.480", 
   "children": [], 
   "end": "177.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.760", 
   "children": [], 
   "end": "180.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland \u00fcbernimmt Verantwortung in der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.720", 
   "children": [], 
   "end": "182.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einsatz ist ein gutes Beispiel daf\u00fcr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.880", 
   "children": [], 
   "end": "183.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Atalanta ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.920", 
   "children": [], 
   "end": "186.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemessen an der Zahl der eingesetzten Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.320", 
   "children": [], 
   "end": "187.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eines der kleinen Mandate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.720", 
   "children": [], 
   "end": "189.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dennoch wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.640", 
   "children": [], 
   "end": "192.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle danke ich unseren Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.360", 
   "children": [], 
   "end": "197.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr unseren Einsatz vor Ort bereitstehen und diesen bestreiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.240", 
   "children": [], 
   "end": "205.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Wort m\u00f6chte ich noch zum Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.600", 
   "children": [], 
   "end": "207.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesem Antrag k\u00f6nnen wir nicht zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.800", 
   "children": [], 
   "end": "209.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen vielleicht ganz richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.080", 
   "children": [], 
   "end": "213.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die komplexen Probleme Somalias nicht nur milit\u00e4risch gel\u00f6st werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.520", 
   "children": [], 
   "end": "214.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu behaupten aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.920", 
   "children": [], 
   "end": "217.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Operation Atalanta habe nicht dazu beigetragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.720", 
   "children": [], 
   "end": "222.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheit der Menschen in Somalia zu st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.480", 
   "children": [], 
   "end": "228.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeugt aus meiner Sicht von einer Realit\u00e4tsverweigerung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.480", 
   "children": [], 
   "end": "232.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer profitiert denn von Hilfslieferungen des Weltern\u00e4hrungsprogramms?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.080", 
   "children": [], 
   "end": "238.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion der Freien Demokraten wird der Verl\u00e4ngerung des Mandats trotz der von mir aufgef\u00fchrten Punkte zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.480", 
   "children": [], 
   "end": "247.000", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.000", 
   "children": [], 
   "end": "250.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Tobias Pfl\u00fcger f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}