{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.600", 
   "children": [], 
   "end": "11.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.160", 
   "children": [], 
   "end": "12.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.840", 
   "children": [], 
   "end": "14.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beraten heute einen Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.800", 
   "children": [], 
   "end": "18.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem die FDP das familienrechtliche Wechselmodell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.120", 
   "children": [], 
   "end": "20.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die h\u00e4lftige Betreuung der Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.280", 
   "children": [], 
   "end": "24.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel nach der Trennung als Regelfall einf\u00fchren m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.560", 
   "children": [], 
   "end": "29.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Fachanw\u00e4ltin f\u00fcr Familienrecht habe ich viele Jahre in diesem Bereich gearbeitet und vieles erlebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.800", 
   "children": [], 
   "end": "31.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Rechtsgebiet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.240", 
   "children": [], 
   "end": "36.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wie kaum ein anderes von menschlichen Schicksalen begleitet ist und das von allen Beteiligten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.480", 
   "children": [], 
   "end": "37.440", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch den Richtern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.440", 
   "children": [], 
   "end": "40.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anw\u00e4lten und Mitarbeitern beim Jugendamt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.360", 
   "children": [], 
   "end": "45.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein hohes Ma\u00df an sozialer Kompetenz und an Mediationsf\u00e4higkeit fordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.440", 
   "children": [], 
   "end": "47.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin deshalb froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.000", 
   "children": [], 
   "end": "51.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Koalitionsvertrag vereinbart haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.160", 
   "children": [], 
   "end": "60.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Fortbildung von Richterinnen und Richtern im Bereich des Familienrechts gemeinsam mit den L\u00e4ndern st\u00e4rken wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.120", 
   "children": [], 
   "end": "63.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU und CSU unterst\u00fctzen es sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.920", 
   "children": [], 
   "end": "69.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn V\u00e4ter und M\u00fctter auch nach einer Trennung ihre Kinder gemeinsam betreuen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.520", 
   "children": [], 
   "end": "72.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist heute zum Gl\u00fcck immer \u00f6fter die Regel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.080", 
   "children": [], 
   "end": "74.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist ein wichtiger gesellschaftlicher Fortschritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.920", 
   "children": [], 
   "end": "77.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich sind beide Elternteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.640", 
   "children": [], 
   "end": "78.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vater und Mutter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.720", 
   "children": [], 
   "end": "80.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleicherma\u00dfen in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.400", 
   "children": [], 
   "end": "83.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Kinder zu erziehen und zu betreuen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.760", 
   "children": [], 
   "end": "88.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gesetz sieht die gemeinsame elterliche Sorge auch als Regelfall vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.520", 
   "children": [], 
   "end": "93.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das Umgangsrecht ist geregelt als Recht und Pflicht beider Eltern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.960", 
   "children": [], 
   "end": "98.360", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kind hat einen Anspruch auf Umgang mit beiden Elternteilen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.360", 
   "children": [], 
   "end": "103.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Gl\u00fcck k\u00f6nnen sich viele Eltern in Trennungssituationen einigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.840", 
   "children": [], 
   "end": "107.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wechselmodell kann gerichtlich angeordnet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.600", 
   "children": [], 
   "end": "110.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenso wie erweiterte Umgangsregelungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.120", 
   "children": [], 
   "end": "112.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann sogar gegen den Willen eines Elternteils angeordnet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.280", 
   "children": [], 
   "end": "113.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist eine gesetzliche Klarstellung zwar nicht notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.760", 
   "children": [], 
   "end": "114.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben auch nicht sch\u00e4dlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.440", 
   "children": [], 
   "end": "117.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch im Koalitionsvertrag steht ein Satz zu diesem Punkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.640", 
   "children": [], 
   "end": "121.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Form der Umgangsvereinbarung muss sich aber zuerst nach dem Kindeswohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.160", 
   "children": [], 
   "end": "125.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann nach den Interessen der Eltern und erst ganz zum Schluss nach finanziellen Erw\u00e4gungen ausrichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.520", 
   "children": [], 
   "end": "125.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kenne verschiedenste F\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.840", 
   "children": [], 
   "end": "129.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die exakt h\u00e4lftige Betreuung gerade nicht funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.080", 
   "children": [], 
   "end": "130.960", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will die jeweiligen Gr\u00fcnde gar nicht bewerten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.960", 
   "children": [], 
   "end": "132.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nnen r\u00e4umlich-technische Gr\u00fcnde sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.640", 
   "children": [], 
   "end": "133.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.120", 
   "children": [], 
   "end": "135.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.400", 
   "children": [], 
   "end": "135.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es nicht zielf\u00fchrend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.880", 
   "children": [], 
   "end": "138.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das von Ihnen geforderte Wechselmodell bei Trennung ohne Elternkonsens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.240", 
   "children": [], 
   "end": "138.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so steht es in Ihrem Antrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.680", 
   "children": [], 
   "end": "139.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Regelfall zu verankern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.440", 
   "children": [], 
   "end": "141.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn im Fall des Konsenses haben wir gar kein Problem mit unserem Gesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.480", 
   "children": [], 
   "end": "142.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich Eltern nicht \u00fcber das Umgangsrecht einigen k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.760", 
   "children": [], 
   "end": "143.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau dar\u00fcber reden wir hier\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.680", 
   "children": [], 
   "end": "145.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen eben zun\u00e4chst Aspekte des Kindeswohls wie Alter des Kindes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.360", 
   "children": [], 
   "end": "145.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wille des Kindes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.720", 
   "children": [], 
   "end": "146.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bindung an die Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.560", 
   "children": [], 
   "end": "147.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bisherigen Abl\u00e4ufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.440", 
   "children": [], 
   "end": "148.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Strukturen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.360", 
   "children": [], 
   "end": "151.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kooperationsf\u00e4higkeit der Eltern und vieles mehr gepr\u00fcft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.120", 
   "children": [], 
   "end": "152.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man Ihrem Antrag folgte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.760", 
   "children": [], 
   "end": "154.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten Eltern auch Anspruch darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.160", 
   "children": [], 
   "end": "157.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein vier Monate altes Kind von Anfang an h\u00e4lftig zu betreuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.160", 
   "children": [], 
   "end": "159.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst wenn sie noch nicht einmal zusammengelebt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.680", 
   "children": [], 
   "end": "161.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag l\u00e4sst verdammt viele Fragen offen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.960", 
   "children": [], 
   "end": "162.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist auch nicht geeignet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.960", 
   "children": [], 
   "end": "164.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Streitpotenzial zu vermeiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.640", 
   "children": [], 
   "end": "165.560", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.560", 
   "children": [], 
   "end": "167.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist sehr stark von Geldfragen gepr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.320", 
   "children": [], 
   "end": "167.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei einer Ehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.560", 
   "children": [], 
   "end": "169.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der gleichberechtigt die M\u00f6glichkeit gegeben war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.760", 
   "children": [], 
   "end": "171.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seinem Beruf nachzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.120", 
   "children": [], 
   "end": "172.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir auch heute im Unterhaltsrecht kein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.560", 
   "children": [], 
   "end": "172.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn Frauen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.800", 
   "children": [], 
   "end": "173.400", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es k\u00f6nnen auch M\u00e4nner sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.400", 
   "children": [], 
   "end": "174.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur\u00fcckstehen und weniger arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.400", 
   "children": [], 
   "end": "175.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben wir die Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.560", 
   "children": [], 
   "end": "177.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn wir die von Ihnen geforderten \u00c4nderungen vornehmen w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.000", 
   "children": [], 
   "end": "180.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch einen letzten Punkt zum Unterhalt ansprechen und nehme als Beispiel den sch\u00f6nen Begriff \u201eerweitertes Umgangsrecht\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.120", 
   "children": [], 
   "end": "180.200", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen F\u00e4llen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.200", 
   "children": [], 
   "end": "180.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das glaube ich auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.960", 
   "children": [], 
   "end": "182.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es tats\u00e4chlich unterhaltsrechtlichen Regelungsbedarf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.760", 
   "children": [], 
   "end": "184.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist noch zu vieles zu unklar geregelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.800", 
   "children": [], 
   "end": "188.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir gemeinsam mit der SPD vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.000", 
   "children": [], 
   "end": "189.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns die Unterhaltsregelungen nochmals anschauen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.720", 
   "children": [], 
   "end": "190.480", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch gut so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.480", 
   "children": [], 
   "end": "191.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztlich sollten wir eines machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.560", 
   "children": [], 
   "end": "192.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.000", 
   "children": [], 
   "end": "194.800", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in den Beratungen vor Ort den Eltern Mut gemacht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.800", 
   "children": [], 
   "end": "198.600", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Kinder gemeinsam zu betreuen und vielleicht auch neue und unkonventionelle Wege zu gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.600", 
   "children": [], 
   "end": "199.480", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der richtige Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.480", 
   "children": [], 
   "end": "202.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht die gesetzliche Verankerung des Wechselmodells per se im Gesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.640", 
   "children": [], 
   "end": "203.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.200", 
   "children": [], 
   "end": "204.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.360", 
   "children": [], 
   "end": "205.720", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Lindholz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.720", 
   "children": [], 
   "end": "206.120", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesen Worten schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.120", 
   "children": [], 
   "end": "206.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die \u00dcberweisungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.800", 
   "children": [], 
   "end": "208.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar zun\u00e4chst zu Tagesordnungspunkt\u00a015\u00a0a. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.720", 
   "children": [], 
   "end": "216.240", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/1175 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.240", 
   "children": [], 
   "end": "217.120", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.120", 
   "children": [], 
   "end": "217.760", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.760", 
   "children": [], 
   "end": "219.360", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.360", 
   "children": [], 
   "end": "220.920", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun kommen wir zu Tagesordnungspunkt\u00a015\u00a0b. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.920", 
   "children": [], 
   "end": "227.280", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorlage auf Drucksache\u00a019/1172 soll an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.280", 
   "children": [], 
   "end": "228.080", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Federf\u00fchrung ist jedoch strittig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.080", 
   "children": [], 
   "end": "230.120", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktionen von CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.120", 
   "children": [], 
   "end": "230.480", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.480", 
   "children": [], 
   "end": "230.880", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.880", 
   "children": [], 
   "end": "233.600", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen w\u00fcnschen Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.600", 
   "children": [], 
   "end": "235.680", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion Die Linke w\u00fcnscht Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.680", 
   "children": [], 
   "end": "236.200", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Senioren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.200", 
   "children": [], 
   "end": "236.920", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und Jugend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.920", 
   "children": [], 
   "end": "239.800", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lasse zuerst \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktion Die Linke\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.800", 
   "children": [], 
   "end": "240.560", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.560", 
   "children": [], 
   "end": "240.561", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Senioren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.561", 
   "children": [], 
   "end": "241.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und Jugend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.040", 
   "children": [], 
   "end": "241.320", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abstimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.320", 
   "children": [], 
   "end": "243.200", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt diesem \u00dcberweisungsvorschlag zu?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.200", 
   "children": [], 
   "end": "244.560", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.560", 
   "children": [], 
   "end": "245.520", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.520", 
   "children": [], 
   "end": "248.640", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist der \u00dcberweisungsvorschlag gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke mit den Stimmen der \u00fcbrigen Fraktionen dieses Hauses abgelehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.640", 
   "children": [], 
   "end": "252.360", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lasse nun \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktionen von CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.360", 
   "children": [], 
   "end": "253.800", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.800", 
   "children": [], 
   "end": "254.240", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.240", 
   "children": [], 
   "end": "256.520", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.520", 
   "children": [], 
   "end": "258.760", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.760", 
   "children": [], 
   "end": "259.240", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abstimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.240", 
   "children": [], 
   "end": "261.680", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.680", 
   "children": [], 
   "end": "262.560", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.560", 
   "children": [], 
   "end": "264.040", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.040", 
   "children": [], 
   "end": "269.480", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist ebenfalls mit der Mehrheit der Fraktionen dieses Hauses gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke der \u00dcberweisungsvorschlag angenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.480", 
   "children": [], 
   "end": "271.840", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.840", 
   "children": [], 
   "end": "276.360", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich zu den Tagesordnungspunkten\u00a014\u00a0a bis c und Zusatzpunkt\u00a03 zur\u00fcckkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.360", 
   "children": [], 
   "end": "278.400", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um den Zwischenruf des Abgeordneten Seitz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.400", 
   "children": [], 
   "end": "279.600", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Protokoll weist aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.600", 
   "children": [], 
   "end": "281.360", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kollege Seitz zwischengerufen hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.360", 
   "children": [], 
   "end": "282.120", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eTr\u00e4um weiter!\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.120", 
   "children": [], 
   "end": "283.040", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich anders verstanden hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.040", 
   "children": [], 
   "end": "284.400", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde diese Bemerkung nicht witzig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.400", 
   "children": [], 
   "end": "285.920", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie ist jedenfalls nicht erb\u00e4rmlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.920", 
   "children": [], 
   "end": "286.160", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.160", 
   "children": [], 
   "end": "286.600", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Seitz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.600", 
   "children": [], 
   "end": "287.760", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte ich um Entschuldigung."
   ]
  }
 ]
}