{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "20.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufhebung des Gesetzes zu dem \u00dcbereinkommen vom 19.\u00a0Februar 2013 \u00fcber ein einheitliches Patentgericht und des Gesetzes zur Anpassung patentrechtlicher Vorschriften auf Grund der europ\u00e4ischen Patentreform"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.120", 
   "children": [], 
   "end": "25.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.440", 
   "children": [], 
   "end": "27.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.560", 
   "children": [], 
   "end": "28.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.640", 
   "children": [], 
   "end": "33.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile zun\u00e4chst das Wort dem Abgeordneten Roman Reusch von der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.800", 
   "children": [], 
   "end": "34.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.880", 
   "children": [], 
   "end": "39.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.960", 
   "children": [], 
   "end": "49.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Abschluss eines langen Plenartages mal ein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.280", 
   "children": [], 
   "end": "53.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wohl kein Aufregerthema sein wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.760", 
   "children": [], 
   "end": "58.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im M\u00e4rz\u00a02017 hat das Vorg\u00e4ngerparlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.200", 
   "children": [], 
   "end": "60.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "18.\u00a0Wahlperiode, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.840", 
   "children": [], 
   "end": "63.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachts um 1.30\u00a0Uhr,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.160", 
   "children": [], 
   "end": "68.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also noch zu einer ganz anderen Zeit als jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.120", 
   "children": [], 
   "end": "78.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Zustimmungsgesetz zu einem Abkommen auf EU-Ebene zur Einrichtung eines einheitlichen Patentgerichts beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.880", 
   "children": [], 
   "end": "83.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ein Abkommen zur Einrichtung eines einheitlichen Patentgerichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.920", 
   "children": [], 
   "end": "86.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So weit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.280", 
   "children": [], 
   "end": "88.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.640", 
   "children": [], 
   "end": "91.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegenstand des Abkommens ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.560", 
   "children": [], 
   "end": "99.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine ausschlie\u00dfliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr s\u00e4mtliche Patentstreitigkeiten geschaffen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.200", 
   "children": [], 
   "end": "103.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf europ\u00e4ischen Patenten beruhen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.560", 
   "children": [], 
   "end": "106.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.080", 
   "children": [], 
   "end": "110.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil unser Artikel\u00a092 Grundgesetz regelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.040", 
   "children": [], 
   "end": "112.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer in Deutschland die Rechtsprechung aus\u00fcbt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.000", 
   "children": [], 
   "end": "114.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich das Bundesverfassungsgericht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.120", 
   "children": [], 
   "end": "117.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gerichte des Bundes und die der L\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.040", 
   "children": [], 
   "end": "127.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man also einen Teil der Rechtsprechung herausstanzt und auf ein europ\u00e4isches oder ein anderes Gericht \u00fcbertr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.440", 
   "children": [], 
   "end": "131.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist daf\u00fcr eine \u00c4nderung der Verfassung notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.280", 
   "children": [], 
   "end": "133.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sagt Artikel\u00a079 Grundgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.880", 
   "children": [], 
   "end": "137.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man daf\u00fcr eine Zweidrittelmehrheit braucht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.080", 
   "children": [], 
   "end": "140.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun waren allerdings an dem Abend oder an dem fr\u00fchen Morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.960", 
   "children": [], 
   "end": "141.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "je nachdem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.280", 
   "children": [], 
   "end": "143.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man es sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.880", 
   "children": [], 
   "end": "147.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganze 35\u00a0Abgeordnete anwesend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.520", 
   "children": [], 
   "end": "151.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausweislich des Videomitschnitts des Parlamentsfernsehens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.480", 
   "children": [], 
   "end": "155.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manchmal ist Transparenz auch nicht so gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.280", 
   "children": [], 
   "end": "158.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Einschub: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.960", 
   "children": [], 
   "end": "159.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.800", 
   "children": [], 
   "end": "163.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es nur der AfD-Fraktion so geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.520", 
   "children": [], 
   "end": "168.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bilder von einem fast leeren Plenarsaal Unbehagen ausl\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.880", 
   "children": [], 
   "end": "172.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ansehen des Parlaments wird dadurch sicherlich nicht gesteigert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.200", 
   "children": [], 
   "end": "174.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Erz\u00e4hlen Sie das den Menschen drau\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.160", 
   "children": [], 
   "end": "175.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.240", 
   "children": [], 
   "end": "178.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00e4re Ihnen trotzdem dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.040", 
   "children": [], 
   "end": "182.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie zur Sache sprechen w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.120", 
   "children": [], 
   "end": "183.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zur\u00fcck zur Sache.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.920", 
   "children": [], 
   "end": "191.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Behauptung einer formellen Verfassungswidrigkeit wurde Verfassungsbeschwerde eingelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.960", 
   "children": [], 
   "end": "193.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat das Bundesverfassungsgericht veranlasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.840", 
   "children": [], 
   "end": "195.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Bundespr\u00e4sidenten zu ersuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.600", 
   "children": [], 
   "end": "197.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Gesetz nicht zu unterschreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.080", 
   "children": [], 
   "end": "198.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So geschah es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.280", 
   "children": [], 
   "end": "201.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Verfahren befindet es sich jetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.000", 
   "children": [], 
   "end": "211.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag wurde im Zuge des Verfassungsbeschwerdeverfahrens im Rechtsausschuss wieder mit der Sache befasst"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.120", 
   "children": [], 
   "end": "213.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gab eine Stellungnahme ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.720", 
   "children": [], 
   "end": "215.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in etwa lautete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.200", 
   "children": [], 
   "end": "217.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei alles kein Problem; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.040", 
   "children": [], 
   "end": "219.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das sei von der Befugnis umfasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.360", 
   "children": [], 
   "end": "225.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kompetenzen zu \u00fcbertragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.120", 
   "children": [], 
   "end": "228.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort Artikel\u00a023 Grundgesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.840", 
   "children": [], 
   "end": "231.440", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das scheint mir eine steile These zu sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.440", 
   "children": [], 
   "end": "233.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn das richtig w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.680", 
   "children": [], 
   "end": "239.040", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrde zwar normalerweise ein verfassungs\u00e4nderndes Gesetz der Zweidrittelmehrheit bed\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.040", 
   "children": [], 
   "end": "242.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wenn man zus\u00e4tzlich noch Kompetenzen abg\u00e4be, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.320", 
   "children": [], 
   "end": "243.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann eben nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.840", 
   "children": [], 
   "end": "248.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Wertungswiderspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.480", 
   "children": [], 
   "end": "249.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich gerne erl\u00e4utert h\u00e4tte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.960", 
   "children": [], 
   "end": "252.400", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unserer Ansicht nach ist zu bef\u00fcrchten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.400", 
   "children": [], 
   "end": "255.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Verfassungsbeschwerde Erfolg hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.600", 
   "children": [], 
   "end": "264.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin ist in rund anderthalb Jahren bis jetzt keine A-limine-Abweisung wegen offensichtlicher Erfolglosigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.320", 
   "children": [], 
   "end": "266.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wegen Unbegr\u00fcndetheit erfolgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.440", 
   "children": [], 
   "end": "275.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollten die Alarmglocken klingeln und Zweifel an der formellen Verfassungsgem\u00e4\u00dfheit hier erlassener Gesetze aufkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.520", 
   "children": [], 
   "end": "279.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte man das nicht dem Bundesverfassungsgericht vor die F\u00fc\u00dfe kippen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.320", 
   "children": [], 
   "end": "284.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir k\u00f6nnten das als Verfassungsgeber bereinigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.000", 
   "children": [], 
   "end": "287.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir zum Beispiel das Gesetz aufheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.720", 
   "children": [], 
   "end": "298.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann mag gerne ein Entwurf vorgelegt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.360", 
   "children": [], 
   "end": "317.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem das \u00dcbereinkommen erneut eingebracht wird und diesmal mit der erforderlichen Mehrheit verabschiedet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.840", 
   "children": [], 
   "end": "319.080", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich denn eine solche Mehrheit findet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.080", 
   "children": [], 
   "end": "323.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne danke ich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte um Zustimmung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.040", 
   "children": [], 
   "end": "330.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag hat nun der Kollege Ingmar Jung f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.400", 
   "children": [], 
   "end": "331.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.600", 
   "children": [], 
   "end": "332.920", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.920", 
   "children": [], 
   "end": "334.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst die Gelegenheit nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.760", 
   "children": [], 
   "end": "336.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um noch auf einige Dinge einzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.640", 
   "children": [], 
   "end": "339.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eben gesagt wurden und die man nicht so stehen lassen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.920", 
   "children": [], 
   "end": "343.280", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben zwar kurz den Begriff \u201eEurop\u00e4isches Patent\u201c genannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.280", 
   "children": [], 
   "end": "344.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.480", 
   "children": [], 
   "end": "347.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben aber ein St\u00fcck weit den Eindruck vermittelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.160", 
   "children": [], 
   "end": "348.200", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wollten wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.200", 
   "children": [], 
   "end": "349.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es auch in Ihrem Antrag steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.760", 
   "children": [], 
   "end": "351.760", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gerichtsbarkeit von Bund und L\u00e4ndern hier aufheben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.760", 
   "children": [], 
   "end": "353.240", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss deutlich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.240", 
   "children": [], 
   "end": "354.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nicht der Fall ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.320", 
   "children": [], 
   "end": "354.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.720", 
   "children": [], 
   "end": "360.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was hier vereinbart werden soll und auch in dem Vertrag geregelt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.920", 
   "children": [], 
   "end": "363.080", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4ndert zumindest an allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.080", 
   "children": [], 
   "end": "365.400", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir an nationaler Gerichtsbarkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.400", 
   "children": [], 
   "end": "368.520", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an nationalen Schutzrechten und an nationalen Schutzsystemen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.520", 
   "children": [], 
   "end": "369.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst einmal gar nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.000", 
   "children": [], 
   "end": "370.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bleibt alles so bestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.720", 
   "children": [], 
   "end": "372.080", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es jetzt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.080", 
   "children": [], 
   "end": "375.040", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus bleibt auch bei den Europ\u00e4ischen Patenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.040", 
   "children": [], 
   "end": "389.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber das Europ\u00e4ische Patentamt beantragt werden k\u00f6nnen und nach jetziger Rechtslage dann in sogenannte B\u00fcndelpatente zerfallen und nationalem Rechtsschutz in den einzelnen Mitgliedstaaten ausgesetzt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.960", 
   "children": [], 
   "end": "391.480", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles genau so bestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.480", 
   "children": [], 
   "end": "393.680", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es nach jetziger Rechtslage ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.680", 
   "children": [], 
   "end": "396.600", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der dritte Punkt ist die \u00c4nderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.600", 
   "children": [], 
   "end": "397.200", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die es geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.200", 
   "children": [], 
   "end": "399.120", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakultativ soll die M\u00f6glichkeit bestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.120", 
   "children": [], 
   "end": "404.320", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Patenten im europ\u00e4ischen Rahmen ein sogenanntes Einheitspatent zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.320", 
   "children": [], 
   "end": "405.440", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das dann Rechtsschutz gew\u00e4hrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.440", 
   "children": [], 
   "end": "408.720", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar einheitlich in allen Mitgliedstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.720", 
   "children": [], 
   "end": "410.280", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was bei Patenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.280", 
   "children": [], 
   "end": "412.200", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weit \u00fcber Nationalstaaten hinauswirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.200", 
   "children": [], 
   "end": "413.320", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch sinnvoll sein kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.320", 
   "children": [], 
   "end": "415.040", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle kann doch kein Mensch davon sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.040", 
   "children": [], 
   "end": "417.440", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gerichtsbarkeit von Bund und L\u00e4ndern aufgehoben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.440", 
   "children": [], 
   "end": "419.920", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr wird damit eine Rechtssituation weiterentwickelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.920", 
   "children": [], 
   "end": "421.600", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.600", 
   "children": [], 
   "end": "422.560", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein zweiter Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.560", 
   "children": [], 
   "end": "424.800", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie jetzt nicht mehr angesprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.800", 
   "children": [], 
   "end": "427.200", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in Ihrem Antrag aber eine gro\u00dfe Rolle spielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.200", 
   "children": [], 
   "end": "429.120", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betrifft die richterliche Unabh\u00e4ngigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.120", 
   "children": [], 
   "end": "430.880", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie anzweifeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.880", 
   "children": [], 
   "end": "435.600", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Argumentation finde ich schon ziemlich gewagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.600", 
   "children": [], 
   "end": "437.720", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie begr\u00fcnden Ihre Auffassung damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.720", 
   "children": [], 
   "end": "441.440", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in den sogenannten Beratenden Ausschuss Rechts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.440", 
   "children": [], 
   "end": "445.440", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Patentanw\u00e4lte berufen werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.440", 
   "children": [], 
   "end": "449.960", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Beratende Ausschuss w\u00e4hlt aber nicht am Ende die Richter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.960", 
   "children": [], 
   "end": "452.600", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie teilweise suggeriert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.600", 
   "children": [], 
   "end": "455.640", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern erarbeitet eine Vorschlagsliste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.640", 
   "children": [], 
   "end": "459.840", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mindestens doppelt so viele Kandidatinnen und Kandidaten enthalten muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.840", 
   "children": [], 
   "end": "461.720", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sp\u00e4ter vom Verwaltungsausschuss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.720", 
   "children": [], 
   "end": "462.680", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist das Wahlgremium\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.680", 
   "children": [], 
   "end": "464.360", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich gew\u00e4hlt werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.360", 
   "children": [], 
   "end": "467.360", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Argumentation lautet nun: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.360", 
   "children": [], 
   "end": "472.040", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn in diesem beratenden Gremium Rechts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.040", 
   "children": [], 
   "end": "474.680", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Patentanw\u00e4lte vertreten sein k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.680", 
   "children": [], 
   "end": "477.880", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr ein Wahlgremium eine Vorschlagsliste erstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.880", 
   "children": [], 
   "end": "480.960", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der das Wahlgremium dann Kandidaten ausw\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.960", 
   "children": [], 
   "end": "482.720", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden die Richter sich den Patent- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.720", 
   "children": [], 
   "end": "484.880", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Rechtsanw\u00e4lten sp\u00e4ter so verpflichtet f\u00fchlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.880", 
   "children": [], 
   "end": "487.440", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie am Ende nur noch willf\u00e4hrige Urteile abgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.440", 
   "children": [], 
   "end": "489.200", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also nicht mehr unabh\u00e4ngig sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.200", 
   "children": [], 
   "end": "491.600", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man so wenig Vertrauen in das Rechtssystem hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.600", 
   "children": [], 
   "end": "492.560", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.560", 
   "children": [], 
   "end": "493.240", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wei\u00df ich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.240", 
   "children": [], 
   "end": "495.000", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo\u00adr\u00fcber wir hier diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.000", 
   "children": [], 
   "end": "495.960", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist v\u00f6llig normal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.960", 
   "children": [], 
   "end": "497.040", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in beratenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.040", 
   "children": [], 
   "end": "499.440", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorbereitenden Gremien Leute sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.440", 
   "children": [], 
   "end": "502.200", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus der Branche kommen und nicht v\u00f6llig fachfremd sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.200", 
   "children": [], 
   "end": "504.240", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deswegen gibt es ein zweistufiges Verfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.240", 
   "children": [], 
   "end": "511.640", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist absolut richtig und hat nichts mit verfassungs\u00e4nderndem Charakter zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.640", 
   "children": [], 
   "end": "514.560", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss aber auch Folgendes sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.560", 
   "children": [], 
   "end": "516.800", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind alles Rechtsfragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.800", 
   "children": [], 
   "end": "518.920", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am Ende gekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.920", 
   "children": [], 
   "end": "521.040", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man spricht sie nur deshalb an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.040", 
   "children": [], 
   "end": "525.800", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie m\u00f6glicherweise einen Mechanismus ausl\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.800", 
   "children": [], 
   "end": "529.040", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der formal zu anderen Beschlussfassungen h\u00e4tte f\u00fchren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.040", 
   "children": [], 
   "end": "530.280", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man denn der Auffassung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.280", 
   "children": [], 
   "end": "532.680", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie so durchgef\u00fchrt werden m\u00fcssten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.680", 
   "children": [], 
   "end": "533.720", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es Ihnen darum ginge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.720", 
   "children": [], 
   "end": "535.360", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten Sie darum gebeten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.360", 
   "children": [], 
   "end": "537.600", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier ein neues Verfahren einzuf\u00fchren oder \u00c4hnliches. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.600", 
   "children": [], 
   "end": "540.000", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beantragen hier aber die Aufhebung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.000", 
   "children": [], 
   "end": "544.520", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es Ihnen um etwas anderes geht und Sie in der Sache dagegen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.520", 
   "children": [], 
   "end": "546.040", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern m\u00fcssen wir dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.040", 
   "children": [], 
   "end": "551.360", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir das Europ\u00e4ische Patentgericht und auch das einheitliche Europ\u00e4ische Patent an dieser Stelle haben wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.360", 
   "children": [], 
   "end": "553.600", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen f\u00fcr die Unionsfraktion ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.600", 
   "children": [], 
   "end": "554.000", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.000", 
   "children": [], 
   "end": "555.040", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen das so haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.040", 
   "children": [], 
   "end": "555.960", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn was wollen wir denn?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.960", 
   "children": [], 
   "end": "557.600", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen einerseits die nationalen Schutzrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.600", 
   "children": [], 
   "end": "558.760", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir heute haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.760", 
   "children": [], 
   "end": "561.720", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.720", 
   "children": [], 
   "end": "562.880", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oft reicht ihnen das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.880", 
   "children": [], 
   "end": "564.680", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oft brauchen sie keine weiteren Rechte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.680", 
   "children": [], 
   "end": "565.920", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade f\u00fcr Zulieferbetriebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.920", 
   "children": [], 
   "end": "569.320", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Erfindungen machen und besondere Patente anmelden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.320", 
   "children": [], 
   "end": "571.120", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reicht h\u00e4ufig der nationale Schutz aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.120", 
   "children": [], 
   "end": "573.040", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihn wollen wir erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.040", 
   "children": [], 
   "end": "574.120", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gar keine Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.120", 
   "children": [], 
   "end": "576.000", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig wollen wir aber auch das schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.000", 
   "children": [], 
   "end": "580.840", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was innerhalb der Europ\u00e4ischen Union nun seit 50\u00a0Jahren diskutiert wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.840", 
   "children": [], 
   "end": "581.960", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Rechtsschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.960", 
   "children": [], 
   "end": "586.400", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00fcber den Schutz des Nationalstaats in besonderen Situationen hinausgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.400", 
   "children": [], 
   "end": "590.520", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn im Moment gibt es tats\u00e4chlich keine entsprechende M\u00f6glichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.520", 
   "children": [], 
   "end": "591.520", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.520", 
   "children": [], 
   "end": "592.120", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.120", 
   "children": [], 
   "end": "596.080", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das Europ\u00e4ische Patentamt ein Europ\u00e4isches Patent beantragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.080", 
   "children": [], 
   "end": "604.400", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das aber sofort in ein sogenanntes B\u00fcndelpatent zerf\u00e4llt und dann nur in jedem einzelnen Mitgliedstaat f\u00fcr sich Rechtsschutz gew\u00e4hrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.400", 
   "children": [], 
   "end": "605.200", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.200", 
   "children": [], 
   "end": "608.080", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie am Ende 25 unterschiedliche Verfahren haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.080", 
   "children": [], 
   "end": "611.000", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben m\u00f6glicherweise 25\u00a0Verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.000", 
   "children": [], 
   "end": "615.080", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Patentrechte angegriffen und verteidigt werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.080", 
   "children": [], 
   "end": "619.760", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie haben am Ende eine v\u00f6llige Rechtsunsicherheit und eine Rechtssituation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.760", 
   "children": [], 
   "end": "620.960", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die v\u00f6llig ungleich ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.960", 
   "children": [], 
   "end": "622.360", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.360", 
   "children": [], 
   "end": "626.480", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Forschung und Innovation in einem einheitlichen Binnenmarkt vorantreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.480", 
   "children": [], 
   "end": "627.320", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zumuten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.320", 
   "children": [], 
   "end": "630.200", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine zeitgem\u00e4\u00dfe L\u00f6sung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.200", 
   "children": [], 
   "end": "635.560", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht v\u00f6llig auf die Vergangenheit gerichtet ist und sich von anderen Nationalstaaten abschottet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.560", 
   "children": [], 
   "end": "639.800", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.800", 
   "children": [], 
   "end": "641.160", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was man dabei auch ber\u00fccksichtigen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.160", 
   "children": [], 
   "end": "642.080", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.080", 
   "children": [], 
   "end": "644.120", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer am Ende den Nutzen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.120", 
   "children": [], 
   "end": "649.400", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "40\u00a0Prozent aller europ\u00e4ischen Patentanmeldungen kommen schon heute aus Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.400", 
   "children": [], 
   "end": "652.160", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade die deutschen Unternehmen sind es doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.160", 
   "children": [], 
   "end": "653.760", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Nutzen davon tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.760", 
   "children": [], 
   "end": "657.800", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die m\u00fcssen wir doch nun endlich zeitgem\u00e4\u00dfe L\u00f6sungen schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.800", 
   "children": [], 
   "end": "658.360", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt zu glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.360", 
   "children": [], 
   "end": "661.880", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Rad zur\u00fcckdrehen und uns v\u00f6llig abschotten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.880", 
   "children": [], 
   "end": "664.920", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie oft haben wir dar\u00fcber diskutiert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.920", 
   "children": [], 
   "end": "669.480", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie in der Vergangenheit und vielleicht darf ich das in Zukunft mittun\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.480", 
   "children": [], 
   "end": "673.280", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in Forschung und Innovationen investieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.280", 
   "children": [], 
   "end": "675.520", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gerade eine Exzellenzstrategie beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.520", 
   "children": [], 
   "end": "676.760", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle sind sich einig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.760", 
   "children": [], 
   "end": "678.880", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen etwas daf\u00fcr tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.880", 
   "children": [], 
   "end": "679.720", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um voranzukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.720", 
   "children": [], 
   "end": "682.680", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Deutschland zukunftsf\u00e4hig ist und wir Innovationen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.680", 
   "children": [], 
   "end": "683.840", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann sind wir nicht bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.840", 
   "children": [], 
   "end": "684.280", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Forschern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.280", 
   "children": [], 
   "end": "685.080", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Erfindungen machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.080", 
   "children": [], 
   "end": "686.680", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die M\u00f6glichkeit zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.680", 
   "children": [], 
   "end": "690.760", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie \u00fcber die nationalen Grenzen hinaus sch\u00fctzen zu lassen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.760", 
   "children": [], 
   "end": "692.080", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann doch nicht Ihr Ernst sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.080", 
   "children": [], 
   "end": "693.280", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.280", 
   "children": [], 
   "end": "696.680", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir am Ende die Entscheidung treffen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.680", 
   "children": [], 
   "end": "701.280", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen wir r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt Abschottungspolitik betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.280", 
   "children": [], 
   "end": "705.440", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder schaffen wir in dem einheitlichen Binnenmarkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.440", 
   "children": [], 
   "end": "707.240", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "707.240", 
   "children": [], 
   "end": "708.520", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr bestimmte Situationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.520", 
   "children": [], 
   "end": "709.920", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber die nationalen Staaten hinausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.920", 
   "children": [], 
   "end": "711.480", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einheitliche Regelungen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.480", 
   "children": [], 
   "end": "712.640", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind der Auffassung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.640", 
   "children": [], 
   "end": "713.600", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzteres ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.600", 
   "children": [], 
   "end": "715.880", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ich hoffe und bin mir sicher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.880", 
   "children": [], 
   "end": "725.440", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende wird das auch die Mehrheit des Hauses sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "725.440", 
   "children": [], 
   "end": "726.760", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.760", 
   "children": [], 
   "end": "727.640", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Respekt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.640", 
   "children": [], 
   "end": "729.360", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die erste Rede im Hohen Hause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.360", 
   "children": [], 
   "end": "733.400", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das unterhalb der verabredeten Redezeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "733.400", 
   "children": [], 
   "end": "741.160", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat Dr.\u00a0Nina Scheer f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.160", 
   "children": [], 
   "end": "743.240", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.240", 
   "children": [], 
   "end": "746.720", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "746.720", 
   "children": [], 
   "end": "748.080", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gesetzespaket, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.080", 
   "children": [], 
   "end": "748.960", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das es hier geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.960", 
   "children": [], 
   "end": "762.120", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum einen zur Aufhebung des Gesetzes zu dem \u00dcbereinkommen \u00fcber ein Einheitliches Patentgericht und zum anderen zur Aufhebung des Gesetzes zur Anpassung des deutschen Rechts \u00fcber das \u00dcbereinkommen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.120", 
   "children": [], 
   "end": "763.640", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist hier im Hause beraten worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.640", 
   "children": [], 
   "end": "768.080", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn nicht viele Kolleginnen und Kollegen zu jener Stunde anwesend waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.080", 
   "children": [], 
   "end": "769.400", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es war nachts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.400", 
   "children": [], 
   "end": "770.240", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist ein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.240", 
   "children": [], 
   "end": "772.640", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das man vielleicht einmal an anderer Stelle aufgreifen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.640", 
   "children": [], 
   "end": "774.400", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht haben wir auch ein bisschen mehr Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.400", 
   "children": [], 
   "end": "775.240", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Dinge zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "775.240", 
   "children": [], 
   "end": "778.280", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns nicht mit solchen Antr\u00e4gen wie heute aufhalten m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.280", 
   "children": [], 
   "end": "781.560", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber diese Frage wollte ich nur sozusagen in Klammern anschneiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.560", 
   "children": [], 
   "end": "784.360", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dennoch ist es ein Gesetz gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.360", 
   "children": [], 
   "end": "787.680", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mit den hier Anwesenden einstimmig verabschiedet wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.680", 
   "children": [], 
   "end": "788.240", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.240", 
   "children": [], 
   "end": "790.640", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das muss man sich erst einmal vor Augen halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.640", 
   "children": [], 
   "end": "791.760", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass es etwas ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.760", 
   "children": [], 
   "end": "798.520", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das materiell-rechtlich die Zustimmung von allen Fraktionen in der letzten Legislaturperiode gefunden hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "798.520", 
   "children": [], 
   "end": "801.960", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern kann ich mich meinem Vorredner nur anschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.960", 
   "children": [], 
   "end": "807.680", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier eine L\u00fccke geschlossen und ein einheitlicher Patentschutz geschaffen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.680", 
   "children": [], 
   "end": "809.120", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bislang fehlt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.120", 
   "children": [], 
   "end": "811.000", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist in der Tat nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.000", 
   "children": [], 
   "end": "812.720", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass irgendetwas ersetzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.720", 
   "children": [], 
   "end": "816.560", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es wird eine Erg\u00e4nzung f\u00fcr ein europ\u00e4isches Recht geschaffen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.560", 
   "children": [], 
   "end": "820.760", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine europ\u00e4ische Rechtsschutzm\u00f6glichkeit und eine entsprechende Gerichtsbarkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.760", 
   "children": [], 
   "end": "825.320", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern finde ich es ein bisschen verf\u00e4lschend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "825.320", 
   "children": [], 
   "end": "826.640", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie es so hinstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "826.640", 
   "children": [], 
   "end": "831.080", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob hier etwas abgeschafft werden soll bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.080", 
   "children": [], 
   "end": "835.560", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob hier materiell-rechtlich etwas weggenommen werden soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.560", 
   "children": [], 
   "end": "838.320", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Verfahrensfragen muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.320", 
   "children": [], 
   "end": "840.400", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich empfinde es regelrecht als absurd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.400", 
   "children": [], 
   "end": "841.560", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "841.560", 
   "children": [], 
   "end": "842.920", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man m\u00fcsse die Gesetze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.920", 
   "children": [], 
   "end": "844.760", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier angesprochen wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.760", 
   "children": [], 
   "end": "845.600", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.600", 
   "children": [], 
   "end": "847.240", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar aus folgendem Grund: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "847.240", 
   "children": [], 
   "end": "848.720", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst einmal ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.720", 
   "children": [], 
   "end": "850.400", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.400", 
   "children": [], 
   "end": "853.640", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Verfassungsbeschwerde anh\u00e4ngig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.640", 
   "children": [], 
   "end": "858.400", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Verfassungsbeschwerde nimmt genau zu den Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.400", 
   "children": [], 
   "end": "861.440", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier anstehen und die Sie aufgeworfen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.440", 
   "children": [], 
   "end": "866.400", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch ganz unabh\u00e4ngig von Ihrem Antrag Stellung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.400", 
   "children": [], 
   "end": "868.760", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Verfassungsgericht wird sich mit diesen Fragen besch\u00e4ftigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.760", 
   "children": [], 
   "end": "872.160", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie jetzt diesen Antrag vorlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.160", 
   "children": [], 
   "end": "873.760", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sagen Sie damit nichts anderes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.760", 
   "children": [], 
   "end": "875.040", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als dass die Pr\u00fcfung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.040", 
   "children": [], 
   "end": "879.840", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Verfassungsgericht gerade vornimmt und die Sie offenbar auch verfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.840", 
   "children": [], 
   "end": "882.440", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Ihnen gar nicht gewollt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "882.440", 
   "children": [], 
   "end": "884.440", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen offenbar gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.440", 
   "children": [], 
   "end": "886.480", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zu dieser Pr\u00fcfung kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.480", 
   "children": [], 
   "end": "888.280", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wenn das Gesetz abgeschafft w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.280", 
   "children": [], 
   "end": "890.160", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es in Ihrem Antrag fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.160", 
   "children": [], 
   "end": "892.720", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat das Verfassungsgericht ja keinen Kl\u00e4rungsbedarf mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "892.720", 
   "children": [], 
   "end": "893.800", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb frage ich mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.800", 
   "children": [], 
   "end": "898.120", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob nicht eine gewisse Hasenf\u00fc\u00dfigkeit Ihrerseits existiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.120", 
   "children": [], 
   "end": "903.080", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine verfassungsrechtliche Fragestellung in den Raum zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.080", 
   "children": [], 
   "end": "906.560", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie eigentlich nicht ernsthaft zu hinterfragen bem\u00fcht sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.560", 
   "children": [], 
   "end": "914.120", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann stellt sich die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.120", 
   "children": [], 
   "end": "918.720", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob tats\u00e4chlich eine Verfassungswidrigkeit angenommen werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "918.720", 
   "children": [], 
   "end": "926.760", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich noch etwas zum Hergang des ganzen Prozesses sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.760", 
   "children": [], 
   "end": "929.480", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie unterstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.480", 
   "children": [], 
   "end": "934.440", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verfassungswidrigkeit glasklar gegeben ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.440", 
   "children": [], 
   "end": "941.720", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Einreichung der Verfassungsbeschwerde wurde damals einstimmig beschlossen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.720", 
   "children": [], 
   "end": "942.680", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht hier im Haus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "942.680", 
   "children": [], 
   "end": "945.440", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohl aber durch die Obleute\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "945.440", 
   "children": [], 
   "end": "948.040", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Stellungnahme einzuholen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.040", 
   "children": [], 
   "end": "950.560", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie als AfD mit beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.560", 
   "children": [], 
   "end": "954.440", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Stellungnahme besagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "954.440", 
   "children": [], 
   "end": "958.080", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Gesetzespaket verfassungskonform ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "958.080", 
   "children": [], 
   "end": "962.840", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben als Bundestag diese Stellungnahme zur Kenntnis genommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.840", 
   "children": [], 
   "end": "964.600", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch inhaltlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.600", 
   "children": [], 
   "end": "967.560", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie ebenfalls best\u00e4tigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.560", 
   "children": [], 
   "end": "968.480", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage lautet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.480", 
   "children": [], 
   "end": "972.320", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woran Sie sich eigentlich st\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "972.320", 
   "children": [], 
   "end": "975.640", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einerseits verfolgen Sie eine Aufhebung der Gesetze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.640", 
   "children": [], 
   "end": "983.440", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andererseits stellen Sie angesichts Ihres Verhaltens in diesem ganzen Prozess die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit offenbar gar nicht mehr infrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.440", 
   "children": [], 
   "end": "985.880", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da die Zeit wegrennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.880", 
   "children": [], 
   "end": "986.880", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich noch eine letzte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "986.880", 
   "children": [], 
   "end": "989.600", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurze Anmerkung machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.600", 
   "children": [], 
   "end": "990.640", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Reusch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.640", 
   "children": [], 
   "end": "993.320", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihrer Rede davon gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.320", 
   "children": [], 
   "end": "997.480", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alles erneut aufgerollt werden solle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "997.480", 
   "children": [], 
   "end": "1000.480", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollen hier im Haus alles abschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.480", 
   "children": [], 
   "end": "1005.600", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es dann mit einer Zweidrittelmehrheit noch einmal zu beschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.600", 
   "children": [], 
   "end": "1006.760", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1006.760", 
   "children": [], 
   "end": "1013.040", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in Ihrem Antrag derartige Vorw\u00fcrfe gegen\u00fcber den Gesetzen erheben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.040", 
   "children": [], 
   "end": "1013.880", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass davon auszugehen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.880", 
   "children": [], 
   "end": "1017.200", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie auch mit einer Zweidrittelmehrheit nicht zufrieden w\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.200", 
   "children": [], 
   "end": "1018.360", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.360", 
   "children": [], 
   "end": "1024.320", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es den Richtern am Einheitlichen Patentgericht an der richterlichen Unabh\u00e4ngigkeit fehle; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.320", 
   "children": [], 
   "end": "1026.640", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hatte mein Vorredner schon aufgegriffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.640", 
   "children": [], 
   "end": "1028.280", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Scheer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.280", 
   "children": [], 
   "end": "1030.560", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen einen Punkt setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.560", 
   "children": [], 
   "end": "1031.880", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein letzter Satz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1031.880", 
   "children": [], 
   "end": "1036.640", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie das weiterhin verfolgen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.640", 
   "children": [], 
   "end": "1039.320", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen Sie auch Ihren Antrag \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.320", 
   "children": [], 
   "end": "1049.360", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufhebung Ihres Antrags w\u00e4re eigentlich die konsequente Verfahrensform."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.360", 
   "children": [], 
   "end": "1052.800", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1052.800", 
   "children": [], 
   "end": "1060.960", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Roman M\u00fcller-B\u00f6hm f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.960", 
   "children": [], 
   "end": "1061.760", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.760", 
   "children": [], 
   "end": "1064.600", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.600", 
   "children": [], 
   "end": "1066.120", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1066.120", 
   "children": [], 
   "end": "1071.440", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte diesen Antrag mit dem geplanten Vorgehen f\u00fcr h\u00f6chst fragw\u00fcrdig und bedenklich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.440", 
   "children": [], 
   "end": "1075.320", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag soll nach Willen der AfD-Fraktion etwas feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.320", 
   "children": [], 
   "end": "1079.120", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ein Sammelsurium aus falschen und nicht gekl\u00e4rten Aussagen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1079.120", 
   "children": [], 
   "end": "1080.320", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.320", 
   "children": [], 
   "end": "1085.200", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit dem Einheitlichen Patentgericht erstmals ein internationales Gericht geschaffen werde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.200", 
   "children": [], 
   "end": "1087.520", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches Zust\u00e4ndigkeiten im Privatrecht habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.520", 
   "children": [], 
   "end": "1089.640", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.640", 
   "children": [], 
   "end": "1092.920", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich muss doch den Juristen Ihrer Fraktion bestimmt nicht sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.920", 
   "children": [], 
   "end": "1096.720", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Gegenstand von Vorlageverfahren zum Europ\u00e4ischen Gerichtshof sein kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.720", 
   "children": [], 
   "end": "1101.520", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden doch \u00fcber privatrechtliche Verfahren an internationalen Gerichten Bescheid wissen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.520", 
   "children": [], 
   "end": "1102.880", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessant ist vor allem das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1102.880", 
   "children": [], 
   "end": "1103.800", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie nicht sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.800", 
   "children": [], 
   "end": "1105.400", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie verschweigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.400", 
   "children": [], 
   "end": "1106.920", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1106.920", 
   "children": [], 
   "end": "1110.720", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Richterbesetzung nicht korrekt ablaufen werde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.720", 
   "children": [], 
   "end": "1114.400", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Stellen werden tats\u00e4chlich \u00f6ffentlich ausgeschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.400", 
   "children": [], 
   "end": "1118.080", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Beratende Ausschuss gibt eine Stellungnahme zur Bewerberlage ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.080", 
   "children": [], 
   "end": "1119.760", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat jedoch nicht die Befugnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1119.760", 
   "children": [], 
   "end": "1123.640", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einfluss auf die Bewerber zu nehmen oder gar jemanden auszuschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1123.640", 
   "children": [], 
   "end": "1127.240", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie zeichnen also in diesem Punkt ein g\u00e4nzlich falsches Bild."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1127.240", 
   "children": [], 
   "end": "1133.320", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Richterernennung nicht exakt nach deutschem Vorbild verl\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.320", 
   "children": [], 
   "end": "1133.640", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.640", 
   "children": [], 
   "end": "1134.240", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1134.240", 
   "children": [], 
   "end": "1140.600", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem Europa der verschiedenen Rechtstraditionen nur allzu verst\u00e4ndlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.600", 
   "children": [], 
   "end": "1142.120", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leben hier die europ\u00e4ische Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1142.120", 
   "children": [], 
   "end": "1143.720", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es Ihnen gef\u00e4llt oder nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.720", 
   "children": [], 
   "end": "1145.800", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Ihnen das noch nicht ausreicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.800", 
   "children": [], 
   "end": "1152.920", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a017 des \u00dcbereinkommens \u00fcber ein Einheitliches Patentgericht befasst sich mit der richterlichen Unabh\u00e4ngigkeit und Unparteilichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.920", 
   "children": [], 
   "end": "1154.520", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wird ausdr\u00fccklich vorgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.520", 
   "children": [], 
   "end": "1160.200", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Richter im Fall der Befangenheit sich entschuldigen muss und nicht an dem Verfahren teilnehmen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.200", 
   "children": [], 
   "end": "1163.640", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus ist es in h\u00f6chstem Ma\u00dfe anma\u00dfend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1163.640", 
   "children": [], 
   "end": "1168.520", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich als Teil der Legislative einen verfassungsrechtlichen Urteilspruch erlauben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1168.520", 
   "children": [], 
   "end": "1171.760", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie greifen damit der judikativen Bewertung vollkommen vorweg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1171.760", 
   "children": [], 
   "end": "1174.600", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei stellen Sie sich sonst als H\u00fcter der Verfassung dar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1174.600", 
   "children": [], 
   "end": "1177.760", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie offenbaren aber hier in Perfektion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.760", 
   "children": [], 
   "end": "1180.560", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie selber ein sehr bedenkliches Verfassungsverst\u00e4ndnis besitzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.560", 
   "children": [], 
   "end": "1182.840", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gewaltenteilung l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.840", 
   "children": [], 
   "end": "1189.360", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Europ\u00e4ische Patent\u00fcbereinkommen wurde von allen Mitgliedstaaten ratifiziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.360", 
   "children": [], 
   "end": "1190.680", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat sich auf das Verfahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.680", 
   "children": [], 
   "end": "1192.200", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis hin zur Patenterteilung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.200", 
   "children": [], 
   "end": "1193.240", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verst\u00e4ndigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.240", 
   "children": [], 
   "end": "1198.760", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gemeinsame Durchsetzung und Rechtsprechung nach der Patenterteilung ist damit eigentlich nur folgerichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.760", 
   "children": [], 
   "end": "1205.080", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem fragmentierten Patentmarkt und den betr\u00e4chtlichen Unterschieden zwischen den nationalen Gerichtssystemen wirken wir damit entgegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.080", 
   "children": [], 
   "end": "1212.040", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das schafft Rechtssicherheit und sch\u00fctzt damit kleine und mittlere Unternehmen vor ungerechtfertigten und zahlreichen Klagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.040", 
   "children": [], 
   "end": "1217.800", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch f\u00fcr den Mittelstand ein wichtiger Standortvorteil in der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.800", 
   "children": [], 
   "end": "1220.320", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und genau das lobt die Patentanwaltschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.320", 
   "children": [], 
   "end": "1224.560", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ja dieses System seit Jahren im Sinne der Anwenderschaft positiv begleitet hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1224.560", 
   "children": [], 
   "end": "1225.360", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eben nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.360", 
   "children": [], 
   "end": "1226.560", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie von Ihnen behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.560", 
   "children": [], 
   "end": "1233.480", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die gesamte und ausschlie\u00dfliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Patentfragen einem einheitlichen Patentgericht unterliegen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.480", 
   "children": [], 
   "end": "1236.560", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur wenn es sich um europ\u00e4ische Patentanmeldungen handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.560", 
   "children": [], 
   "end": "1240.080", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Einheitliches Patentgericht ausschlie\u00dfliche Gerichtsbarkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.080", 
   "children": [], 
   "end": "1242.200", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europ\u00e4ische Patentanmeldung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1242.200", 
   "children": [], 
   "end": "1243.400", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "europ\u00e4ische Gerichtsbarkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.400", 
   "children": [], 
   "end": "1244.240", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klingt vern\u00fcnftig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.240", 
   "children": [], 
   "end": "1245.160", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es n\u00e4mlich auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.160", 
   "children": [], 
   "end": "1249.280", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bleibt aber nach wie vor f\u00fcr deutsche Patente der deutsche Rechtsweg offen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.280", 
   "children": [], 
   "end": "1251.760", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schaffen damit ein rechtsstaatlich vern\u00fcnftiges System. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.760", 
   "children": [], 
   "end": "1256.720", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade an den Schnittstellen nationaler und europ\u00e4ischer Patentrechte werden damit klare Regeln geschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.720", 
   "children": [], 
   "end": "1257.760", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doppelpatentierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1257.760", 
   "children": [], 
   "end": "1258.280", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1258.280", 
   "children": [], 
   "end": "1259.160", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doppeldurchsetzung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.160", 
   "children": [], 
   "end": "1260.080", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.080", 
   "children": [], 
   "end": "1261.280", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich dann aber schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.280", 
   "children": [], 
   "end": "1266.760", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Ihre Fraktion die Benennung eines Prozessbevollm\u00e4chtigten f\u00fcr die Verfassungsbeschwerde unterst\u00fctzt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.760", 
   "children": [], 
   "end": "1272.720", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleichzeitig jetzt aber das laufende Verfahren und die Entscheidung unseres h\u00f6chsten deutschen Gerichtes nicht beachten m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.720", 
   "children": [], 
   "end": "1275.560", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aus meiner Sicht an Scheinheiligkeit nicht zu \u00fcberbieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.560", 
   "children": [], 
   "end": "1277.640", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.640", 
   "children": [], 
   "end": "1280.560", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt einmal Butter bei die Fische: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.560", 
   "children": [], 
   "end": "1281.320", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.320", 
   "children": [], 
   "end": "1283.200", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Gesetz abzuschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.200", 
   "children": [], 
   "end": "1284.960", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen aber nichts dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.960", 
   "children": [], 
   "end": "1287.440", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie eigentlich den Inhalt des Gesetzes sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.440", 
   "children": [], 
   "end": "1289.680", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie das Einheitliche Patentgericht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.680", 
   "children": [], 
   "end": "1290.600", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja oder nein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.600", 
   "children": [], 
   "end": "1291.080", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.080", 
   "children": [], 
   "end": "1292.360", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wollen Sie es ausgestalten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1292.360", 
   "children": [], 
   "end": "1293.560", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen doch ganz genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.560", 
   "children": [], 
   "end": "1297.160", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Aussch\u00fcsse den Gesetzentwurf damals einstimmig bef\u00fcrwortet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1297.160", 
   "children": [], 
   "end": "1298.720", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin der festen \u00dcberzeugung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.720", 
   "children": [], 
   "end": "1300.920", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es jetzt bei einer erneuten Abstimmung genauso w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.920", 
   "children": [], 
   "end": "1309.120", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn auch Sie das Einheitliche Patentgericht sinnvollerweise bef\u00fcrworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.120", 
   "children": [], 
   "end": "1316.360", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann war diese Diskussion doch wieder nur eins: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.360", 
   "children": [], 
   "end": "1318.360", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Effekthascherei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.360", 
   "children": [], 
   "end": "1327.320", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat Friedrich Straetmanns das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1327.320", 
   "children": [], 
   "end": "1329.360", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.360", 
   "children": [], 
   "end": "1331.000", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1331.000", 
   "children": [], 
   "end": "1333.920", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.920", 
   "children": [], 
   "end": "1335.520", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.520", 
   "children": [], 
   "end": "1339.920", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Gesetz \u00fcber die Einrichtung eines Patentgerichts auf europ\u00e4ischer Ebene aufzuheben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.920", 
   "children": [], 
   "end": "1341.600", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht heute auf der Tagesordnung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.600", 
   "children": [], 
   "end": "1346.040", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Gesetz aus der letzten Wahlperiode zur Einrichtung eines Patentgerichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.040", 
   "children": [], 
   "end": "1348.960", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die deutschen Patentgerichte erg\u00e4nzen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.960", 
   "children": [], 
   "end": "1354.360", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztendlich ist dies eine \u00dcbertragung von deutschen Hoheitsrechten auf die europ\u00e4ische Ebene. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1354.360", 
   "children": [], 
   "end": "1356.840", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ber\u00fchrt mich als Richter auch fachlich sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1356.840", 
   "children": [], 
   "end": "1358.800", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel des Gesetzes ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.800", 
   "children": [], 
   "end": "1364.120", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rechtsverletzung eines EU-Patents nicht in jedem europ\u00e4ischen Staat verfolgen zu m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.120", 
   "children": [], 
   "end": "1368.840", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dies durch ein Einheitliches Patentgericht f\u00fcr die ganze EU rechtlich regeln zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1368.840", 
   "children": [], 
   "end": "1370.040", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gesetz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.040", 
   "children": [], 
   "end": "1371.520", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angesprochen wurde es schon\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1371.520", 
   "children": [], 
   "end": "1375.400", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt zurzeit dem Bundesverfassungsgericht zur rechtlichen Pr\u00fcfung vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.400", 
   "children": [], 
   "end": "1379.560", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb einige Worte zur Gesetzesinitiative der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1379.560", 
   "children": [], 
   "end": "1381.600", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die immer wieder behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.600", 
   "children": [], 
   "end": "1383.760", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie die einzige Fraktion im Bundestag ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.760", 
   "children": [], 
   "end": "1385.080", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier arbeitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1385.080", 
   "children": [], 
   "end": "1387.080", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stimmt so nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.080", 
   "children": [], 
   "end": "1389.680", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeiten h\u00e4tte die AfD hier k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.680", 
   "children": [], 
   "end": "1392.200", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat diese Zusammenarbeit verweigert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.200", 
   "children": [], 
   "end": "1394.560", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Verfahren zu Gesetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1394.560", 
   "children": [], 
   "end": "1398.520", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dem Bundesverfassungsgericht zur \u00dcberpr\u00fcfung vorliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.520", 
   "children": [], 
   "end": "1402.200", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finden mit allen Fraktionen sogenannte Berichterstattergespr\u00e4che statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.200", 
   "children": [], 
   "end": "1406.360", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen erfolgen eine Bewertung und kritische Begleitung des Gerichtsverfahrens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1406.360", 
   "children": [], 
   "end": "1407.800", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird so gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1407.800", 
   "children": [], 
   "end": "1412.880", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das Bundesverfassungsgericht f\u00fcr uns eine besonders wichtige Rolle in unserer Gesellschaft hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1412.880", 
   "children": [], 
   "end": "1418.240", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Abgeordneten haben es aber fast durchgehend f\u00fcr nicht n\u00f6tig befunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1418.240", 
   "children": [], 
   "end": "1425.720", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Arbeit bei den Berichterstattergespr\u00e4chen anzunehmen und haben stattdessen an den Gespr\u00e4chen oft nicht teilgenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.720", 
   "children": [], 
   "end": "1430.320", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist weder Mitarbeit noch eine Vertretung der Interessen der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1430.320", 
   "children": [], 
   "end": "1432.600", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sagen Sie das eigentlich Ihren W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.600", 
   "children": [], 
   "end": "1434.640", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf die Antwort bin ich sehr gespannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.640", 
   "children": [], 
   "end": "1437.520", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Wahrheit wollen Sie mit Ihrem Antrag doch etwas anderes bewirken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.520", 
   "children": [], 
   "end": "1439.200", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen die EU schw\u00e4chen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.200", 
   "children": [], 
   "end": "1442.200", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne eine Alternative aufzuzeigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.200", 
   "children": [], 
   "end": "1446.400", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu diesem Zweck greifen Sie das Gesetz \u00fcber das Patentgericht an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.400", 
   "children": [], 
   "end": "1456.120", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Verh\u00e4ltnis zur EU ist gepr\u00e4gt durch Ihr arrogantes deutsches Selbstverst\u00e4ndnis und durch ein permanentes \u00dcberlegenheitsgef\u00fchl gegen\u00fcber unseren europ\u00e4ischen Nachbarn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.120", 
   "children": [], 
   "end": "1460.560", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach 1945 ist es aber gerade ein deutsches Verm\u00e4chtnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.560", 
   "children": [], 
   "end": "1465.120", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Europa friedlicher und partnerschaftlicher Nachbar zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.120", 
   "children": [], 
   "end": "1469.040", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das dr\u00fcckt sich gerade auch in der Zusammenarbeit in der EU aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1469.040", 
   "children": [], 
   "end": "1473.080", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dazu geh\u00f6rt die Einrichtung eines gemeinsamen Patentgerichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.080", 
   "children": [], 
   "end": "1475.280", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie von der AfD wollen das gar nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.280", 
   "children": [], 
   "end": "1477.240", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb auch Ihr Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.240", 
   "children": [], 
   "end": "1480.040", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe in zahlreichen Berichterstattergespr\u00e4chen deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.040", 
   "children": [], 
   "end": "1482.440", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir etwas anderes in den Mittelpunkt stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.440", 
   "children": [], 
   "end": "1487.120", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00fctzt dem T\u00fcftler mit seiner Erfindung die Einrichtung dieses europ\u00e4ischen Patentgerichts? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1487.120", 
   "children": [], 
   "end": "1489.800", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist der Zugang leicht und einfach f\u00fcr ihn? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1489.800", 
   "children": [], 
   "end": "1493.960", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist der Aufwand f\u00fcr die Anrufung leistbar f\u00fcr den einzelnen EU-B\u00fcrger? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.960", 
   "children": [], 
   "end": "1494.760", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.760", 
   "children": [], 
   "end": "1496.680", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr uns im Mittelpunkt stehen sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.680", 
   "children": [], 
   "end": "1497.320", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.320", 
   "children": [], 
   "end": "1502.640", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Gerichte und Einrichtungen m\u00fcssen b\u00fcrgerfreundlich sein und damit den B\u00fcrgern dienen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1502.640", 
   "children": [], 
   "end": "1504.240", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur zur Klarstellung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.240", 
   "children": [], 
   "end": "1505.520", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind EU-Freunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1505.520", 
   "children": [], 
   "end": "1508.440", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen aber eine sozialere und friedlichere Union."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.440", 
   "children": [], 
   "end": "1509.360", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1509.360", 
   "children": [], 
   "end": "1512.840", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was uns von allen anderen Fraktionen deutlich unterscheidet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.840", 
   "children": [], 
   "end": "1514.960", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns geht eben nicht der Markt vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.960", 
   "children": [], 
   "end": "1515.840", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.840", 
   "children": [], 
   "end": "1519.680", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns sind nicht die Interessen der Banken und Konzerne entscheidend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1519.680", 
   "children": [], 
   "end": "1524.800", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine angemessen hohe Besteuerung und die Vermeidung von Steuerflucht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1524.800", 
   "children": [], 
   "end": "1526.200", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.200", 
   "children": [], 
   "end": "1528.720", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die EU neu zu justieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.720", 
   "children": [], 
   "end": "1529.840", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.840", 
   "children": [], 
   "end": "1533.040", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass beispielhaft f\u00fcr diese gescheiterte EU-Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.040", 
   "children": [], 
   "end": "1534.760", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zurzeit stattfindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.760", 
   "children": [], 
   "end": "1537.720", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Luxemburger Steueroptimierungspolitiker Jean-Claude Juncker steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.720", 
   "children": [], 
   "end": "1539.440", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer solche Aush\u00e4ngeschilder hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.440", 
   "children": [], 
   "end": "1541.400", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss sich um den Ansehensverlust der EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1541.400", 
   "children": [], 
   "end": "1544.280", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auch in diesem Antrag der AfD zum Ausdruck kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1544.280", 
   "children": [], 
   "end": "1545.720", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Gedanken machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.720", 
   "children": [], 
   "end": "1546.200", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Name, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1546.200", 
   "children": [], 
   "end": "1547.320", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich gerade genannt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.320", 
   "children": [], 
   "end": "1548.720", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht f\u00fcr Sumpf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.720", 
   "children": [], 
   "end": "1552.440", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbandelung mit Konzernen und f\u00fcr die schlechte Seite der EU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1552.440", 
   "children": [], 
   "end": "1558.440", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein solcher Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer wie Herr Juncker d\u00fcrfte bei uns in Bielefeld noch nicht einmal die Pommesbude am Hauptbahnhof f\u00fchren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.440", 
   "children": [], 
   "end": "1559.920", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das einmal deutlich zu sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.920", 
   "children": [], 
   "end": "1566.040", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegensatz zur AfD erkennen wir das Bundesverfassungsgericht an und halten es deshalb f\u00fcr notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.040", 
   "children": [], 
   "end": "1569.960", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Verfahren vor dessen Entscheidung nicht auszubremsen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.960", 
   "children": [], 
   "end": "1572.880", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir dem Antrag der AfD nicht zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1572.880", 
   "children": [], 
   "end": "1579.680", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1579.680", 
   "children": [], 
   "end": "1591.640", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen hat Tabea R\u00f6\u00dfner das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1591.640", 
   "children": [], 
   "end": "1600.400", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.400", 
   "children": [], 
   "end": "1602.360", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.360", 
   "children": [], 
   "end": "1605.480", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Debatte sollten wir eigentlich gar nicht f\u00fchren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.480", 
   "children": [], 
   "end": "1608.840", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie ist \u00fcberfl\u00fcssig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.840", 
   "children": [], 
   "end": "1610.960", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist umso \u00e4rgerlicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.960", 
   "children": [], 
   "end": "1613.000", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es viel wichtigere Themen g\u00e4be, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.000", 
   "children": [], 
   "end": "1615.040", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen wir uns hier befassen sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.040", 
   "children": [], 
   "end": "1616.040", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1616.040", 
   "children": [], 
   "end": "1624.760", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Gesetz f\u00fcr ein einheitliches europ\u00e4isches Patentgericht und das Ratifikationsverfahren sind ausgesetzt und liegen beim Bundesverfassungsgericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.760", 
   "children": [], 
   "end": "1628.560", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also lassen wir doch die Verfassungsrichter entscheiden!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1628.560", 
   "children": [], 
   "end": "1631.720", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines ist besonders bizarr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.720", 
   "children": [], 
   "end": "1633.360", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag hat beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.360", 
   "children": [], 
   "end": "1640.800", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Stellungnahme beim Bundesverfassungsgericht abzugeben und einen gemeinsamen Prozessbevollm\u00e4chtigten zu bestellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1640.800", 
   "children": [], 
   "end": "1644.040", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den Bundestag in diesem Verfahren vertritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1644.040", 
   "children": [], 
   "end": "1646.880", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem haben alle Fraktionen zugestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.880", 
   "children": [], 
   "end": "1648.280", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.280", 
   "children": [], 
   "end": "1650.360", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von einem Versuch Ihrerseits, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1650.360", 
   "children": [], 
   "end": "1655.000", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den Inhalt der Stellungnahme einzuwirken oder gar eine eigenst\u00e4ndige abzugeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.000", 
   "children": [], 
   "end": "1656.200", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich nichts mitbekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1656.200", 
   "children": [], 
   "end": "1658.600", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich um ein gemeinsames Vorgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.600", 
   "children": [], 
   "end": "1662.080", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf das wir uns alle hier verst\u00e4ndigt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.080", 
   "children": [], 
   "end": "1670.320", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt machen Sie copy and paste und \u00fcbernehmen in Ihrem Antrag Teile der Verfassungsbeschwerde wortw\u00f6rtlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1670.320", 
   "children": [], 
   "end": "1671.040", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.040", 
   "children": [], 
   "end": "1672.720", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie f\u00fchren Argumente an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.720", 
   "children": [], 
   "end": "1676.240", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen die Sie gleichzeitig in Karlsruhe vorgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.240", 
   "children": [], 
   "end": "1678.480", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind \u00fcbrigens keine Fake News, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.480", 
   "children": [], 
   "end": "1683.440", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann jeder im Plenarprotokoll vom 13.\u00a0Dezember 2017, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1683.440", 
   "children": [], 
   "end": "1684.960", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seite\u00a0361, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.960", 
   "children": [], 
   "end": "1685.160", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachlesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.160", 
   "children": [], 
   "end": "1688.520", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Widerspruch m\u00fcssen Sie mir erst mal erkl\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.520", 
   "children": [], 
   "end": "1692.240", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es dr\u00e4ngt sich die Frage auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.240", 
   "children": [], 
   "end": "1694.600", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie eigentlich wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1694.600", 
   "children": [], 
   "end": "1697.120", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wor\u00fcber Sie hier abstimmen lassen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.120", 
   "children": [], 
   "end": "1698.000", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer lesen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1698.000", 
   "children": [], 
   "end": "1699.160", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist klar im Vorteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.160", 
   "children": [], 
   "end": "1701.160", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht nur ums Lesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.160", 
   "children": [], 
   "end": "1704.200", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um den Gestaltungsauftrag des Bundestages; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1704.200", 
   "children": [], 
   "end": "1708.200", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den haben auch Sie als Abgeordnete angenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1708.200", 
   "children": [], 
   "end": "1711.120", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Ihnen kommt aber nichts als hei\u00dfe Luft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.120", 
   "children": [], 
   "end": "1713.640", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher ist diese Debatte aberwitzig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.640", 
   "children": [], 
   "end": "1714.400", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberfl\u00fcssig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1714.400", 
   "children": [], 
   "end": "1718.680", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kostet uns alle wertvolle Zeit und den Steuerzahler Geld."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.680", 
   "children": [], 
   "end": "1724.600", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Rede richtet sich doch wieder nur gegen Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.600", 
   "children": [], 
   "end": "1727.800", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um ein einheitliches europ\u00e4isches Patentgericht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.800", 
   "children": [], 
   "end": "1729.560", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlussstein einer Reform, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1729.560", 
   "children": [], 
   "end": "1734.040", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen fl\u00e4chendeckenden einheitlichen Patentschutz in Europa er\u00f6ffnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1734.040", 
   "children": [], 
   "end": "1739.760", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit k\u00f6nnte Recht in allen teilnehmenden Staaten effizient durchgesetzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1739.760", 
   "children": [], 
   "end": "1745.920", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der einheitliche Patentschutz ist zudem ein weiterer Schritt f\u00fcr das Kernst\u00fcck der europ\u00e4ischen Integration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.920", 
   "children": [], 
   "end": "1749.040", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich den gemeinsamen europ\u00e4ischen Binnenmarkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.040", 
   "children": [], 
   "end": "1752.760", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Errungenschaft haben wir alle ganz wesentlich Wohlstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.760", 
   "children": [], 
   "end": "1757.120", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele Jobs und einen florierenden Markt zu verdanken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.120", 
   "children": [], 
   "end": "1759.520", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das br\u00e4chte endlich Rechtssicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.520", 
   "children": [], 
   "end": "1767.040", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Problem fragmentierten Rechtsschutzes w\u00fcrde beseitigt und Rechteinhabern viel Aufwand erspart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1767.040", 
   "children": [], 
   "end": "1771.040", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die Reform w\u00fcrde den Technologiestandort Europa st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.040", 
   "children": [], 
   "end": "1776.080", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was angesichts aufstrebender Industrien wie China dringend n\u00f6tig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.080", 
   "children": [], 
   "end": "1777.960", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst die Briten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.960", 
   "children": [], 
   "end": "1780.800", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich gerade aus der EU verabschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.800", 
   "children": [], 
   "end": "1782.960", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben das erkannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1782.960", 
   "children": [], 
   "end": "1788.280", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Gro\u00dfbritannien will die Ratifizierung der Reform weiter voranbringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.280", 
   "children": [], 
   "end": "1792.520", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist denn Ihre Idee eines zukunftsf\u00e4higen Patentsystems? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.520", 
   "children": [], 
   "end": "1795.120", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen immer nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.120", 
   "children": [], 
   "end": "1796.680", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie nicht wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.680", 
   "children": [], 
   "end": "1799.880", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigen aber keine Alternativen auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.880", 
   "children": [], 
   "end": "1803.640", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es lie\u00dfe sich das eine oder andere diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.640", 
   "children": [], 
   "end": "1806.520", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir haben Kritik ge\u00e4u\u00dfert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.520", 
   "children": [], 
   "end": "1811.600", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir haben wenigstens Vorschl\u00e4ge f\u00fcr faire Patentverfahren gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.600", 
   "children": [], 
   "end": "1816.720", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Nachhaltigkeit im Blick haben und vor allem kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.720", 
   "children": [], 
   "end": "1823.400", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Antrag reiht sich in Ihre antieurop\u00e4ische Agenda ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.400", 
   "children": [], 
   "end": "1827.280", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schie\u00dfen gegen jede sinnvolle europ\u00e4ische Zusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.280", 
   "children": [], 
   "end": "1833.160", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht jede \u00dcbertragung von Kompetenzen auf die europ\u00e4ische Ebene ist per se verfassungswidrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1833.160", 
   "children": [], 
   "end": "1834.120", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.120", 
   "children": [], 
   "end": "1839.280", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Grundgesetz selbst ist von dem Willen zur europ\u00e4ischen Integration gepr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.280", 
   "children": [], 
   "end": "1842.880", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diesem Verfassungsauftrag verweigern Sie sich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.880", 
   "children": [], 
   "end": "1850.920", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gemeinsame Patentsystem ist ein konsequenter Schritt nach vorn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1850.920", 
   "children": [], 
   "end": "1854.680", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr nationaler Egoismus dagegen ein Riesensprung zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1854.680", 
   "children": [], 
   "end": "1859.000", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mitgliedstaaten selbst profitieren am meisten von ihrem Zusammenhalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1859.000", 
   "children": [], 
   "end": "1859.840", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein soziales, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1859.840", 
   "children": [], 
   "end": "1864.000", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solidarisches Europa ist gerade f\u00fcr die junge Generation bedeutend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1864.000", 
   "children": [], 
   "end": "1867.000", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die globalen Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.000", 
   "children": [], 
   "end": "1870.520", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sollten wir unsere Zeit und Energie aufwenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.520", 
   "children": [], 
   "end": "1871.080", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.080", 
   "children": [], 
   "end": "1880.560", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat Dr.\u00a0Volker Ullrich f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.560", 
   "children": [], 
   "end": "1881.520", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1881.520", 
   "children": [], 
   "end": "1898.360", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1898.360", 
   "children": [], 
   "end": "1906.920", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schutz des geistigen Eigentums ist einer der Grundpfeiler f\u00fcr Wohlstand und eine gedeihliche wirtschaftliche Entwicklung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.920", 
   "children": [], 
   "end": "1919.960", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einigung auf ein gemeinsames Einheitliches Patentgericht ist das Ergebnis eines jahrzehntelangen Ringens um den Schutz des geistigen Eigentums auf europ\u00e4ischer Ebene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1919.960", 
   "children": [], 
   "end": "1922.240", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir erkannt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.240", 
   "children": [], 
   "end": "1927.200", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Schutz von Erfindungen und Gedanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.200", 
   "children": [], 
   "end": "1929.880", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche diesen Erfindungen zugrunde liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.880", 
   "children": [], 
   "end": "1933.880", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an nationalen Grenzen nicht haltmachen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.880", 
   "children": [], 
   "end": "1942.800", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Erfindung europaweit gesch\u00fctzt und das durch ein einheitliches Verfahren untermauert werden muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.800", 
   "children": [], 
   "end": "1944.520", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich ansieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.520", 
   "children": [], 
   "end": "1946.840", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie diese Reform zustande kam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.840", 
   "children": [], 
   "end": "1947.920", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellt man fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.920", 
   "children": [], 
   "end": "1952.160", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Meilenstein der europ\u00e4ischen Patentrechtsreform gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.160", 
   "children": [], 
   "end": "1953.880", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat sich darauf geeinigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1953.880", 
   "children": [], 
   "end": "1955.760", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Patente in drei Sprachen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.760", 
   "children": [], 
   "end": "1956.800", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1956.800", 
   "children": [], 
   "end": "1958.040", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Englisch und Franz\u00f6sisch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.040", 
   "children": [], 
   "end": "1959.000", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgestellt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.000", 
   "children": [], 
   "end": "1963.560", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Reformpaket in Kraft tritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.560", 
   "children": [], 
   "end": "1976.040", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die gr\u00f6\u00dften L\u00e4nder in der Europ\u00e4ischen Union dem zustimmen und wenn dar\u00fcber hinaus ein internationales Gericht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.040", 
   "children": [], 
   "end": "1978.120", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf v\u00f6lkerrechtlicher Basis \u00fcbrigens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.120", 
   "children": [], 
   "end": "1978.880", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geschaffen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.880", 
   "children": [], 
   "end": "1981.760", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches diese Patente absichert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1981.760", 
   "children": [], 
   "end": "1982.800", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.800", 
   "children": [], 
   "end": "1993.680", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten ein solches Einigungspaket im Bereich des geistigen Eigentums nicht aus Gr\u00fcnden einer Europafeindlichkeit zerreden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.680", 
   "children": [], 
   "end": "1995.200", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern stolz darauf sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.200", 
   "children": [], 
   "end": "1996.600", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir es geschafft haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.600", 
   "children": [], 
   "end": "2008.160", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sensiblen Bereich der Patente diese Einigung herbeizuf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.160", 
   "children": [], 
   "end": "2009.480", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt sagen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.480", 
   "children": [], 
   "end": "2016.920", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Richter an diesem Einheitlichen Patentgericht seien weder unvoreingenommen noch unabh\u00e4ngig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.920", 
   "children": [], 
   "end": "2018.920", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ein Beratender Ausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2018.920", 
   "children": [], 
   "end": "2021.160", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auch mit Patentanw\u00e4lten besetzt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.160", 
   "children": [], 
   "end": "2023.240", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber dieses Gericht entscheidet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.240", 
   "children": [], 
   "end": "2025.680", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00f6chte ich Ihnen sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.680", 
   "children": [], 
   "end": "2032.720", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Vorschlagslisten f\u00fcr ein Gericht im internationalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2032.720", 
   "children": [], 
   "end": "2035.880", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch im nationalen Ma\u00dfstab nichts Neues sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.880", 
   "children": [], 
   "end": "2038.040", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern g\u00e4ngige Rechtspraxis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.040", 
   "children": [], 
   "end": "2039.000", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.000", 
   "children": [], 
   "end": "2044.640", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Richter an unserem Bundesverfassungsgericht werden aufgrund von Listen gew\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2044.640", 
   "children": [], 
   "end": "2046.760", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir als Abgeordnete vorlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.760", 
   "children": [], 
   "end": "2054.840", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl wir im Rahmen von Organstreitverfahren von der Rechtsprechung dieser Richter m\u00f6glicherweise betroffen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.840", 
   "children": [], 
   "end": "2055.120", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.120", 
   "children": [], 
   "end": "2058.480", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Vorschlagsrecht \u00e4ndert nichts an der Unvoreingenommenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.480", 
   "children": [], 
   "end": "2060.880", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal die Richter auch nicht wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.880", 
   "children": [], 
   "end": "2062.680", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer sie vorgeschlagen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2062.680", 
   "children": [], 
   "end": "2064.720", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem muss man sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.720", 
   "children": [], 
   "end": "2071.800", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Besetzung der Richterstellen an diesem Patentgericht gar nicht durch den Beratenden Ausschuss vorgenommen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.800", 
   "children": [], 
   "end": "2074.120", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern durch den Verwaltungsausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2074.120", 
   "children": [], 
   "end": "2079.320", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Verwaltungsausschuss besteht aus Vertretern der Mitgliedstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2079.320", 
   "children": [], 
   "end": "2086.360", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich wiederum auf eine ununterbrochene Legitimationskette bis zu ihren nationalen Parlamenten berufen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.360", 
   "children": [], 
   "end": "2090.080", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass auch dort kein Demokratiedefizit besteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.080", 
   "children": [], 
   "end": "2093.000", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also sollten Sie ein solches auch nicht behaupten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2093.000", 
   "children": [], 
   "end": "2093.440", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2093.440", 
   "children": [], 
   "end": "2095.680", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Argument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2095.680", 
   "children": [], 
   "end": "2106.520", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die M\u00f6glichkeit einer Wiederwahl der Richter die richterliche Unabh\u00e4ngigkeit einschr\u00e4nkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2106.520", 
   "children": [], 
   "end": "2111.120", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auch im internationalen Ma\u00dfstab nicht zutreffend; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.120", 
   "children": [], 
   "end": "2116.840", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Wiederwahl ist beispielsweise auch beim Internationalen Strafgerichtshof in Den Haag m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.840", 
   "children": [], 
   "end": "2119.920", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind anerkannte internationale Rechtsgrunds\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.920", 
   "children": [], 
   "end": "2122.520", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier nicht infrage stellen sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.520", 
   "children": [], 
   "end": "2126.240", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir eine Antwort auf die Frage suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.240", 
   "children": [], 
   "end": "2131.800", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob verfassungsrechtlich eine Zweidrittelmehrheit im Deutschen Bundestag notwendig war oder nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.800", 
   "children": [], 
   "end": "2133.440", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann empfehle ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.440", 
   "children": [], 
   "end": "2139.360", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich die Artikel\u00a023 und 24 des Grundgesetzes einmal ganz genau anzusehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.360", 
   "children": [], 
   "end": "2142.640", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a024 ist \u00fcber 70\u00a0Jahre alt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.640", 
   "children": [], 
   "end": "2144.160", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er besagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.160", 
   "children": [], 
   "end": "2151.440", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Bundesrepublik Deutschland in zwischenstaatliche oder internationale Organisationen einbringen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2151.440", 
   "children": [], 
   "end": "2153.520", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur L\u00f6sung vieler Probleme auf der Welt muss ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.520", 
   "children": [], 
   "end": "2154.200", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.200", 
   "children": [], 
   "end": "2156.560", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Souver\u00e4nit\u00e4t geteilt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.560", 
   "children": [], 
   "end": "2156.720", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.720", 
   "children": [], 
   "end": "2157.600", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man k\u00f6nnte sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.600", 
   "children": [], 
   "end": "2159.240", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a024 besagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.240", 
   "children": [], 
   "end": "2163.040", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesrepublik Deutschland ist ein v\u00f6lkerrechtsfreundlicher Staat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.040", 
   "children": [], 
   "end": "2169.120", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die \u00dcbertragung von Hoheitsrechten ist nur dann eine Zweidrittelmehrheit notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.120", 
   "children": [], 
   "end": "2182.240", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn entweder die Europ\u00e4ische Union begr\u00fcndet oder ge\u00e4ndert wird oder das Grundgesetz seinem Inhalt nach ge\u00e4ndert wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.240", 
   "children": [], 
   "end": "2185.960", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine reine \u00dcbertragung von Hoheitsrechten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.960", 
   "children": [], 
   "end": "2188.280", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Grundrechtsrelevanz hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.280", 
   "children": [], 
   "end": "2191.080", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist noch keine \u00c4nderung des Grundgesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.080", 
   "children": [], 
   "end": "2192.720", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein Vorgang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.720", 
   "children": [], 
   "end": "2195.080", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den gerade Artikel\u00a024 vorsieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.080", 
   "children": [], 
   "end": "2202.800", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie \u00e4ndern aber mit der Errichtung des Einheitlichen Patentgerichtes das Grundgesetz nicht dem Grunde oder seinem Wesensgehalt nach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.800", 
   "children": [], 
   "end": "2209.040", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die grundrechtlichen Anspr\u00fcche an einen Rechtsschutz gewahrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.040", 
   "children": [], 
   "end": "2211.360", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt unabh\u00e4ngige Richter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.360", 
   "children": [], 
   "end": "2214.320", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Beschwerdeverfahren und die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.320", 
   "children": [], 
   "end": "2219.200", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entsprechend der eigenen Betroffenheit Klage zu erheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2219.200", 
   "children": [], 
   "end": "2223.160", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Somit handelt es sich um ein ganz normal arbeitendes internationales Gericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.160", 
   "children": [], 
   "end": "2226.520", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein solches sieht auch das Grundgesetz vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2226.520", 
   "children": [], 
   "end": "2233.640", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist eine \u00dcbertragung von Hoheitsrechten in diesem Fall auch ohne die f\u00fcr Verfassungs\u00e4nderungen vorgesehene Mehrheit m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.640", 
   "children": [], 
   "end": "2235.640", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sieht das Grundgesetz vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.640", 
   "children": [], 
   "end": "2238.080", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten auch nichts anderes behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2238.080", 
   "children": [], 
   "end": "2240.840", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst diskreditieren Sie das ganze Parlament."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2240.840", 
   "children": [], 
   "end": "2241.200", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.200", 
   "children": [], 
   "end": "2247.320", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind ein Arbeitsparlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2247.320", 
   "children": [], 
   "end": "2252.920", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns in den Aussch\u00fcssen und in den Fraktionen auf dieses Einheitliche Patentgericht verst\u00e4ndigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.920", 
   "children": [], 
   "end": "2256.600", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind uns im Deutschen Bundestag seit vielen Jahren einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2256.600", 
   "children": [], 
   "end": "2261.360", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diesen Weg der europ\u00e4ischen Zusammenarbeit gehen wollen und gehen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.360", 
   "children": [], 
   "end": "2265.840", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und haben uns sehr viele Stunden \u00fcber dieses Thema unterhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2265.840", 
   "children": [], 
   "end": "2266.840", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es nicht zutreffend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2266.840", 
   "children": [], 
   "end": "2267.960", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vielmehr als billig zu bezeichnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.960", 
   "children": [], 
   "end": "2273.720", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie hier den Bundestag in Geiselhaft nehmen und letzten Endes den Parlamentarismus diskreditieren wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2273.720", 
   "children": [], 
   "end": "2274.120", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist dieses Themas nicht w\u00fcrdig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.120", 
   "children": [], 
   "end": "2287.440", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Kollegin Sonja Amalie Steffen f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2287.440", 
   "children": [], 
   "end": "2294.080", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2294.080", 
   "children": [], 
   "end": "2295.760", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2295.760", 
   "children": [], 
   "end": "2297.680", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.680", 
   "children": [], 
   "end": "2304.640", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD m\u00f6chte heute das \u00dcbereinkommen \u00fcber das Einheitliche Patentgericht zu Fall bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.640", 
   "children": [], 
   "end": "2312.160", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag hatte diesem \u00dcbereinkommen per Gesetz im M\u00e4rz\u00a02017 einstimmig zugestimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.160", 
   "children": [], 
   "end": "2314.240", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was die Zeit betrifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.240", 
   "children": [], 
   "end": "2316.720", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Kolleginnen und Kollegen von der AfD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2316.720", 
   "children": [], 
   "end": "2318.920", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das ja in Ihrem Antrag erw\u00e4hnt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2318.920", 
   "children": [], 
   "end": "2322.560", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1.30\u00a0Uhr mitten in der Nacht ist tats\u00e4chlich sportlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.560", 
   "children": [], 
   "end": "2323.720", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.720", 
   "children": [], 
   "end": "2329.280", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn am n\u00e4chsten Morgen teilweise schon um 7\u00a0Uhr die n\u00e4chsten Ausschusssitzungen stattfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.280", 
   "children": [], 
   "end": "2335.680", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte deshalb gerne an dieser Stelle an alle Rechtspolitiker und nat\u00fcrlich auch an alle anderen gerichtet sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.680", 
   "children": [], 
   "end": "2338.960", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rechtspolitik kann durchaus interessant sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.960", 
   "children": [], 
   "end": "2340.560", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werbe ich daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.560", 
   "children": [], 
   "end": "2350.520", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zuk\u00fcnftig vielleicht auch einmal zu Kernzeiten spannende Themen diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.520", 
   "children": [], 
   "end": "2351.640", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD fordert nun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.640", 
   "children": [], 
   "end": "2355.720", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundestag dieses Zustimmungsgesetz wieder aufhebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.720", 
   "children": [], 
   "end": "2359.280", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ihnen wohl erst vor kurzem klar geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.280", 
   "children": [], 
   "end": "2361.400", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Kolleginnen und Kollegen von der AfD; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2361.400", 
   "children": [], 
   "end": "2364.240", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn am 13.\u00a0Dezember 2017\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.240", 
   "children": [], 
   "end": "2366.240", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau R\u00f6\u00dfner hat schon darauf hingewiesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2366.240", 
   "children": [], 
   "end": "2371.480", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir uns hier im Plenum schon einmal mit diesem \u00dcbereinkommen befasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2371.480", 
   "children": [], 
   "end": "2373.640", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals ging es um die Verfassungsbeschwerde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.640", 
   "children": [], 
   "end": "2377.760", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beim Bundesverfassungsgericht gegen dieses Zustimmungsgesetz anh\u00e4ngig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.760", 
   "children": [], 
   "end": "2381.720", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag hat an diesem 13.\u00a0Dezember beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2381.720", 
   "children": [], 
   "end": "2388.200", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er zu der Verfassungsbeschwerde eine Stellungnahme abgibt und einen Prozessbevollm\u00e4chtigten bestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.200", 
   "children": [], 
   "end": "2391.480", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD-Fraktion hat daf\u00fcr gestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2391.480", 
   "children": [], 
   "end": "2393.160", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies so geschehen soll\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.160", 
   "children": [], 
   "end": "2395.360", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ausnahme eines Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.360", 
   "children": [], 
   "end": "2396.800", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6glicherweise\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2396.800", 
   "children": [], 
   "end": "2397.960", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df es nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2397.960", 
   "children": [], 
   "end": "2398.800", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war das Herr Reusch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.800", 
   "children": [], 
   "end": "2400.240", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedenfalls wei\u00df ich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2400.240", 
   "children": [], 
   "end": "2402.000", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie von der AfD denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2402.000", 
   "children": [], 
   "end": "2404.680", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was so ein Prozessbevollm\u00e4chtigter eigentlich macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2404.680", 
   "children": [], 
   "end": "2406.920", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich helfe Ihnen da jetzt gerne einmal auf die Spr\u00fcnge:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2406.920", 
   "children": [], 
   "end": "2410.520", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Prozessbevollm\u00e4chtigter tr\u00e4gt dem Gericht vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2410.520", 
   "children": [], 
   "end": "2416.920", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verfassungsbeschwerde gegen das beschlossene Gesetz m\u00f6glichst zur\u00fcckgewiesen werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.920", 
   "children": [], 
   "end": "2418.560", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist seine Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.560", 
   "children": [], 
   "end": "2421.280", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weshalb stimmen Sie denn an dieser Stelle daf\u00fcr? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.280", 
   "children": [], 
   "end": "2422.680", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verstehe ich nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2422.680", 
   "children": [], 
   "end": "2426.000", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ganze Theater geht noch weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2426.000", 
   "children": [], 
   "end": "2432.360", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Prozessbevollm\u00e4chtigter ist Professor Dr.\u00a0Heiko Sauer von der Universit\u00e4t Bonn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2432.360", 
   "children": [], 
   "end": "2434.320", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat einen Schriftsatz entworfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2434.320", 
   "children": [], 
   "end": "2439.120", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mit den Berichterstatterinnen und Berichterstattern aller Fraktion besprochen wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.120", 
   "children": [], 
   "end": "2439.720", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.720", 
   "children": [], 
   "end": "2440.520", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Straetmanns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.520", 
   "children": [], 
   "end": "2444.960", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war ausnahmsweise auch ein Berichterstatter der AfD dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2444.960", 
   "children": [], 
   "end": "2445.400", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2445.400", 
   "children": [], 
   "end": "2448.360", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es war der Abgeordnete Jens Maier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2448.360", 
   "children": [], 
   "end": "2453.520", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserem Schriftsatz tr\u00e4gt der Prozessbevollm\u00e4chtigte ausf\u00fchrlich vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.520", 
   "children": [], 
   "end": "2457.560", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verfassungsbeschwerde unzul\u00e4ssig und unbegr\u00fcndet ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.560", 
   "children": [], 
   "end": "2458.800", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte nun meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2458.800", 
   "children": [], 
   "end": "2464.360", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der AfD-Vertreter in diesem Berichterstattergespr\u00e4ch seine grundlegenden Bedenken \u00e4u\u00dfert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2464.360", 
   "children": [], 
   "end": "2467.480", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin verlangen Sie heute die Aufhebung des Gesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2467.480", 
   "children": [], 
   "end": "2468.920", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was soll ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.920", 
   "children": [], 
   "end": "2473.640", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein einziges kritisches Wort Ihres Berichterstatters zu diesem Schriftsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.640", 
   "children": [], 
   "end": "2475.200", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine kritische Nachfrage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.200", 
   "children": [], 
   "end": "2476.040", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfach nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.040", 
   "children": [], 
   "end": "2479.920", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch jetzt im Plenum holt die AfD die gro\u00dfe Keule raus; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2479.920", 
   "children": [], 
   "end": "2486.600", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer drauf auf Europa und auf den Deutschen Bundestag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.600", 
   "children": [], 
   "end": "2493.360", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist reine Schaufensterpolitik; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2493.360", 
   "children": [], 
   "end": "2494.400", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur Fassade."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.400", 
   "children": [], 
   "end": "2494.800", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines ist richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.800", 
   "children": [], 
   "end": "2498.560", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verfassungsbeschwerde gegen das \u00dcbereinkommen wirft schwierige Fragen auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.560", 
   "children": [], 
   "end": "2500.920", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen das Verfahren deshalb sehr ernst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2500.920", 
   "children": [], 
   "end": "2502.040", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2502.040", 
   "children": [], 
   "end": "2505.520", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich das Bundesverfassungsgericht mit den Fragen besch\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.520", 
   "children": [], 
   "end": "2507.600", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist \u00fcbrigens kein Vor-die-F\u00fc\u00dfe-Knallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2507.600", 
   "children": [], 
   "end": "2509.320", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das vorhin genannt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.320", 
   "children": [], 
   "end": "2511.800", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist Aufgabe des Bundesverfassungsgerichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2511.800", 
   "children": [], 
   "end": "2512.240", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.240", 
   "children": [], 
   "end": "2515.080", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Bundesverfassungsgericht \u00fcberzeugen k\u00f6nnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.080", 
   "children": [], 
   "end": "2516.120", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir sind der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.120", 
   "children": [], 
   "end": "2520.720", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das \u00dcbereinkommen keine Grundrechte unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verletzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.720", 
   "children": [], 
   "end": "2522.000", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.000", 
   "children": [], 
   "end": "2524.000", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.000", 
   "children": [], 
   "end": "2533.400", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/1180 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2533.400", 
   "children": [], 
   "end": "2535.440", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.440", 
   "children": [], 
   "end": "2536.480", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.480", 
   "children": [], 
   "end": "2538.560", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2538.560", 
   "children": [], 
   "end": "2540.720", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind damit am Schluss der heutigen Tagesordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.720", 
   "children": [], 
   "end": "2543.120", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.120", 
   "children": [], 
   "end": "2544.440", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freitag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2544.440", 
   "children": [], 
   "end": "2549.240", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den 16.\u00a0M\u00e4rz 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.240", 
   "children": [], 
   "end": "2549.640", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "9\u00a0Uhr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.640", 
   "children": [], 
   "end": "2549.840", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.840", 
   "children": [], 
   "end": "2551.320", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sitzung ist geschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.320", 
   "children": [], 
   "end": "2553.960", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles Gute bis dahin."
   ]
  }
 ]
}