{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "12.000", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.000", 
   "children": [], 
   "end": "16.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Bundeskanzlerin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.120", 
   "children": [], 
   "end": "16.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.360", 
   "children": [], 
   "end": "17.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.000", 
   "children": [], 
   "end": "20.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben eine lange Regierungsbildung erlebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.520", 
   "children": [], 
   "end": "21.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider ist es so: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.440", 
   "children": [], 
   "end": "22.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was lange w\u00e4hrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.320", 
   "children": [], 
   "end": "24.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird nicht automatisch gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.440", 
   "children": [], 
   "end": "26.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.240", 
   "children": [], 
   "end": "31.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass trotzdem viele Menschen hier in Deutschland und im Ausland froh sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.280", 
   "children": [], 
   "end": "33.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Unklarheit vorbei ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.160", 
   "children": [], 
   "end": "36.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt jetzt darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.000", 
   "children": [], 
   "end": "37.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.200", 
   "children": [], 
   "end": "39.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die demokratischen Abgeordneten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.120", 
   "children": [], 
   "end": "41.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die demokratischen Fraktionen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.080", 
   "children": [], 
   "end": "50.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam in Opposition und Regierung daraus machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.720", 
   "children": [], 
   "end": "55.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir als demokratische Abgeordnete haben ein gemeinsames Interesse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.600", 
   "children": [], 
   "end": "58.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses gemeinsame Interesse ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.360", 
   "children": [], 
   "end": "67.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Identifikation aller Menschen in diesem Land mit dem Rechtsstaat und der Demokratie massiv st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.080", 
   "children": [], 
   "end": "73.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Interesse der demokratischen Fraktionen hier im Deutschen Bundestag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.600", 
   "children": [], 
   "end": "81.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcne werden uns mit der Regierung ganz hart auseinandersetzen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.680", 
   "children": [], 
   "end": "85.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir sind in vielen Punkten grunds\u00e4tzlich anderer Meinung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.400", 
   "children": [], 
   "end": "88.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind grunds\u00e4tzlich anderer Meinung bei der Klimapolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.800", 
   "children": [], 
   "end": "92.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine grunds\u00e4tzlich andere Position zu der Fl\u00fcchtlingspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.680", 
   "children": [], 
   "end": "94.600", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie sie inzwischen betreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.600", 
   "children": [], 
   "end": "99.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch in vielen Punkten im Bereich der Sozialpolitik eine grunds\u00e4tzlich andere Haltung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.880", 
   "children": [], 
   "end": "100.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.920", 
   "children": [], 
   "end": "102.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.440", 
   "children": [], 
   "end": "104.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es uns allen guttut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.120", 
   "children": [], 
   "end": "106.880", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trotz aller heftigen Leidenschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.880", 
   "children": [], 
   "end": "108.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dazugeh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.720", 
   "children": [], 
   "end": "111.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Respekt f\u00fcreinander zu haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.160", 
   "children": [], 
   "end": "119.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten bei aller eigenen \u00dcberzeugung trotzdem auf die Argumente der anderen h\u00f6ren und auf sie eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.800", 
   "children": [], 
   "end": "123.080", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00fcrde dieser Gro\u00dfen Koalition verdammt guttun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.080", 
   "children": [], 
   "end": "135.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie auch auf das eine oder andere Argument aus der Opposition eingehen und nicht wieder eine schwarz-rote Trutzburg bilden w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.080", 
   "children": [], 
   "end": "138.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der K\u00fcrze der Zeit kann ich nur auf ein paar wenige Punkte eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.640", 
   "children": [], 
   "end": "141.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorneweg eine kurze Anmerkung zu etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.120", 
   "children": [], 
   "end": "143.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was vorhin gesagt worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.040", 
   "children": [], 
   "end": "144.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.240", 
   "children": [], 
   "end": "144.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.680", 
   "children": [], 
   "end": "146.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchem Jahrhundert Sie leben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.880", 
   "children": [], 
   "end": "151.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber um nur einen fundamentalen Unterschied zur Zeit von Bismarck zu nennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.960", 
   "children": [], 
   "end": "154.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich ist jetzt unser engster Verb\u00fcndeter; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.600", 
   "children": [], 
   "end": "157.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir f\u00fchren keinen Krieg mehr gegen Frankreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.240", 
   "children": [], 
   "end": "158.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.040", 
   "children": [], 
   "end": "160.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein relevanter Unterschied, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.040", 
   "children": [], 
   "end": "165.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn Sie es vielleicht noch nicht verstanden haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.920", 
   "children": [], 
   "end": "168.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Anmerkung zu Herrn Lindner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.080", 
   "children": [], 
   "end": "169.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es tut mir ja leid, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.000", 
   "children": [], 
   "end": "171.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Zeit damals traumatisiert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.600", 
   "children": [], 
   "end": "173.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es tut mir noch mehr leid, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.040", 
   "children": [], 
   "end": "173.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.200", 
   "children": [], 
   "end": "175.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man Ihrer Rede angemerkt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.280", 
   "children": [], 
   "end": "184.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Trauma leider noch nicht \u00fcberwunden haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.400", 
   "children": [], 
   "end": "188.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt zur Regierungserkl\u00e4rung von Frau Merkel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.840", 
   "children": [], 
   "end": "189.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.480", 
   "children": [], 
   "end": "190.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.160", 
   "children": [], 
   "end": "191.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe es sehr gesch\u00e4tzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.520", 
   "children": [], 
   "end": "194.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Regierungserkl\u00e4rung von Ihnen zu h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.040", 
   "children": [], 
   "end": "195.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie etwas tun wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.840", 
   "children": [], 
   "end": "201.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sowohl den sozialen als auch den gesellschaftlichen Zusammenhalt in diesem Land zu st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.600", 
   "children": [], 
   "end": "203.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu muss ich mir blo\u00df anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.600", 
   "children": [], 
   "end": "206.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich Ihr Kabinett in der vergangenen Woche pr\u00e4sentiert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.440", 
   "children": [], 
   "end": "207.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als ich Ihre Rede h\u00f6rte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.360", 
   "children": [], 
   "end": "208.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dachte ich spontan: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.600", 
   "children": [], 
   "end": "211.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Morgen wird Herr Seehofer entlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.040", 
   "children": [], 
   "end": "212.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und \u00fcbermorgen ist Herr Spahn f\u00e4llig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.840", 
   "children": [], 
   "end": "215.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re doch die Konsequenz aus Ihrer Regierungserkl\u00e4rung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.600", 
   "children": [], 
   "end": "223.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hat denn Herr Seehofer als neuer Innenminister gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.000", 
   "children": [], 
   "end": "223.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch nicht verstehend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.520", 
   "children": [], 
   "end": "225.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Verantwortung er tr\u00e4gt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.360", 
   "children": [], 
   "end": "227.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat dazu beigetragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.160", 
   "children": [], 
   "end": "230.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gesellschaft in diesem Land tiefer zu spalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.080", 
   "children": [], 
   "end": "235.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb hat der Vorsitzende des Bundes Deutscher Kriminalbeamter recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.640", 
   "children": [], 
   "end": "239.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer solche Aussagen t\u00e4tigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.120", 
   "children": [], 
   "end": "242.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Sicherheitsrisiko."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.440", 
   "children": [], 
   "end": "243.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seehofer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.360", 
   "children": [], 
   "end": "246.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen ist es mit Ihren Aussagen gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.680", 
   "children": [], 
   "end": "251.840", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl dem ganz rechten Rand als auch den Islamisten einen Gefallen zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.840", 
   "children": [], 
   "end": "253.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wirklich nicht hilfreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.880", 
   "children": [], 
   "end": "254.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.280", 
   "children": [], 
   "end": "255.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich von einem Innenminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.960", 
   "children": [], 
   "end": "257.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der verantwortungsvoll ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.880", 
   "children": [], 
   "end": "258.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erwarten w\u00fcrde? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.560", 
   "children": [], 
   "end": "260.480", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von einem Innenminister w\u00fcrde ich erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.480", 
   "children": [], 
   "end": "262.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er sich um die realen Probleme k\u00fcmmert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.520", 
   "children": [], 
   "end": "264.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.440", 
   "children": [], 
   "end": "268.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir zum Beispiel einmal die vern\u00fcnftige Zusammenarbeit unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.720", 
   "children": [], 
   "end": "271.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier gemeinsam einen Untersuchungsausschuss eingesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.560", 
   "children": [], 
   "end": "273.200", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum haben wir ihn eingesetzt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.200", 
   "children": [], 
   "end": "279.440", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil der Anschlag auf dem Breitscheidplatz wohl auch auf ein Versagen unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.440", 
   "children": [], 
   "end": "280.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich darum k\u00fcmmern w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.360", 
   "children": [], 
   "end": "281.280", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten Sie auch unsere Unterst\u00fctzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.280", 
   "children": [], 
   "end": "282.440", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir \u00fcberhaupt nicht brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.440", 
   "children": [], 
   "end": "291.120", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Gesundheitsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.120", 
   "children": [], 
   "end": "292.200", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der glaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.200", 
   "children": [], 
   "end": "293.800", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine Karriere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.800", 
   "children": [], 
   "end": "297.400", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er ist ja gar nicht konservativ; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.400", 
   "children": [], 
   "end": "300.640", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja eine Schande f\u00fcr die Konservativen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.640", 
   "children": [], 
   "end": "305.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im rechten Fl\u00fcgel der Union auf dem R\u00fccken der Schw\u00e4chsten aufbauen zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.560", 
   "children": [], 
   "end": "306.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Spahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.160", 
   "children": [], 
   "end": "310.200", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen doch auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.200", 
   "children": [], 
   "end": "320.560", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die S\u00e4tze f\u00fcr das Arbeitslosengeld\u00a0II seit zehn Jahren k\u00fcnstlich heruntergerechnet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.560", 
   "children": [], 
   "end": "321.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Spahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.240", 
   "children": [], 
   "end": "322.640", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen doch auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.640", 
   "children": [], 
   "end": "327.800", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man mit 2,77\u00a0Euro pro Tag ein Kind nicht vern\u00fcnftig ern\u00e4hren kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.800", 
   "children": [], 
   "end": "329.040", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie das doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.040", 
   "children": [], 
   "end": "331.440", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und k\u00fcmmern Sie sich um Ihre eigenen Aufgaben!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.440", 
   "children": [], 
   "end": "332.680", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.680", 
   "children": [], 
   "end": "334.400", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man tun k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.400", 
   "children": [], 
   "end": "334.720", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.720", 
   "children": [], 
   "end": "335.960", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.960", 
   "children": [], 
   "end": "338.080", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man wirklich bei der Pflege verbessern kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.080", 
   "children": [], 
   "end": "339.800", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel hat gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.800", 
   "children": [], 
   "end": "342.040", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "8\u00a0000 zus\u00e4tzliche Stellen seien ein erster Schritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.040", 
   "children": [], 
   "end": "343.320", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verdammt noch mal! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.320", 
   "children": [], 
   "end": "344.600", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir waren doch schon einmal weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.600", 
   "children": [], 
   "end": "347.280", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war einmal von 25\u00a0000 zus\u00e4tzlichen Stellen die Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.280", 
   "children": [], 
   "end": "349.280", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich darum k\u00fcmmern w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.280", 
   "children": [], 
   "end": "351.800", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00e4tten Sie unsere Unterst\u00fctzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.800", 
   "children": [], 
   "end": "352.480", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.480", 
   "children": [], 
   "end": "353.520", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.520", 
   "children": [], 
   "end": "355.960", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitter finde an der ganzen Geschichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.960", 
   "children": [], 
   "end": "356.960", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.960", 
   "children": [], 
   "end": "359.520", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man von der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.520", 
   "children": [], 
   "end": "362.680", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Schw\u00e4chsten bei uns im Land so diffamiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.680", 
   "children": [], 
   "end": "364.480", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigentlich nichts h\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.480", 
   "children": [], 
   "end": "367.080", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Nahles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.080", 
   "children": [], 
   "end": "367.600", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Heil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.600", 
   "children": [], 
   "end": "368.640", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde es ja gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.640", 
   "children": [], 
   "end": "370.320", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sich darum k\u00fcmmern wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.320", 
   "children": [], 
   "end": "372.040", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mehr Menschen in Arbeit kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.040", 
   "children": [], 
   "end": "374.760", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mehr Langzeitarbeitslose in Arbeit kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.760", 
   "children": [], 
   "end": "378.520", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Vorschlag eines sozialen Arbeitsmarktes ist eine gute Sache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.520", 
   "children": [], 
   "end": "382.400", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber im Grundgesetz steht nicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.400", 
   "children": [], 
   "end": "385.560", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie W\u00fcrde des arbeitenden Menschen ist unantastbar\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.560", 
   "children": [], 
   "end": "387.240", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.240", 
   "children": [], 
   "end": "388.800", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar.\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.800", 
   "children": [], 
   "end": "390.520", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb h\u00e4tte ich erwartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.520", 
   "children": [], 
   "end": "394.840", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die \u00c4rmsten der Armen gegen Ihren Koalitionspartner verteidigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.840", 
   "children": [], 
   "end": "397.400", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns gemeinsam f\u00fcr ein Sozialsystem sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.400", 
   "children": [], 
   "end": "400.120", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die W\u00fcrde aller Menschen ins Zentrum stellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.120", 
   "children": [], 
   "end": "404.520", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re die Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.520", 
   "children": [], 
   "end": "405.680", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ansteht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.680", 
   "children": [], 
   "end": "408.280", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz kurz noch zur Klimapolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.280", 
   "children": [], 
   "end": "411.600", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Problematische an der Klimapolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.600", 
   "children": [], 
   "end": "412.760", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie Sie sie betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.760", 
   "children": [], 
   "end": "413.080", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.080", 
   "children": [], 
   "end": "419.680", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie massiv Vertrauen in unserer Gesellschaft zerst\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.680", 
   "children": [], 
   "end": "421.080", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erfolgreiche Klima- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.080", 
   "children": [], 
   "end": "424.920", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Umweltpolitik erfordert einen langfristigen Umbau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.920", 
   "children": [], 
   "end": "426.640", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.640", 
   "children": [], 
   "end": "429.360", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worin Unternehmen investieren m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.360", 
   "children": [], 
   "end": "433.200", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worauf sich Menschen langfristig einstellen k\u00f6nnen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.200", 
   "children": [], 
   "end": "439.080", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist das Vertrauen in die Verl\u00e4sslichkeit der Politik so wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.080", 
   "children": [], 
   "end": "445.360", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Kippen des Klimaschutzziels 2020 haben Sie genau diese Verl\u00e4sslichkeit zerst\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.360", 
   "children": [], 
   "end": "449.680", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Indem Sie die Tricksereien der Autokonzerne haben durchgehen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.680", 
   "children": [], 
   "end": "452.000", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie genau diese Verl\u00e4sslichkeit zerst\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.000", 
   "children": [], 
   "end": "453.840", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie soll ein Unternehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.840", 
   "children": [], 
   "end": "457.120", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Millionen in Klimaschutz investieren will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.120", 
   "children": [], 
   "end": "459.760", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gegen\u00fcber seinen Investoren begr\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.760", 
   "children": [], 
   "end": "462.200", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sein Konkurrent sich darauf verlassen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.200", 
   "children": [], 
   "end": "465.920", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Durchsetzung der Klimaschutzziele immer und immer wieder verschoben wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.920", 
   "children": [], 
   "end": "467.800", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie soll denn ein Manager\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.800", 
   "children": [], 
   "end": "470.120", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt auch progressive in der Autoindustrie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.120", 
   "children": [], 
   "end": "470.880", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.880", 
   "children": [], 
   "end": "472.080", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass endlich moderne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.080", 
   "children": [], 
   "end": "474.160", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "saubere Antriebe produziert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.160", 
   "children": [], 
   "end": "475.280", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.280", 
   "children": [], 
   "end": "479.280", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Tricksereien weitergehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.280", 
   "children": [], 
   "end": "482.480", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4ndern Sie das endlich!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.480", 
   "children": [], 
   "end": "491.800", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch wird Ihre Klimapolitik auch noch eine richtig schlechte Wirtschaftspolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.800", 
   "children": [], 
   "end": "493.240", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Abschluss noch eins, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.240", 
   "children": [], 
   "end": "494.040", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kauder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.040", 
   "children": [], 
   "end": "496.240", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte noch zu vielen Dingen etwas sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.240", 
   "children": [], 
   "end": "498.160", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Europa m\u00fcsste man dringend etwas sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.160", 
   "children": [], 
   "end": "499.080", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie endlich auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.080", 
   "children": [], 
   "end": "503.160", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Macrons Vorschl\u00e4ge immer als Transferunion zu diffamieren!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.160", 
   "children": [], 
   "end": "503.400", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kauder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.400", 
   "children": [], 
   "end": "507.040", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man m\u00fcsste auch dringend etwas zu dem sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.040", 
   "children": [], 
   "end": "507.880", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie zur NATO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.880", 
   "children": [], 
   "end": "511.560", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Afrin und zur T\u00fcrkei gesagt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.560", 
   "children": [], 
   "end": "512.440", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verdammt noch mal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.440", 
   "children": [], 
   "end": "513.400", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ja recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.400", 
   "children": [], 
   "end": "516.080", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was macht diese Bundesregierung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.080", 
   "children": [], 
   "end": "519.800", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann muss diese Bundesregierung endlich einmal den NATO-Rat anrufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.800", 
   "children": [], 
   "end": "523.480", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt in einer Tour weiter Waffen dorthin zu liefern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.480", 
   "children": [], 
   "end": "525.080", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen hier das Richtige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.080", 
   "children": [], 
   "end": "527.720", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Gegenteil wird von Ihrer Bundesregierung gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.720", 
   "children": [], 
   "end": "530.320", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher erwarte ich von Ihnen als Regierungsfraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.320", 
   "children": [], 
   "end": "531.880", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich durchsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.880", 
   "children": [], 
   "end": "534.800", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb zum Abschluss nur eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.800", 
   "children": [], 
   "end": "537.360", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den ersten Wochen hat man erkennen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.360", 
   "children": [], 
   "end": "542.880", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Koalitionsfraktionen und \u2011parteien vor allem mit sich selbst besch\u00e4ftigt sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.880", 
   "children": [], 
   "end": "545.320", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Spahn gegen Annegret Kramp-Karrenbauer; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.320", 
   "children": [], 
   "end": "548.440", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Nahles und die SPD waren sowieso mit sich selbst besch\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.440", 
   "children": [], 
   "end": "552.080", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der CSU gibt es einen Wettbewerb zwischen Seehofer und S\u00f6der, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.080", 
   "children": [], 
   "end": "554.560", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer am weitesten nach rechts ausschl\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.560", 
   "children": [], 
   "end": "556.080", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie damit auf; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.080", 
   "children": [], 
   "end": "558.240", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir brauchen dringend eine Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.240", 
   "children": [], 
   "end": "561.000", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die gro\u00dfen Probleme dieses Landes anpackt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.000", 
   "children": [], 
   "end": "561.920", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tun Sie das! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.920", 
   "children": [], 
   "end": "564.240", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcnsche ich mir nicht nur als Opposition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.240", 
   "children": [], 
   "end": "566.840", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00fcnsche ich mir vor allem als B\u00fcrger dieses Landes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.840", 
   "children": [], 
   "end": "567.800", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.800", 
   "children": [], 
   "end": "573.000", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe f\u00fcr die SPD-Fraktion den Kollegen Christian Petry auf."
   ]
  }
 ]
}