{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.000", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.360", 
   "children": [], 
   "end": "11.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.720", 
   "children": [], 
   "end": "16.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zu Beginn der Rede kurz auf die guten Tipps eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.200", 
   "children": [], 
   "end": "19.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir von der FDP bekommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.000", 
   "children": [], 
   "end": "19.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.560", 
   "children": [], 
   "end": "24.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema \u00a7\u00a0219a StGB macht uns den Start in eine gute Zusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.760", 
   "children": [], 
   "end": "27.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich trotzdem erwarte und auch anbiete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.720", 
   "children": [], 
   "end": "28.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht leichter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.680", 
   "children": [], 
   "end": "32.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sollte aber nicht die Sorge der FDP sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.600", 
   "children": [], 
   "end": "34.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir zusammenarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.840", 
   "children": [], 
   "end": "36.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gute Tipps von einer Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.800", 
   "children": [], 
   "end": "43.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die M\u00f6glichkeit zur Mitwirkung an der Regierung ausgeschlagen hat und Rechtspolitik h\u00e4tte gestalten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.840", 
   "children": [], 
   "end": "45.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir nun wirklich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.240", 
   "children": [], 
   "end": "46.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Stephan Thomae."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.240", 
   "children": [], 
   "end": "49.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist aufgefallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.760", 
   "children": [], 
   "end": "56.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Anzeichen f\u00fcr einen Strategiewechsel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.240", 
   "children": [], 
   "end": "60.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der heute Morgen in der \u201eWelt\u201c sehr anschaulich beschrieben ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.120", 
   "children": [], 
   "end": "60.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.400", 
   "children": [], 
   "end": "62.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort kann man lesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.240", 
   "children": [], 
   "end": "65.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich offenbar vorgenommen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.520", 
   "children": [], 
   "end": "68.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Framing zu \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.600", 
   "children": [], 
   "end": "71.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher ging es immer um Werbung f\u00fcr Abtreibung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.920", 
   "children": [], 
   "end": "73.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber man hat jetzt gemerkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.080", 
   "children": [], 
   "end": "75.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in der \u00d6ffentlichkeit doch noch ein Bewusstsein daf\u00fcr gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.760", 
   "children": [], 
   "end": "77.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man f\u00fcr Abtreibung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.160", 
   "children": [], 
   "end": "79.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr T\u00f6tung von ungeborenen Kindern nicht wirbt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.520", 
   "children": [], 
   "end": "80.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gemerkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.320", 
   "children": [], 
   "end": "81.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie damit nicht gut ankommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.880", 
   "children": [], 
   "end": "83.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt soll das Framing ge\u00e4ndert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.840", 
   "children": [], 
   "end": "85.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werbung soll jetzt Information hei\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.680", 
   "children": [], 
   "end": "87.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann dazu nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.040", 
   "children": [], 
   "end": "94.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Informationsdefizit \u00fcber die medizinischen und sachlichen Zusammenh\u00e4nge beim Schwangerschaftsabbruch kann ich nicht erkennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.840", 
   "children": [], 
   "end": "98.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es gibt auch kein Informationsdefizit dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.160", 
   "children": [], 
   "end": "101.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche \u00c4rzte einen Schwangerschaftsabbruch vornehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.240", 
   "children": [], 
   "end": "103.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn eine Frau sich letztendlich dazu entscheidet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.400", 
   "children": [], 
   "end": "104.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollte es dieses aber geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.480", 
   "children": [], 
   "end": "106.160", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es andere M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.160", 
   "children": [], 
   "end": "107.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es auszugleichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.440", 
   "children": [], 
   "end": "113.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne verstehe ich auch die Vereinbarungen auf der Ebene der Fraktionsspitzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.720", 
   "children": [], 
   "end": "117.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiterer Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.360", 
   "children": [], 
   "end": "118.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden heute \u00fcber Rechtspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.960", 
   "children": [], 
   "end": "124.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei machen wir uns Gedanken \u00fcber die vornehmste Aufgabe des Rechtsstaats. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.120", 
   "children": [], 
   "end": "127.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die vornehmste Aufgabe des Rechtsstaats ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.200", 
   "children": [], 
   "end": "128.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Opfer zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.360", 
   "children": [], 
   "end": "129.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir gerade diejenigen in den Blick nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.120", 
   "children": [], 
   "end": "131.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich selber am wenigsten zur Wehr setzen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.880", 
   "children": [], 
   "end": "133.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und durch den Staat sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.600", 
   "children": [], 
   "end": "136.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am schutzbed\u00fcrftigsten sind die ungeborenen Kinder im Mutterleib. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.040", 
   "children": [], 
   "end": "139.960", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir uns eher dar\u00fcber Gedanken machen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.960", 
   "children": [], 
   "end": "140.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist meine \u00dcberzeugung\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.880", 
   "children": [], 
   "end": "142.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir diesen Schutz verbessern k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.680", 
   "children": [], 
   "end": "144.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.280", 
   "children": [], 
   "end": "146.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir Werbung f\u00fcr Abtreibung zulassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.640", 
   "children": [], 
   "end": "147.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.400", 
   "children": [], 
   "end": "165.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben unsere Vorhaben in der Rechtspolitik in dieser 19.\u00a0Wahlperiode unter die \u00dcberschrift \u201eEin handlungsf\u00e4higer und starker Staat f\u00fcr eine freie Gesellschaft\u201c gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.720", 
   "children": [], 
   "end": "169.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt der Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.040", 
   "children": [], 
   "end": "170.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mehr Personal vorsieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.760", 
   "children": [], 
   "end": "182.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Vorhaben ist im \u00dcbrigen zu hundert Prozent an die die \u00adPEBB\u00a7Y-Berechnungen des Deutschen Richterbundes angelehnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.200", 
   "children": [], 
   "end": "185.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine bessere Ausstattung und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.520", 
   "children": [], 
   "end": "189.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr sind wir als Bundesgesetzgeber zust\u00e4ndig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.120", 
   "children": [], 
   "end": "191.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "effektivere Verfahren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.160", 
   "children": [], 
   "end": "192.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir machen die Beobachtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.840", 
   "children": [], 
   "end": "195.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Dauer der Verfahren signifikant verl\u00e4ngert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.360", 
   "children": [], 
   "end": "198.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem im Strafrecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.440", 
   "children": [], 
   "end": "203.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben zum Beispiel im NSU-Prozess immer wieder dieselbe Leier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.920", 
   "children": [], 
   "end": "207.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsinnige Beweisantr\u00e4ge gestellt werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.400", 
   "children": [], 
   "end": "208.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuletzt sollte sogar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.680", 
   "children": [], 
   "end": "210.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Scherz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.120", 
   "children": [], 
   "end": "214.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der letzte Gef\u00e4ngnisw\u00e4rter von Rudolf He\u00df vernommen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.920", 
   "children": [], 
   "end": "217.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese werden zu Recht zur\u00fcckgewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.600", 
   "children": [], 
   "end": "220.520", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann folgt nat\u00fcrlich ein Befangenheitsantrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.520", 
   "children": [], 
   "end": "222.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So geht es immer und immer weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.960", 
   "children": [], 
   "end": "229.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich exzessiv und in einer letztendlich prozessverschleppenden Art und Absicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.800", 
   "children": [], 
   "end": "230.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.160", 
   "children": [], 
   "end": "235.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor dem Landgericht Koblenz platzte ein Prozess gegen 26\u00a0mutma\u00dfliche Neonazis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.640", 
   "children": [], 
   "end": "241.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil nach f\u00fcnf Jahren die Altersgrenze des Richters erreicht war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.480", 
   "children": [], 
   "end": "243.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.800", 
   "children": [], 
   "end": "245.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen Missbrauch darstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.600", 
   "children": [], 
   "end": "248.840", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00fcssen wir uns tats\u00e4chlich Gedanken machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.840", 
   "children": [], 
   "end": "252.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00f6sungen sind schon vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.840", 
   "children": [], 
   "end": "254.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Dinge m\u00fcssen wir angehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.440", 
   "children": [], 
   "end": "260.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Abwehr von nicht weiterf\u00fchrenden Beweisantr\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.080", 
   "children": [], 
   "end": "261.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Befangenheitsantr\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.720", 
   "children": [], 
   "end": "266.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besetzungsr\u00fcgen und in gro\u00dfen Verfahren auch um die B\u00fcndelung der Nebenklagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.800", 
   "children": [], 
   "end": "270.120", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hohe Belastungen an den Verwaltungsgerichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.120", 
   "children": [], 
   "end": "271.480", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt schon Vorschl\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.480", 
   "children": [], 
   "end": "275.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir hier zu einer schnelleren Kl\u00e4rung relevanter Rechtsfragen kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.560", 
   "children": [], 
   "end": "277.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch darum wollen wir uns k\u00fcmmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.200", 
   "children": [], 
   "end": "279.640", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie um viele andere Dinge mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.640", 
   "children": [], 
   "end": "282.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte einem Eindruck entgegentreten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.280", 
   "children": [], 
   "end": "285.440", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Rechtsstaat ist nicht etwa in Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.440", 
   "children": [], 
   "end": "286.480", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Justiz nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.480", 
   "children": [], 
   "end": "288.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben sicherlich einen Bedarf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.160", 
   "children": [], 
   "end": "289.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dinge zu verbessern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.560", 
   "children": [], 
   "end": "291.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir wollen das entschlossen anpacken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.880", 
   "children": [], 
   "end": "297.120", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das Justizbarometer der Europ\u00e4ischen Union von 2017 weist aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.120", 
   "children": [], 
   "end": "301.840", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die deutsche Justiz weiterhin hohes Ansehen genie\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.840", 
   "children": [], 
   "end": "303.360", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das v\u00f6llig zu Recht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.360", 
   "children": [], 
   "end": "309.160", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Vergleich sind die Verfahrensdauern bei uns immer noch sehr ansehnlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.160", 
   "children": [], 
   "end": "311.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben eine hohe Qualit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.640", 
   "children": [], 
   "end": "314.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da brauchen wir uns wirklich nicht zu verstecken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.880", 
   "children": [], 
   "end": "318.040", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat geh\u00f6rt ein neues Verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.040", 
   "children": [], 
   "end": "319.400", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Musterfeststellungsklage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.400", 
   "children": [], 
   "end": "324.040", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gerade im Sinne der Verbraucher ins Gesetzblatt bringen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.040", 
   "children": [], 
   "end": "324.960", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier soll derjenige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.960", 
   "children": [], 
   "end": "325.800", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der recht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.800", 
   "children": [], 
   "end": "326.640", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch recht bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.640", 
   "children": [], 
   "end": "328.600", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf nicht daran scheitern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.600", 
   "children": [], 
   "end": "330.960", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Prozesskosten und -risiko zu hoch sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.960", 
   "children": [], 
   "end": "332.640", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz entscheidend wird dabei sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.640", 
   "children": [], 
   "end": "335.800", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns die Klagebefugnis genau anschauen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.800", 
   "children": [], 
   "end": "338.040", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer darf diese Verfahren f\u00fchren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.040", 
   "children": [], 
   "end": "340.360", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir m\u00fcssen und wollen verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.360", 
   "children": [], 
   "end": "345.040", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies nach US-amerikanischem Vorbild ein Gesch\u00e4ftsmodell f\u00fcr gro\u00dfe Kanzleien wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.040", 
   "children": [], 
   "end": "346.920", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor allem eines im Sinn haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.920", 
   "children": [], 
   "end": "348.600", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit selber Geld zu verdienen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.600", 
   "children": [], 
   "end": "349.160", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.160", 
   "children": [], 
   "end": "353.520", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird viel Flei\u00df von uns erwartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.520", 
   "children": [], 
   "end": "362.480", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die Zusammenarbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.480", 
   "children": [], 
   "end": "368.000", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Dr.\u00a0Stefan Ruppert f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}