{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.400", 
   "children": [], 
   "end": "9.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.880", 
   "children": [], 
   "end": "12.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.280", 
   "children": [], 
   "end": "18.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD m\u00f6chte heute das \u00dcbereinkommen \u00fcber das Einheitliche Patentgericht zu Fall bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.960", 
   "children": [], 
   "end": "26.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag hatte diesem \u00dcbereinkommen per Gesetz im M\u00e4rz\u00a02017 einstimmig zugestimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.920", 
   "children": [], 
   "end": "28.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was die Zeit betrifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.640", 
   "children": [], 
   "end": "31.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Kolleginnen und Kollegen von der AfD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.040", 
   "children": [], 
   "end": "33.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das ja in Ihrem Antrag erw\u00e4hnt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.200", 
   "children": [], 
   "end": "36.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1.30\u00a0Uhr mitten in der Nacht ist tats\u00e4chlich sportlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.920", 
   "children": [], 
   "end": "37.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.960", 
   "children": [], 
   "end": "43.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn am n\u00e4chsten Morgen teilweise schon um 7\u00a0Uhr die n\u00e4chsten Ausschusssitzungen stattfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.600", 
   "children": [], 
   "end": "50.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte deshalb gerne an dieser Stelle an alle Rechtspolitiker und nat\u00fcrlich auch an alle anderen gerichtet sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.600", 
   "children": [], 
   "end": "53.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rechtspolitik kann durchaus interessant sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.480", 
   "children": [], 
   "end": "54.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werbe ich daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.960", 
   "children": [], 
   "end": "64.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zuk\u00fcnftig vielleicht auch einmal zu Kernzeiten spannende Themen diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.520", 
   "children": [], 
   "end": "66.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD fordert nun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.120", 
   "children": [], 
   "end": "70.600", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundestag dieses Zustimmungsgesetz wieder aufhebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.600", 
   "children": [], 
   "end": "73.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ihnen wohl erst vor kurzem klar geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.480", 
   "children": [], 
   "end": "75.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Kolleginnen und Kollegen von der AfD; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.720", 
   "children": [], 
   "end": "78.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn am 13.\u00a0Dezember 2017\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.680", 
   "children": [], 
   "end": "80.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau R\u00f6\u00dfner hat schon darauf hingewiesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.520", 
   "children": [], 
   "end": "85.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir uns hier im Plenum schon einmal mit diesem \u00dcbereinkommen befasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.680", 
   "children": [], 
   "end": "87.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals ging es um die Verfassungsbeschwerde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.840", 
   "children": [], 
   "end": "92.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beim Bundesverfassungsgericht gegen dieses Zustimmungsgesetz anh\u00e4ngig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.120", 
   "children": [], 
   "end": "96.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag hat an diesem 13.\u00a0Dezember beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.360", 
   "children": [], 
   "end": "102.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er zu der Verfassungsbeschwerde eine Stellungnahme abgibt und einen Prozessbevollm\u00e4chtigten bestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.480", 
   "children": [], 
   "end": "105.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD-Fraktion hat daf\u00fcr gestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.880", 
   "children": [], 
   "end": "107.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies so geschehen soll\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.520", 
   "children": [], 
   "end": "109.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ausnahme eines Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.640", 
   "children": [], 
   "end": "111.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6glicherweise\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.120", 
   "children": [], 
   "end": "112.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df es nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.120", 
   "children": [], 
   "end": "113.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war das Herr Reusch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.120", 
   "children": [], 
   "end": "114.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedenfalls wei\u00df ich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.520", 
   "children": [], 
   "end": "116.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie von der AfD denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.120", 
   "children": [], 
   "end": "119.000", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was so ein Prozessbevollm\u00e4chtigter eigentlich macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.000", 
   "children": [], 
   "end": "121.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich helfe Ihnen da jetzt gerne einmal auf die Spr\u00fcnge:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.240", 
   "children": [], 
   "end": "125.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Prozessbevollm\u00e4chtigter tr\u00e4gt dem Gericht vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.120", 
   "children": [], 
   "end": "131.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verfassungsbeschwerde gegen das beschlossene Gesetz m\u00f6glichst zur\u00fcckgewiesen werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.280", 
   "children": [], 
   "end": "132.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist seine Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.760", 
   "children": [], 
   "end": "135.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weshalb stimmen Sie denn an dieser Stelle daf\u00fcr? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.560", 
   "children": [], 
   "end": "137.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verstehe ich nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.080", 
   "children": [], 
   "end": "140.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ganze Theater geht noch weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.600", 
   "children": [], 
   "end": "146.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Prozessbevollm\u00e4chtigter ist Professor Dr.\u00a0Heiko Sauer von der Universit\u00e4t Bonn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.600", 
   "children": [], 
   "end": "148.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat einen Schriftsatz entworfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.640", 
   "children": [], 
   "end": "153.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mit den Berichterstatterinnen und Berichterstattern aller Fraktion besprochen wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.480", 
   "children": [], 
   "end": "153.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.960", 
   "children": [], 
   "end": "154.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Straetmanns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.880", 
   "children": [], 
   "end": "159.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war ausnahmsweise auch ein Berichterstatter der AfD dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.800", 
   "children": [], 
   "end": "160.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.000", 
   "children": [], 
   "end": "162.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es war der Abgeordnete Jens Maier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.800", 
   "children": [], 
   "end": "167.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserem Schriftsatz tr\u00e4gt der Prozessbevollm\u00e4chtigte ausf\u00fchrlich vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.840", 
   "children": [], 
   "end": "171.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verfassungsbeschwerde unzul\u00e4ssig und unbegr\u00fcndet ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.880", 
   "children": [], 
   "end": "173.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte nun meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.280", 
   "children": [], 
   "end": "178.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der AfD-Vertreter in diesem Berichterstattergespr\u00e4ch seine grundlegenden Bedenken \u00e4u\u00dfert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.640", 
   "children": [], 
   "end": "181.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin verlangen Sie heute die Aufhebung des Gesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.800", 
   "children": [], 
   "end": "183.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was soll ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.200", 
   "children": [], 
   "end": "188.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein einziges kritisches Wort Ihres Berichterstatters zu diesem Schriftsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.000", 
   "children": [], 
   "end": "189.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine kritische Nachfrage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.320", 
   "children": [], 
   "end": "190.440", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfach nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.440", 
   "children": [], 
   "end": "193.280", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch jetzt im Plenum holt die AfD die gro\u00dfe Keule raus; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.280", 
   "children": [], 
   "end": "197.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer drauf auf Europa und auf den Deutschen Bundestag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.680", 
   "children": [], 
   "end": "199.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist reine Schaufensterpolitik; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.880", 
   "children": [], 
   "end": "200.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur Fassade."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.920", 
   "children": [], 
   "end": "201.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines ist richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.440", 
   "children": [], 
   "end": "205.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verfassungsbeschwerde gegen das \u00dcbereinkommen wirft schwierige Fragen auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.480", 
   "children": [], 
   "end": "208.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen das Verfahren deshalb sehr ernst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.040", 
   "children": [], 
   "end": "208.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.720", 
   "children": [], 
   "end": "210.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich das Bundesverfassungsgericht mit den Fragen besch\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.040", 
   "children": [], 
   "end": "211.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist \u00fcbrigens kein Vor-die-F\u00fc\u00dfe-Knallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.400", 
   "children": [], 
   "end": "212.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das vorhin genannt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.920", 
   "children": [], 
   "end": "215.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist Aufgabe des Bundesverfassungsgerichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.840", 
   "children": [], 
   "end": "216.480", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.480", 
   "children": [], 
   "end": "218.240", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Bundesverfassungsgericht \u00fcberzeugen k\u00f6nnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.240", 
   "children": [], 
   "end": "218.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir sind der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.720", 
   "children": [], 
   "end": "220.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das \u00dcbereinkommen keine Grundrechte unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verletzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.520", 
   "children": [], 
   "end": "221.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.320", 
   "children": [], 
   "end": "222.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.080", 
   "children": [], 
   "end": "228.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/1180 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.120", 
   "children": [], 
   "end": "229.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.920", 
   "children": [], 
   "end": "230.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.520", 
   "children": [], 
   "end": "231.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.520", 
   "children": [], 
   "end": "234.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind damit am Schluss der heutigen Tagesordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.120", 
   "children": [], 
   "end": "236.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.160", 
   "children": [], 
   "end": "236.920", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freitag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.920", 
   "children": [], 
   "end": "244.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den 16.\u00a0M\u00e4rz 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.400", 
   "children": [], 
   "end": "244.401", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "9\u00a0Uhr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.401", 
   "children": [], 
   "end": "244.440", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.440", 
   "children": [], 
   "end": "245.080", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sitzung ist geschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.080", 
   "children": [], 
   "end": "246.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles Gute bis dahin."
   ]
  }
 ]
}