{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.360", 
   "children": [], 
   "end": "6.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.600", 
   "children": [], 
   "end": "14.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.680", 
   "children": [], 
   "end": "17.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist heute meine zweite Rede im Deutschen Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.680", 
   "children": [], 
   "end": "20.960", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zum zweiten Mal geht es um das Thema BAf\u00f6G. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.960", 
   "children": [], 
   "end": "22.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will mich nicht beschweren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.240", 
   "children": [], 
   "end": "24.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Gottes willen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.280", 
   "children": [], 
   "end": "26.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde das eigentlich ganz positiv."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.080", 
   "children": [], 
   "end": "28.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das einmal nachgez\u00e4hlt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.000", 
   "children": [], 
   "end": "36.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der vergangenen Legislaturperiode haben Sie von den Linken und von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen insgesamt vier Antr\u00e4ge zum Thema BAf\u00f6G gestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.960", 
   "children": [], 
   "end": "41.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet also f\u00fcr diese Legislaturperiode Halbzeit.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.720", 
   "children": [], 
   "end": "43.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Scherz beiseite! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.760", 
   "children": [], 
   "end": "46.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr ist das Thema zu wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.040", 
   "children": [], 
   "end": "46.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Forderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.920", 
   "children": [], 
   "end": "48.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie aufstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.440", 
   "children": [], 
   "end": "50.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden durch blo\u00dfes Wiederholen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.120", 
   "children": [], 
   "end": "51.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer und immer wieder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.760", 
   "children": [], 
   "end": "52.640", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht besser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.640", 
   "children": [], 
   "end": "53.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.480", 
   "children": [], 
   "end": "54.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie produzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.600", 
   "children": [], 
   "end": "57.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind bestenfalls parlamentarische Ladenh\u00fcter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.640", 
   "children": [], 
   "end": "59.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das aus gutem Grund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.280", 
   "children": [], 
   "end": "66.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag st\u00fctzen Sie sich auf die 21.\u00a0Sozialerhebung des Deutschen Studentenwerks. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.240", 
   "children": [], 
   "end": "68.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Zeit der Befragung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.000", 
   "children": [], 
   "end": "71.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Sommersemester\u00a02016, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.280", 
   "children": [], 
   "end": "73.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "galt noch das BAf\u00f6G in der alten Fassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.560", 
   "children": [], 
   "end": "76.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Fassung von 2011. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.000", 
   "children": [], 
   "end": "76.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.440", 
   "children": [], 
   "end": "80.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ergebnisse dieser Befragung bilden die Ver\u00e4nderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.280", 
   "children": [], 
   "end": "84.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir durch die BAf\u00f6G-Novelle in 2015 vorgenommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.040", 
   "children": [], 
   "end": "86.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch gar nicht ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.120", 
   "children": [], 
   "end": "87.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.400", 
   "children": [], 
   "end": "89.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind neue Zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.160", 
   "children": [], 
   "end": "92.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die liegen im Moment aber noch nicht vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.280", 
   "children": [], 
   "end": "95.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht k\u00f6nnen wir uns heute wenigstens darauf einigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.120", 
   "children": [], 
   "end": "98.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es \u00fcberhaupt nicht zielf\u00fchrend ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.080", 
   "children": [], 
   "end": "101.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir auf Basis von alten Zahlen diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.560", 
   "children": [], 
   "end": "104.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir kommt es so vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.880", 
   "children": [], 
   "end": "110.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00fcrden Sie die letzte BAf\u00f6G-Reform von 2015 komplett ignorieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.160", 
   "children": [], 
   "end": "110.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.760", 
   "children": [], 
   "end": "111.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.400", 
   "children": [], 
   "end": "112.440", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch kein Wunder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.440", 
   "children": [], 
   "end": "114.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wenn Sie akzeptieren w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.360", 
   "children": [], 
   "end": "120.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es durch die Novelle zu sp\u00fcrbaren Verbesserungen f\u00fcr unsere Studierenden gekommen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.400", 
   "children": [], 
   "end": "123.880", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnten wir uns heute vielleicht mit Antr\u00e4gen besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.880", 
   "children": [], 
   "end": "126.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen ein tats\u00e4chlicher Erkenntnisgewinn innewohnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.680", 
   "children": [], 
   "end": "129.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt mit den alten Z\u00f6pfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.200", 
   "children": [], 
   "end": "131.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir hier schon sehr lange diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.800", 
   "children": [], 
   "end": "133.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag schreiben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.840", 
   "children": [], 
   "end": "136.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das BAf\u00f6G seinem Zweck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.800", 
   "children": [], 
   "end": "141.400", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich soziale Zugangsbarrieren zu einem Hochschulstudium zu beseitigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.400", 
   "children": [], 
   "end": "143.600", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt nicht mehr gerecht werden w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.600", 
   "children": [], 
   "end": "146.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir diesen Gedanken weiterf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.080", 
   "children": [], 
   "end": "147.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was bedeutet denn das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.360", 
   "children": [], 
   "end": "148.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde bedeuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.400", 
   "children": [], 
   "end": "152.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es deswegen heute weniger junge Menschen geben m\u00fcsste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.200", 
   "children": [], 
   "end": "154.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die studieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.240", 
   "children": [], 
   "end": "156.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber genau das Gegenteil ist der Fall: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.320", 
   "children": [], 
   "end": "162.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu keinem Zeitpunkt in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland hat es so viele junge Menschen gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.960", 
   "children": [], 
   "end": "164.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein Studium begonnen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.680", 
   "children": [], 
   "end": "171.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im letzten Wintersemester gab es mehr als 2,8\u00a0Millionen Studierende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.720", 
   "children": [], 
   "end": "172.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.160", 
   "children": [], 
   "end": "173.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das spricht eine sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.320", 
   "children": [], 
   "end": "175.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr deutliche Sprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.080", 
   "children": [], 
   "end": "176.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor Sie behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.880", 
   "children": [], 
   "end": "177.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die jungen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.920", 
   "children": [], 
   "end": "179.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen ich spreche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.080", 
   "children": [], 
   "end": "181.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorrangig aus einkommensstarken Familien kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.680", 
   "children": [], 
   "end": "187.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werfen wir doch einmal einen Blick in die 21.\u00a0Sozialerhebung des Deutschen Studentenwerks, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.120", 
   "children": [], 
   "end": "188.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also in die Erhebung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.600", 
   "children": [], 
   "end": "191.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der Ihr Antrag basiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.000", 
   "children": [], 
   "end": "192.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin steht deutlich geschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.320", 
   "children": [], 
   "end": "197.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine soziale \u00d6ffnung in den Universit\u00e4ten durchaus sichtbar ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.520", 
   "children": [], 
   "end": "203.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Fachhochschulen stammt sogar die Mehrheit der Studierenden aus einem nichtakademischen Elternhaus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.440", 
   "children": [], 
   "end": "207.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem kommt die Umfrage des Studentenwerks zu dem Ergebnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.280", 
   "children": [], 
   "end": "213.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das BAf\u00f6G f\u00fcr die gro\u00dfe Mehrheit der Gef\u00f6rderten sogar eine Grundvoraussetzung daf\u00fcr ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.640", 
   "children": [], 
   "end": "215.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt studieren zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.000", 
   "children": [], 
   "end": "216.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das BAf\u00f6G wird also seiner Aufgabe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.960", 
   "children": [], 
   "end": "218.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz entgegen den Behauptungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.080", 
   "children": [], 
   "end": "219.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie aufstellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.720", 
   "children": [], 
   "end": "223.120", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach wie vor und immer noch durchaus gerecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.120", 
   "children": [], 
   "end": "225.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen in Ihrem Antrag au\u00dferdem davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.640", 
   "children": [], 
   "end": "230.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Erwerbst\u00e4tigkeit neben dem Studium eine enorme Belastung darstellen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.960", 
   "children": [], 
   "end": "234.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erlauben Sie mir an dieser Stelle eine kurze pers\u00f6nliche Bemerkung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.880", 
   "children": [], 
   "end": "241.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wahrscheinlich nicht wenige in diesem Hohen Hause habe auch ich w\u00e4hrend des Studiums gejobbt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.240", 
   "children": [], 
   "end": "243.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle k\u00f6nnen uns die Frage stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.520", 
   "children": [], 
   "end": "246.960", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "War das eine unzumutbare Belastung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.960", 
   "children": [], 
   "end": "247.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.760", 
   "children": [], 
   "end": "249.920", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe dadurch zum Beispiel gelernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.920", 
   "children": [], 
   "end": "251.320", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung zu \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.320", 
   "children": [], 
   "end": "252.240", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gelernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.240", 
   "children": [], 
   "end": "252.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.720", 
   "children": [], 
   "end": "255.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich Dinge selbstst\u00e4ndig erarbeiten zu m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.880", 
   "children": [], 
   "end": "256.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin Staffler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.960", 
   "children": [], 
   "end": "257.800", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.800", 
   "children": [], 
   "end": "260.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe die Uhr gerade angehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.080", 
   "children": [], 
   "end": "263.240", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin Gohlke?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.240", 
   "children": [], 
   "end": "263.800", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.800", 
   "children": [], 
   "end": "266.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war au\u00dferdem ein bisschen \u00fcberrascht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.840", 
   "children": [], 
   "end": "268.520", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ihrem Antrag zu lesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.520", 
   "children": [], 
   "end": "273.760", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Arbeiten w\u00e4hrend des Studiums die Zahl der Studienabbr\u00fcche erh\u00f6hen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.760", 
   "children": [], 
   "end": "276.240", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine Studie des Deutschen Zentrums f\u00fcr Hochschul- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.240", 
   "children": [], 
   "end": "279.280", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wissenschaftsforschung aus dem vergangenen Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.280", 
   "children": [], 
   "end": "289.560", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dieser Erhebung spielen finanzielle Engp\u00e4sse und die schwierige Vereinbarkeit von Erwerbst\u00e4tigkeit und Studium bei Studienabbr\u00fcchen nur eine nachranginge Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.560", 
   "children": [], 
   "end": "293.960", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellen in Ihrem Antrag also Behauptungen auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.960", 
   "children": [], 
   "end": "297.320", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jeder nachweisbaren Grundlage komplett entbehren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.320", 
   "children": [], 
   "end": "303.400", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bertolt Brecht w\u00fcrde Ihnen an dieser Stelle wahrscheinlich raten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.400", 
   "children": [], 
   "end": "307.160", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer A sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.160", 
   "children": [], 
   "end": "308.880", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss nicht auch B sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.880", 
   "children": [], 
   "end": "310.000", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er kann auch erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.000", 
   "children": [], 
   "end": "312.120", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass A falsch war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.120", 
   "children": [], 
   "end": "315.720", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich jetzt zu den Forderungen in Ihrem Antrag kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.720", 
   "children": [], 
   "end": "318.960", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind aus meiner Sicht so realit\u00e4tsfern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.960", 
   "children": [], 
   "end": "321.560", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie kaum realit\u00e4tsferner sein k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.560", 
   "children": [], 
   "end": "322.400", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.400", 
   "children": [], 
   "end": "330.520", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ausbildungsf\u00f6rderung als elternunabh\u00e4ngigen und r\u00fcckzahlungsfreien Vollzuschuss zu gew\u00e4hren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.520", 
   "children": [], 
   "end": "332.880", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe Ihnen gerne eine kleine Nachhilfestunde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.880", 
   "children": [], 
   "end": "335.560", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe das schon beim letzten Mal getan\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.560", 
   "children": [], 
   "end": "339.680", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das BAf\u00f6G ist qua definitionem eine Sozialleistung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.680", 
   "children": [], 
   "end": "341.000", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar f\u00fcr all diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.000", 
   "children": [], 
   "end": "348.000", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Eltern sich das Studium ihrer Kinder nicht vollst\u00e4ndig oder gar nicht leisten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.000", 
   "children": [], 
   "end": "353.560", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcrde man das BAf\u00f6G vom Einkommen der Eltern losl\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.560", 
   "children": [], 
   "end": "358.520", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde es sein urspr\u00fcngliches Ziel doch endg\u00fcltig verfehlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.520", 
   "children": [], 
   "end": "366.800", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das BAf\u00f6G darf kein bedingungsloses Grundeinkommen und kein Rundum-sorglos-Paket f\u00fcr die Studierenden werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.800", 
   "children": [], 
   "end": "367.680", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber genau das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.680", 
   "children": [], 
   "end": "369.760", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie in Ihrem Antrag fordern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.760", 
   "children": [], 
   "end": "372.840", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleiche Bildungschancen f\u00fcr alle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.840", 
   "children": [], 
   "end": "380.160", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit diesem Ziel wurde das Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetz 1971 vom Bundestag verabschiedet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.160", 
   "children": [], 
   "end": "381.280", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.280", 
   "children": [], 
   "end": "381.680", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine lieben Kolleginnen und Kollegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.680", 
   "children": [], 
   "end": "383.080", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist es denn sozial gerecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.080", 
   "children": [], 
   "end": "387.640", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn alle Studierenden eine staatliche Ausbildungsfinanzierung bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.640", 
   "children": [], 
   "end": "396.000", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn dadurch Steuererh\u00f6hungen notwendig werden oder das auf Kosten anderer wichtiger Bildungsprojekte geht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.000", 
   "children": [], 
   "end": "399.600", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Helfen wir damit wirklich denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.600", 
   "children": [], 
   "end": "404.280", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tats\u00e4chlich auf die Ausbildungsf\u00f6rderung angewiesen sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.280", 
   "children": [], 
   "end": "406.360", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie das wirklich?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.360", 
   "children": [], 
   "end": "407.720", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.720", 
   "children": [], 
   "end": "411.280", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe noch einmal die Uhr angehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.280", 
   "children": [], 
   "end": "414.600", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin Kipping?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.600", 
   "children": [], 
   "end": "415.160", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.160", 
   "children": [], 
   "end": "417.720", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.720", 
   "children": [], 
   "end": "420.240", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Echte Gerechtigkeit ist aus meiner Sicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.240", 
   "children": [], 
   "end": "421.360", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.360", 
   "children": [], 
   "end": "422.920", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es wirklich brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.920", 
   "children": [], 
   "end": "425.120", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb stehen wir zum BAf\u00f6G, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.120", 
   "children": [], 
   "end": "428.280", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir tun das auch ganz klar im Koalitionsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.280", 
   "children": [], 
   "end": "429.520", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Anpassungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.520", 
   "children": [], 
   "end": "430.040", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.040", 
   "children": [], 
   "end": "430.880", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unbestritten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.880", 
   "children": [], 
   "end": "435.320", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie m\u00fcssen bedarfsgerecht sein und auf Fakten beruhen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.320", 
   "children": [], 
   "end": "437.240", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu brauchen wir entsprechende Analysen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.240", 
   "children": [], 
   "end": "438.640", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese m\u00fcssen wir bewerten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.640", 
   "children": [], 
   "end": "441.640", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann k\u00f6nnen wir die notwendigen Schritte gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.640", 
   "children": [], 
   "end": "443.280", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die dynamischen Anpassungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.280", 
   "children": [], 
   "end": "444.720", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie in Ihrem Antrag fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.720", 
   "children": [], 
   "end": "447.680", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird es aus diesem Grund mit uns nicht geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.680", 
   "children": [], 
   "end": "448.880", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.880", 
   "children": [], 
   "end": "451.800", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr eine lebenswerte Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.800", 
   "children": [], 
   "end": "457.400", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das BAf\u00f6G tr\u00e4gt ma\u00dfgeblich zu mehr Bildungsgerechtigkeit in unserem Land bei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.400", 
   "children": [], 
   "end": "460.840", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen lassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.840", 
   "children": [], 
   "end": "464.840", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das BAf\u00f6G auch weiterhin den Bed\u00fcrfnissen der Studierenden gerecht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.840", 
   "children": [], 
   "end": "466.760", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber bitte sch\u00f6n auf eine sachliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.760", 
   "children": [], 
   "end": "470.720", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "faktenbasierte und vern\u00fcnftige Art und Weise."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.720", 
   "children": [], 
   "end": "472.280", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.280", 
   "children": [], 
   "end": "484.000", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Dr.\u00a0G\u00f6tz Fr\u00f6mming f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}