{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.600", 
   "children": [], 
   "end": "3.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.280", 
   "children": [], 
   "end": "5.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.120", 
   "children": [], 
   "end": "6.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.280", 
   "children": [], 
   "end": "7.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die Aufgabe des Rechts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.600", 
   "children": [], 
   "end": "10.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbindliche Regeln f\u00fcr unser Zusammenleben zu setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.880", 
   "children": [], 
   "end": "12.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun leben wir in einer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.360", 
   "children": [], 
   "end": "13.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der sich die Art, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.520", 
   "children": [], 
   "end": "14.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir zusammenleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.800", 
   "children": [], 
   "end": "16.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ziemlich rasant ver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.800", 
   "children": [], 
   "end": "21.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat im Wesentlichen mit dem Ph\u00e4nomen der Digitalisierung zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.120", 
   "children": [], 
   "end": "22.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ver\u00e4ndert sich die Art, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.520", 
   "children": [], 
   "end": "24.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir miteinander kommunizieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.080", 
   "children": [], 
   "end": "25.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ver\u00e4ndert sich die Art, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.360", 
   "children": [], 
   "end": "26.360", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir einkaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.360", 
   "children": [], 
   "end": "28.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir auch globalen Handel treiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.360", 
   "children": [], 
   "end": "29.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ver\u00e4ndert sich die Art, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.400", 
   "children": [], 
   "end": "30.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir Bildung vermitteln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.440", 
   "children": [], 
   "end": "32.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ver\u00e4ndert sich ziemlich viel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.480", 
   "children": [], 
   "end": "35.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Recht muss diesen Ver\u00e4nderungen Rechnung tragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.160", 
   "children": [], 
   "end": "37.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Ver\u00e4nderungen bergen ganz gro\u00dfe Chancen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.600", 
   "children": [], 
   "end": "40.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen das Leben in weiten Teilen einfacher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.640", 
   "children": [], 
   "end": "42.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann mittlerweile einfach ins Wohnzimmer spazieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.800", 
   "children": [], 
   "end": "44.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal laut sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.040", 
   "children": [], 
   "end": "45.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man eine Pizza bestellen m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.520", 
   "children": [], 
   "end": "49.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und einige Minuten sp\u00e4ter klingelt der Pizzabote tats\u00e4chlich an der T\u00fcr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.760", 
   "children": [], 
   "end": "53.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Zeit hat der vernetzte K\u00fchlschrank schon gemerkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.160", 
   "children": [], 
   "end": "54.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass kein Bier mehr da ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.240", 
   "children": [], 
   "end": "56.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Bier beim Lieferservice bestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.520", 
   "children": [], 
   "end": "57.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend man wartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.480", 
   "children": [], 
   "end": "62.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "setzt man schnell ein paar Facebook-Klicks und bucht vielleicht noch eine Reise im Internet.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.080", 
   "children": [], 
   "end": "65.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist alles wunderbar so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.040", 
   "children": [], 
   "end": "68.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei entstehen allerdings enorme Datenmengen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.600", 
   "children": [], 
   "end": "73.520", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pers\u00f6nliche Daten sind der Rohstoff unserer digitalisierten Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.520", 
   "children": [], 
   "end": "76.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind sozusagen das Erd\u00f6l des 21.\u00a0Jahrhunderts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.400", 
   "children": [], 
   "end": "77.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man so will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.320", 
   "children": [], 
   "end": "79.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das weckt Begehrlichkeiten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.200", 
   "children": [], 
   "end": "82.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn mit diesen Daten kann man sehr viel machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.880", 
   "children": [], 
   "end": "83.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tracking, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.560", 
   "children": [], 
   "end": "84.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Profiling, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.240", 
   "children": [], 
   "end": "84.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Scoring. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.720", 
   "children": [], 
   "end": "86.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind so einige Begriffe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.720", 
   "children": [], 
   "end": "88.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.200", 
   "children": [], 
   "end": "89.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aus unserer Pers\u00f6nlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.960", 
   "children": [], 
   "end": "91.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus unseren Vorlieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.160", 
   "children": [], 
   "end": "101.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus unserem Verhalten Profile erstellt werden k\u00f6nnen und diese digitalen Daten f\u00fcr die Wirtschaft und f\u00fcr andere Zwecke nutzbar gemacht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.240", 
   "children": [], 
   "end": "101.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sagen nun manche: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.960", 
   "children": [], 
   "end": "102.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Na und? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.640", 
   "children": [], 
   "end": "104.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe ja nichts zu verbergen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.200", 
   "children": [], 
   "end": "106.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch alles nicht so wild.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.080", 
   "children": [], 
   "end": "107.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mag sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.760", 
   "children": [], 
   "end": "109.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn der Algorithmus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.640", 
   "children": [], 
   "end": "111.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auf Ihre Verhaltensweisen gelegt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.960", 
   "children": [], 
   "end": "112.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ergibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.240", 
   "children": [], 
   "end": "115.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie zum Beispiel zu spontanen Entschl\u00fcssen neigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.480", 
   "children": [], 
   "end": "117.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann es Ihnen mittlerweile passieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.320", 
   "children": [], 
   "end": "124.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihnen bestimmte G\u00fcter oder Dienstleistungen auf Ihrem Handy teurer angeboten werden als anderen Leuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.840", 
   "children": [], 
   "end": "126.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der Algorithmus damit rechnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.320", 
   "children": [], 
   "end": "128.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie schneller zugreifen als andere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.640", 
   "children": [], 
   "end": "136.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder wenn Sie aufgrund Ihres Datenverhaltens als besonders unzuverl\u00e4ssig eingestuft werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.200", 
   "children": [], 
   "end": "139.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bekommen Sie vielleicht bei der Suche nach einer Wohnung Probleme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.640", 
   "children": [], 
   "end": "142.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht werden Ihnen nicht so viele Angebote angezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.160", 
   "children": [], 
   "end": "143.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Sie bekommen Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.680", 
   "children": [], 
   "end": "146.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die Auswahl der Interessenten geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.720", 
   "children": [], 
   "end": "149.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Daten machen uns auch manipulierbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.680", 
   "children": [], 
   "end": "152.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es daf\u00fcr noch eines Beweises gebraucht h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.800", 
   "children": [], 
   "end": "158.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann lieferte diesen der Datenskandal bei Facebook und Cambridge Analytica. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.680", 
   "children": [], 
   "end": "164.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wurden Menschen mit politischen Botschaften bombardiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.760", 
   "children": [], 
   "end": "167.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "je nachdem wie sie eingesch\u00e4tzt wurden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.080", 
   "children": [], 
   "end": "170.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verzagten mit Angstmacherei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.480", 
   "children": [], 
   "end": "173.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die W\u00fctenden mit Hassbotschaften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.520", 
   "children": [], 
   "end": "174.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das Ganze geschah, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.760", 
   "children": [], 
   "end": "178.640", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine politische Wahl zu beeinflussen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.640", 
   "children": [], 
   "end": "181.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil solche Gefahren nun einmal bestehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.600", 
   "children": [], 
   "end": "183.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kann man nicht aus der Welt reden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.880", 
   "children": [], 
   "end": "185.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es so wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.320", 
   "children": [], 
   "end": "188.640", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jede und jeder Einzelne m\u00f6glichst gut dar\u00fcber informiert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.640", 
   "children": [], 
   "end": "191.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Daten von ihm oder ihr unterwegs sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.200", 
   "children": [], 
   "end": "194.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und m\u00f6glichst viel Kontrolle \u00fcber diese Daten hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.480", 
   "children": [], 
   "end": "198.360", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir befinden uns da nat\u00fcrlich in der Situation \u201eDavid gegen Goliath\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.360", 
   "children": [], 
   "end": "204.040", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einzelnen Nutzerinnen und Nutzer gegen die geballte Wirtschaftsmacht und die Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.040", 
   "children": [], 
   "end": "208.200", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade deswegen braucht es hier den Rechtsstaat und den Verbraucherschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.200", 
   "children": [], 
   "end": "210.640", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Machtgef\u00e4lle auszugleichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.640", 
   "children": [], 
   "end": "211.800", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun das: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.800", 
   "children": [], 
   "end": "215.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf europ\u00e4ischer Ebene mit der Datenschutz-Grundverordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.320", 
   "children": [], 
   "end": "218.120", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Mai\u00a02018 in Kraft treten wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.120", 
   "children": [], 
   "end": "220.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird es deutlich besser m\u00f6glich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.320", 
   "children": [], 
   "end": "221.720", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man individuell zustimmen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.720", 
   "children": [], 
   "end": "224.760", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Daten man freigeben will und welche nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.760", 
   "children": [], 
   "end": "227.960", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie er\u00f6ffnet auch bei der Sanktionierung einen deutlich gr\u00f6\u00dferen Rahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.960", 
   "children": [], 
   "end": "231.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Geldbu\u00dfe von 4\u00a0Prozent des weltweiten Jahresumsatzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.960", 
   "children": [], 
   "end": "236.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist bei einem Unternehmen wie Facebook mit einem Jahresumsatz von 40\u00a0Milliarden Euro schon eine ganze Menge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.800", 
   "children": [], 
   "end": "238.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich 1,6\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.800", 
   "children": [], 
   "end": "243.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese potenzielle Sanktion hat schon abschreckende Wirkung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.160", 
   "children": [], 
   "end": "244.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den Algorithmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.520", 
   "children": [], 
   "end": "247.480", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir im Koalitionsvertrag festgelegt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.480", 
   "children": [], 
   "end": "248.120", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Rechenoperationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.120", 
   "children": [], 
   "end": "250.680", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach denen man eingestuft wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.680", 
   "children": [], 
   "end": "254.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir mehr Transparenz; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.160", 
   "children": [], 
   "end": "256.360", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie entscheiden am Ende dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.360", 
   "children": [], 
   "end": "259.040", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welche Schubladen wir gesteckt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.040", 
   "children": [], 
   "end": "260.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurz gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.680", 
   "children": [], 
   "end": "262.400", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Regeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.400", 
   "children": [], 
   "end": "270.040", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen aber auch eine Diskussion \u00fcber ethische Ma\u00dfst\u00e4be in der digitalen Welt mit der IT-Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.040", 
   "children": [], 
   "end": "270.960", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.960", 
   "children": [], 
   "end": "272.440", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die da unterwegs sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.440", 
   "children": [], 
   "end": "276.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem sich schon viele Unternehmen die Corporate Social Responsibility auf die Fahne geschrieben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.080", 
   "children": [], 
   "end": "280.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir jetzt auch so etwas wie eine Corporate Digital Responsibility. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.960", 
   "children": [], 
   "end": "283.600", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade in Deutschland gibt es gute Beispiele f\u00fcr Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.600", 
   "children": [], 
   "end": "289.800", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die da vorangegangen sind und sich selbst solche Ma\u00dfst\u00e4be auferlegt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.800", 
   "children": [], 
   "end": "291.680", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eins ist jedenfalls klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.680", 
   "children": [], 
   "end": "293.240", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.240", 
   "children": [], 
   "end": "297.560", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir als Politik stehen ein f\u00fcr die Datensouver\u00e4nit\u00e4t unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.560", 
   "children": [], 
   "end": "303.040", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Kampf \u201eDavid gegen Goliath\u201c f\u00fchren wir auch in anderen Bereichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.040", 
   "children": [], 
   "end": "305.480", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel wenn massenhaft Abzocke betrieben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.480", 
   "children": [], 
   "end": "309.360", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind oft kleine Betr\u00e4ge in Form von dubiosen Geb\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.360", 
   "children": [], 
   "end": "310.120", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle kennen das: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.120", 
   "children": [], 
   "end": "312.400", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende der Buchung kommen noch ein paar Euro hinzu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.400", 
   "children": [], 
   "end": "314.480", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder in Rechnungen tauchen komische Betr\u00e4ge auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.480", 
   "children": [], 
   "end": "316.680", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir uns nicht richtig erkl\u00e4ren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.680", 
   "children": [], 
   "end": "317.560", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist \u00e4rgerlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.560", 
   "children": [], 
   "end": "319.000", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber zu wenig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.000", 
   "children": [], 
   "end": "320.320", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dagegen zu klagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.320", 
   "children": [], 
   "end": "323.240", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden wir die Musterfeststellungsklage einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.240", 
   "children": [], 
   "end": "325.240", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem Motto \u201eEiner f\u00fcr alle\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.240", 
   "children": [], 
   "end": "332.960", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So k\u00f6nnen bestimmte Einrichtungen wie zum Beispiel die Verbraucherzentralen f\u00fcr eine Vielzahl von Betroffenen ein Verfahren f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.960", 
   "children": [], 
   "end": "336.360", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die Anspruchsvoraussetzungen verbindlich festgestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.360", 
   "children": [], 
   "end": "339.720", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Gesetzentwurf habe ich schon letzte Woche auf den Weg gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.720", 
   "children": [], 
   "end": "343.320", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er soll m\u00f6glichst am 1.\u00a0November in Kraft treten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.320", 
   "children": [], 
   "end": "347.520", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die in der Dieselaff\u00e4re Gesch\u00e4digten ihre Anspr\u00fcche noch vor der Verj\u00e4hrung geltend machen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.520", 
   "children": [], 
   "end": "349.520", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich setze da auf die Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.520", 
   "children": [], 
   "end": "352.640", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ressortabstimmung z\u00fcgig abgeschlossen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.640", 
   "children": [], 
   "end": "356.080", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiteres Beispiel will ich nennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.080", 
   "children": [], 
   "end": "356.560", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Miete. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.560", 
   "children": [], 
   "end": "360.280", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist in Ballungszentren mittlerweile oft das Problem Nummer eins. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.280", 
   "children": [], 
   "end": "365.360", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Menschen geben inzwischen ein Drittel oder mehr ihres Einkommens f\u00fcr Miete aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.360", 
   "children": [], 
   "end": "369.360", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir die Mietpreisbremse weiter versch\u00e4rfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.360", 
   "children": [], 
   "end": "372.560", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vermieter m\u00fcssen zuk\u00fcnftig Auskunft \u00fcber die Vormiete geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.560", 
   "children": [], 
   "end": "377.640", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Mieter und Mieterinnen ihre Rechte wirksam aus\u00fcben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.640", 
   "children": [], 
   "end": "380.400", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem werden wir die Modernisierungsumlage absenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.400", 
   "children": [], 
   "end": "384.760", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Mieter entlastet werden und der Anreiz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.760", 
   "children": [], 
   "end": "389.080", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "langj\u00e4hrige Mieter zugunsten von Luxussanierungen aus den Wohnungen zu dr\u00e4ngen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.080", 
   "children": [], 
   "end": "389.840", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemildert wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.840", 
   "children": [], 
   "end": "390.040", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.040", 
   "children": [], 
   "end": "391.360", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Grundsatz \u201eWer Recht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.360", 
   "children": [], 
   "end": "394.280", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll Recht bekommen\u201c schreiben wir gro\u00df und machen wir stark. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.280", 
   "children": [], 
   "end": "396.640", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Umsetzung haben wir den Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.640", 
   "children": [], 
   "end": "398.760", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Justiz erh\u00e4lt zus\u00e4tzliche Stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.760", 
   "children": [], 
   "end": "400.960", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit all das auch umgesetzt werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.960", 
   "children": [], 
   "end": "402.240", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.240", 
   "children": [], 
   "end": "403.600", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Rechtsstaat starkzumachen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.600", 
   "children": [], 
   "end": "404.960", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur mit einem starken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.960", 
   "children": [], 
   "end": "406.040", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verl\u00e4sslichen Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.040", 
   "children": [], 
   "end": "409.160", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der f\u00fcr Gerechtigkeit und Schutz steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.160", 
   "children": [], 
   "end": "414.480", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir das Vertrauen der Menschen in die Demokratie letztendlich auch gew\u00e4hrleisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.480", 
   "children": [], 
   "end": "419.240", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn von \u00c4ngsten n\u00e4hren sich die Populisten in unserer Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.240", 
   "children": [], 
   "end": "421.000", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Gesch\u00e4ftsmodell darin besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.000", 
   "children": [], 
   "end": "424.160", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00c4ngste weiter zu befeuern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.160", 
   "children": [], 
   "end": "425.160", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gar kein Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.160", 
   "children": [], 
   "end": "426.840", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Probleme gel\u00f6st werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.840", 
   "children": [], 
   "end": "430.960", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sind deswegen auch nie mit konstruktiven Vorschl\u00e4gen unterwegs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.960", 
   "children": [], 
   "end": "433.640", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Appell: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.640", 
   "children": [], 
   "end": "435.280", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.280", 
   "children": [], 
   "end": "436.960", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unseren Rechtsstaat starkzumachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.960", 
   "children": [], 
   "end": "448.200", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Demokratie starkzumachen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.200", 
   "children": [], 
   "end": "449.280", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Interesse aller Menschen in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.280", 
   "children": [], 
   "end": "449.720", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.720", 
   "children": [], 
   "end": "451.400", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage habe ich nicht mehr zugelassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.400", 
   "children": [], 
   "end": "454.640", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da die Bundesministerin schon \u00fcber die Zeit war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.640", 
   "children": [], 
   "end": "458.360", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt im Ermessen des Pr\u00e4sidiums, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.360", 
   "children": [], 
   "end": "460.840", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir damit umgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.840", 
   "children": [], 
   "end": "466.000", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat Roman Reusch f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}