{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.480", 
   "children": [], 
   "end": "11.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.680", 
   "children": [], 
   "end": "14.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Geld h\u00f6rt die Freundschaft auf.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.960", 
   "children": [], 
   "end": "23.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese bekannte Lebensweisheit scheint der derzeitige US-Pr\u00e4sident Donald Trump unter Beweis stellen zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.960", 
   "children": [], 
   "end": "26.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte dem nat\u00fcrlich entgegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.360", 
   "children": [], 
   "end": "26.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.680", 
   "children": [], 
   "end": "27.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.120", 
   "children": [], 
   "end": "27.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel besser\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.960", 
   "children": [], 
   "end": "32.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst in schwierigen Zeiten beweist sich echte Freundschaft.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.320", 
   "children": [], 
   "end": "33.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.320", 
   "children": [], 
   "end": "36.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen keinen Handelskrieg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.040", 
   "children": [], 
   "end": "40.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb finde ich die Aktuelle Stunde heute durchaus angebracht und sehr wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.960", 
   "children": [], 
   "end": "43.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass wir so lebhaft dar\u00fcber diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.320", 
   "children": [], 
   "end": "46.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist sicherlich eine notwendige Sache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.200", 
   "children": [], 
   "end": "50.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland und die USA verbindet weitaus mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.080", 
   "children": [], 
   "end": "56.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ein US-Pr\u00e4sident mit einer verirrten US-Handelspolitik beeintr\u00e4chtigen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.320", 
   "children": [], 
   "end": "63.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere beiden L\u00e4nder verbindet eines zuvorderst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.120", 
   "children": [], 
   "end": "64.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Freiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.880", 
   "children": [], 
   "end": "66.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die politische Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.400", 
   "children": [], 
   "end": "67.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.600", 
   "children": [], 
   "end": "70.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die Freiheit der pers\u00f6nlichen Lebensf\u00fchrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.000", 
   "children": [], 
   "end": "78.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch freier Handel statt staatlich kontrollierter und gesch\u00fctzter Wirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.040", 
   "children": [], 
   "end": "80.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn freier Handel mehrt Wohlstand; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.920", 
   "children": [], 
   "end": "83.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falscher Protektionismus schadet ihm."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.440", 
   "children": [], 
   "end": "88.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss es auch unser Ziel sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.680", 
   "children": [], 
   "end": "90.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.360", 
   "children": [], 
   "end": "97.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zu einer unkontrollierbaren Spirale protektionistischer Ma\u00dfnahmen kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.520", 
   "children": [], 
   "end": "102.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 8.\u00a0M\u00e4rz unterschrieb der US-Pr\u00e4sident ein Dekret, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.720", 
   "children": [], 
   "end": "106.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gem\u00e4\u00df dem auf Stahleinfuhren 25\u00a0Prozent Strafz\u00f6lle erhoben werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.440", 
   "children": [], 
   "end": "110.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Aluminiumeinfuhren 10\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.080", 
   "children": [], 
   "end": "112.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in meinen Augen ein unw\u00fcrdiger Wettlauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.480", 
   "children": [], 
   "end": "114.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der da jetzt begonnen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.680", 
   "children": [], 
   "end": "120.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir in Europa d\u00fcrfen uns aber nicht auseinanderdividieren lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.080", 
   "children": [], 
   "end": "127.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Gutes hat ein ein bisschen getr\u00fcbtes Verh\u00e4ltnis zu unserem atlantischen Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.720", 
   "children": [], 
   "end": "129.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass Europa lernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.240", 
   "children": [], 
   "end": "131.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf eigenen Beinen zu stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.640", 
   "children": [], 
   "end": "138.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen in unserem Land erkennen sp\u00e4testens jetzt den gro\u00dfen Wert der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.760", 
   "children": [], 
   "end": "144.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Trump\u2019schen Strafz\u00f6lle sind paradox, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.480", 
   "children": [], 
   "end": "150.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Wirkung auch auf die US-Wirtschaft ist fatal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.280", 
   "children": [], 
   "end": "151.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Experten sch\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.720", 
   "children": [], 
   "end": "160.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass rund 145\u00a0000\u00a0Arbeitspl\u00e4tze in der stahlverarbeitenden Industrie durch den dann teuren US-Stahl wegfallen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.600", 
   "children": [], 
   "end": "163.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also das glatte Gegenteil dessen eintritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.160", 
   "children": [], 
   "end": "167.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Trump vorgeblich erreichen m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.400", 
   "children": [], 
   "end": "172.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland lieferte 2016 rund 1\u00a0Million\u00a0Tonnen Walzstahl in die USA; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.160", 
   "children": [], 
   "end": "175.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das entspricht 4\u00a0Prozent der deutschen Stahlproduktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.400", 
   "children": [], 
   "end": "180.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Aluminiumindustrie lieferte 2017 rund 100\u00a0000\u00a0Tonnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.200", 
   "children": [], 
   "end": "184.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2,3\u00a0Prozent der Gesamtexporte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.440", 
   "children": [], 
   "end": "190.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun droht US-Pr\u00e4sident Trump auch noch mit h\u00f6heren Z\u00f6llen auf Autoimporte aus Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.200", 
   "children": [], 
   "end": "194.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde nat\u00fcrlich besonders deutsche Autobauer treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.520", 
   "children": [], 
   "end": "202.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die rund 500\u00a0000\u00a0Autos von insgesamt 1,4\u00a0Millionen\u00a0Autos aus der EU j\u00e4hrlich in die USA exportieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.080", 
   "children": [], 
   "end": "214.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als direkt gew\u00e4hlter Abgeordneter f\u00fcr M\u00fcnchen-Nord mit dem Firmensitz der BMW\u00a0AG und vielen kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen im Wahlkreis wei\u00df ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.320", 
   "children": [], 
   "end": "217.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen in Deutschland haben Angst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.480", 
   "children": [], 
   "end": "222.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Angst vor einer nicht absehbaren Eskalation im Zuge eines Handelskrieges, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.040", 
   "children": [], 
   "end": "228.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der letztlich zu einer Verschlechterung der Auftragslage f\u00fchren und damit auch ihre Jobs bedrohen k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.120", 
   "children": [], 
   "end": "230.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie paradox das Verhalten des US-Pr\u00e4sidenten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.600", 
   "children": [], 
   "end": "231.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.680", 
   "children": [], 
   "end": "232.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade die BMW- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.920", 
   "children": [], 
   "end": "243.080", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Mercedes-Werke in den USA die gr\u00f6\u00dften Exporteure von Fahrzeugen aus den USA sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.080", 
   "children": [], 
   "end": "244.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welchen Sinn macht es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.280", 
   "children": [], 
   "end": "248.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Firmen mit Strafz\u00f6llen zu belegen und damit zu gef\u00e4hrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.120", 
   "children": [], 
   "end": "252.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie gleichzeitig Wertsch\u00f6pfung in den USA und damit US-Arbeitspl\u00e4tze sichern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.600", 
   "children": [], 
   "end": "255.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trump sieht sich als Dealmaker. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.800", 
   "children": [], 
   "end": "260.560", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir erkennen und in unseren Reaktionen ber\u00fccksichtigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.560", 
   "children": [], 
   "end": "263.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen klare Positionen beziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.160", 
   "children": [], 
   "end": "267.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen keinen Handelskrieg zwischen der EU und den USA. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.480", 
   "children": [], 
   "end": "270.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Vorzug muss Gespr\u00e4chen gegeben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.680", 
   "children": [], 
   "end": "271.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU muss deutlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.960", 
   "children": [], 
   "end": "275.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie ein Freihandelsabkommen mit den USA will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.240", 
   "children": [], 
   "end": "279.280", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das weitere Barrieren abbaut und nicht hinzuf\u00fcgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.280", 
   "children": [], 
   "end": "284.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keiner gewinnt in einem Wettlauf der Strafz\u00f6lle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.480", 
   "children": [], 
   "end": "289.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU muss bei der WTO in Genf vorsorglich Klage erheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.080", 
   "children": [], 
   "end": "291.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die US-Z\u00f6lle sind rechtswidrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.640", 
   "children": [], 
   "end": "292.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist offensichtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.680", 
   "children": [], 
   "end": "296.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Z\u00f6lle ausschlie\u00dflich der US-Wirtschaft dienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.480", 
   "children": [], 
   "end": "304.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der nationalen Sicherheit der USA hat dies alles nichts zu tun und auch nicht mit dem US-Handelsdefizit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.680", 
   "children": [], 
   "end": "307.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU muss Schutzma\u00dfnahmen ergreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.440", 
   "children": [], 
   "end": "312.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns vor umgeleiteten Exporten aus anderen L\u00e4ndern sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.280", 
   "children": [], 
   "end": "314.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Ausgleichsma\u00dfnahmen vorbereiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.680", 
   "children": [], 
   "end": "316.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU muss Listen mit Produkten vorbereiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.440", 
   "children": [], 
   "end": "318.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Gegenz\u00f6lle erhoben werden k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.080", 
   "children": [], 
   "end": "320.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir rechtzeitig reagieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.440", 
   "children": [], 
   "end": "322.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es darf kein Automatismus sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.640", 
   "children": [], 
   "end": "325.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie an Ihre Redezeit!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.080", 
   "children": [], 
   "end": "326.240", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sofort fertig.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.240", 
   "children": [], 
   "end": "326.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines ist ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.480", 
   "children": [], 
   "end": "328.920", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU darf sich nicht auseinanderdividieren lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.920", 
   "children": [], 
   "end": "332.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sich jetzt andienenden Briten sind ein abschreckendes Beispiel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.520", 
   "children": [], 
   "end": "334.320", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen keinen Handelskrieg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.320", 
   "children": [], 
   "end": "335.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen mit den USA reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.960", 
   "children": [], 
   "end": "336.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verhandeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.520", 
   "children": [], 
   "end": "337.880", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Deal machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.880", 
   "children": [], 
   "end": "340.400", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen einen Deal f\u00fcr freien Handel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.400", 
   "children": [], 
   "end": "341.480", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.480", 
   "children": [], 
   "end": "342.520", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.520", 
   "children": [], 
   "end": "345.200", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.200", 
   "children": [], 
   "end": "347.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bernhard Loos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.080", 
   "children": [], 
   "end": "348.200", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.200", 
   "children": [], 
   "end": "351.000", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bernd Westphal f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}