{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.480", 
   "children": [], 
   "end": "8.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.400", 
   "children": [], 
   "end": "9.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.720", 
   "children": [], 
   "end": "10.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.560", 
   "children": [], 
   "end": "14.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4ndliche R\u00e4ume sind die Kraftzentren in Deutschland.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.480", 
   "children": [], 
   "end": "16.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss ich Ihnen beipflichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.280", 
   "children": [], 
   "end": "16.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist richtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.920", 
   "children": [], 
   "end": "18.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sehe ich genauso. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.200", 
   "children": [], 
   "end": "19.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben auch gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.440", 
   "children": [], 
   "end": "24.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Landwirtschaftsministerium ist das Ministerium f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.680", 
   "children": [], 
   "end": "26.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu komme ich gleich noch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.000", 
   "children": [], 
   "end": "26.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Sie sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.880", 
   "children": [], 
   "end": "31.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume als Kraftzentrum f\u00fcr Deutschland agieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.600", 
   "children": [], 
   "end": "37.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden wir die Ideen der Menschen unterst\u00fctzen und das Ehrenamt besonders f\u00f6rdern.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.000", 
   "children": [], 
   "end": "37.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist l\u00f6blich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.800", 
   "children": [], 
   "end": "38.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.960", 
   "children": [], 
   "end": "40.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir m\u00fcssen gemeinsam konstatieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.680", 
   "children": [], 
   "end": "42.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume nicht so entwickelt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.360", 
   "children": [], 
   "end": "43.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es gerne gehabt h\u00e4tten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.560", 
   "children": [], 
   "end": "46.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch mit Blick auf die letzten vier Jahre m\u00fcssen wir das ehrlich eingestehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.280", 
   "children": [], 
   "end": "49.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es in Ostfriesland um die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.880", 
   "children": [], 
   "end": "51.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann fragt man: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.040", 
   "children": [], 
   "end": "52.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wat k\u00f6st mi dat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.400", 
   "children": [], 
   "end": "55.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "un wat hebb ik daarvan? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.120", 
   "children": [], 
   "end": "57.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns also fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.160", 
   "children": [], 
   "end": "58.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist eigentlich das Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.960", 
   "children": [], 
   "end": "60.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das dazu f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.120", 
   "children": [], 
   "end": "64.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume nicht wie erhofft entwickelt haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.800", 
   "children": [], 
   "end": "68.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde aus meiner Sicht der falsche Fokus auf die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume gelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.320", 
   "children": [], 
   "end": "68.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.920", 
   "children": [], 
   "end": "71.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es kommt wesentlich darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.600", 
   "children": [], 
   "end": "75.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen Wertsch\u00f6pfung m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.680", 
   "children": [], 
   "end": "80.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Arbeit m\u00f6glich ist und dass die Menschen dort Arbeit finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.400", 
   "children": [], 
   "end": "80.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.560", 
   "children": [], 
   "end": "81.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen der Mittelstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.480", 
   "children": [], 
   "end": "82.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kleine Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.960", 
   "children": [], 
   "end": "86.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Start-ups und das Handwerk gef\u00f6rdert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.240", 
   "children": [], 
   "end": "88.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt zum Beispiel darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.000", 
   "children": [], 
   "end": "91.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen nicht nur Milch produzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.360", 
   "children": [], 
   "end": "93.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie auch veredeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.160", 
   "children": [], 
   "end": "94.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine regionale Vermarktung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.960", 
   "children": [], 
   "end": "96.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese m\u00fcssen wir massiv f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.560", 
   "children": [], 
   "end": "98.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht dabei um regionale Produkte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.000", 
   "children": [], 
   "end": "100.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie schon einmal ostfriesische Milch getrunken? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.240", 
   "children": [], 
   "end": "100.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird Ihnen nicht gelingen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.960", 
   "children": [], 
   "end": "101.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde trotzdem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.680", 
   "children": [], 
   "end": "103.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie ein wichtiges Produkt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.320", 
   "children": [], 
   "end": "104.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir auch ganz sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.760", 
   "children": [], 
   "end": "106.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie alle eigentlich gerne ostfriesische Milch trinken w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.960", 
   "children": [], 
   "end": "109.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es auch um die Festsetzung bestimmter Kriterien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.920", 
   "children": [], 
   "end": "111.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So kann man festlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.160", 
   "children": [], 
   "end": "114.600", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Milch nicht mehr als 100\u00a0Kilometer transportiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.600", 
   "children": [], 
   "end": "115.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie gentechnikfrei ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.880", 
   "children": [], 
   "end": "118.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die K\u00fche nicht enthornt wurden und dass es sich um Zweinutzungsrinder handelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.360", 
   "children": [], 
   "end": "120.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann also Qualit\u00e4tsstandards festlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.920", 
   "children": [], 
   "end": "124.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Menschen nachfragen und bef\u00fcrworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.120", 
   "children": [], 
   "end": "127.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso wie es solche Kriterien f\u00fcr regionale Milch gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.200", 
   "children": [], 
   "end": "132.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann es sie auch f\u00fcr regionales Fleisch oder sogar f\u00fcr die regionale Tourismusf\u00f6rderung geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.120", 
   "children": [], 
   "end": "136.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So kann man den Urlaub bewusst mit einem \u00f6kologischen Fu\u00dfabdruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.480", 
   "children": [], 
   "end": "137.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nicht enorm ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.520", 
   "children": [], 
   "end": "141.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbringen und eine sch\u00f6ne Zeit mit der Familie erleben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.840", 
   "children": [], 
   "end": "143.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was geh\u00f6rt dazu? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.000", 
   "children": [], 
   "end": "144.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt Infrastruktur\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.480", 
   "children": [], 
   "end": "145.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daran mangelt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.480", 
   "children": [], 
   "end": "146.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.640", 
   "children": [], 
   "end": "147.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stra\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.240", 
   "children": [], 
   "end": "147.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schiene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.840", 
   "children": [], 
   "end": "148.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wasserstra\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.720", 
   "children": [], 
   "end": "151.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber vor allen Dingen \u00f6ffentlicher Personennahverkehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.840", 
   "children": [], 
   "end": "152.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Versuchen Sie einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.720", 
   "children": [], 
   "end": "154.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei uns in Ostfriesland mit dem Bus zu fahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.480", 
   "children": [], 
   "end": "156.080", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da brauchen Sie verdammt viel Zeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.080", 
   "children": [], 
   "end": "160.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren auch die Breitbandausstattung und die Herausforderungen bei der 5G-Ausschreibung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.720", 
   "children": [], 
   "end": "161.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor denen wir stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.880", 
   "children": [], 
   "end": "164.480", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Precision Farming, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.480", 
   "children": [], 
   "end": "165.280", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.280", 
   "children": [], 
   "end": "167.560", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das haben wir nur dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.560", 
   "children": [], 
   "end": "169.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es auch eine vern\u00fcnftige Breitbandabdeckung gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.640", 
   "children": [], 
   "end": "172.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da fehlt es aber an allen Ecken und Enden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.240", 
   "children": [], 
   "end": "172.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.640", 
   "children": [], 
   "end": "173.800", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wenn Sie versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.800", 
   "children": [], 
   "end": "175.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich mit einem Handtuch zuzudecken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.520", 
   "children": [], 
   "end": "177.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Egal wohin Sie es ziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.320", 
   "children": [], 
   "end": "179.040", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendetwas ist immer kalt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.040", 
   "children": [], 
   "end": "183.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch Gesundheitspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.280", 
   "children": [], 
   "end": "187.840", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen schon l\u00e4ngst das Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.840", 
   "children": [], 
   "end": "189.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man keinen Hausarzt mehr findet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.880", 
   "children": [], 
   "end": "194.320", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem ist die Krankenhausversorgung nicht mehr ausreichend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.320", 
   "children": [], 
   "end": "197.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn dann der Hinweis auf Telemedizin kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.000", 
   "children": [], 
   "end": "198.320", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das f\u00fcr uns nicht ern\u00fcchternd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.320", 
   "children": [], 
   "end": "200.080", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eher besorgniserregend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.080", 
   "children": [], 
   "end": "202.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht haben wir zu lange Ursachen und Symptome verwechselt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.800", 
   "children": [], 
   "end": "203.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dar\u00fcber gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.920", 
   "children": [], 
   "end": "207.800", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir der demografischen Entwicklung entgegenwirken m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.800", 
   "children": [], 
   "end": "210.840", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Demografie ist das Symptom. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.840", 
   "children": [], 
   "end": "214.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ursache ist die fehlende \u00f6ffentliche Infrastruktur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.320", 
   "children": [], 
   "end": "217.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00fcssen wir eine neue Antwort finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.720", 
   "children": [], 
   "end": "223.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Ministerium f\u00fcr die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume hatte ich schon einmal in einer meiner Reden gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.520", 
   "children": [], 
   "end": "224.200", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.200", 
   "children": [], 
   "end": "225.400", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das immer noch richtig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.400", 
   "children": [], 
   "end": "228.600", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist jedenfalls richtiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.600", 
   "children": [], 
   "end": "231.280", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ein Ministerium f\u00fcr Heimat zu fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.280", 
   "children": [], 
   "end": "236.120", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil dort eine Zersplitterung und keine B\u00fcndelung stattfindet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.120", 
   "children": [], 
   "end": "236.400", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.400", 
   "children": [], 
   "end": "237.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4hnlich wie bei der Energiepolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.720", 
   "children": [], 
   "end": "239.520", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es eine Sektorenkopplung gibt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.520", 
   "children": [], 
   "end": "243.040", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Kopplung von verschiedenen Ministerien und Institutionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.040", 
   "children": [], 
   "end": "245.480", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben allein f\u00fcnf Ministerien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.480", 
   "children": [], 
   "end": "247.520", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich mit der Frage besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.520", 
   "children": [], 
   "end": "249.320", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume gef\u00f6rdert werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.320", 
   "children": [], 
   "end": "250.280", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Landwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.280", 
   "children": [], 
   "end": "250.840", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Innen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.840", 
   "children": [], 
   "end": "251.600", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Finanzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.600", 
   "children": [], 
   "end": "252.320", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.320", 
   "children": [], 
   "end": "254.400", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verkehr und digitale Infrastruktur\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.400", 
   "children": [], 
   "end": "257.600", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben Zust\u00e4ndigkeiten des Bundes und der L\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.600", 
   "children": [], 
   "end": "260.600", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich die Menschen in meiner Region fragen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.600", 
   "children": [], 
   "end": "263.800", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWarum wollen eigentlich alle die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.800", 
   "children": [], 
   "end": "266.640", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und warum merken wir das im l\u00e4ndlichen Raum nicht?\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.640", 
   "children": [], 
   "end": "270.680", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat das etwas mit dieser Zersplitterung der Zust\u00e4ndigkeiten zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.680", 
   "children": [], 
   "end": "276.480", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die vielzitierte Sektorenkopplung endlich auch bei der F\u00f6rderung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.480", 
   "children": [], 
   "end": "278.520", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit diese Hilfe dort ankommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.520", 
   "children": [], 
   "end": "279.720", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie hingeh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.720", 
   "children": [], 
   "end": "280.560", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im l\u00e4ndlichen Raum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.560", 
   "children": [], 
   "end": "284.360", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.360", 
   "children": [], 
   "end": "287.600", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Carina Konrad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.600", 
   "children": [], 
   "end": "289.000", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}