{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.080", 
   "children": [], 
   "end": "0.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.400", 
   "children": [], 
   "end": "0.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige Worte muss man dazu einmal sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.960", 
   "children": [], 
   "end": "1.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass der Rechtsstaat funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.640", 
   "children": [], 
   "end": "2.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigen ja gerade die von Ihnen zitierten Urteile. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Rechtsstaat funktioniert doch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.760", 
   "children": [], 
   "end": "4.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf einigen Internetseiten k\u00f6nnen Sie sich ellenlange Listen von auch stattgebenden Urteilen ansehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass der Rechtsstaat nicht funktionieren w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.360", 
   "children": [], 
   "end": "4.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist also schlichtweg falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.680", 
   "children": [], 
   "end": "4.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man auch einmal so deutlich sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.840", 
   "children": [], 
   "end": "5.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zur\u00fcck zur Sache: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.680", 
   "children": [], 
   "end": "5.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen hier mit uns einen Gesetzentwurf beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.720", 
   "children": [], 
   "end": "5.721", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nun zum dritten Mal vorliegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.721", 
   "children": [], 
   "end": "5.722", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist identisch mit einem Gesetzentwurf aus 2014 und einem Gesetzentwurf aus 2013."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.722", 
   "children": [], 
   "end": "5.723", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Einzige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.723", 
   "children": [], 
   "end": "5.724", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie ge\u00e4ndert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.724", 
   "children": [], 
   "end": "5.725", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Einleitung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.725", 
   "children": [], 
   "end": "5.726", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch ist der Gesetzentwurf aber keinen Deut besser geworden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.726", 
   "children": [], 
   "end": "5.727", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir ihm auch nicht zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.727", 
   "children": [], 
   "end": "5.728", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Entwurf sieht vor\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.728", 
   "children": [], 
   "end": "5.729", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir auch einmal etwas zu Ihrem Entwurf sagen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.729", 
   "children": [], 
   "end": "5.730", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie ja nicht getan\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.730", 
   "children": [], 
   "end": "5.731", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Zivilprozessordnung einen eigenen Abschnitt \u00fcber Gruppenverfahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.731", 
   "children": [], 
   "end": "5.732", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nennen wir es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.732", 
   "children": [], 
   "end": "5.733", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.733", 
   "children": [], 
   "end": "5.734", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sammelklagen nach amerikanischem Vorbild\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.734", 
   "children": [], 
   "end": "5.735", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einzuf\u00fcgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.735", 
   "children": [], 
   "end": "5.736", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das ist es."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.736", 
   "children": [], 
   "end": "5.737", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sollen mehrere Personen Anspr\u00fcche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.737", 
   "children": [], 
   "end": "5.738", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den gleichen Lebenssachverhalt betreffen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.738", 
   "children": [], 
   "end": "5.739", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0keine Zwischenfragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.739", 
   "children": [], 
   "end": "5.740", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.740", 
   "children": [], 
   "end": "5.741", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam gerichtlich geltend machen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.741", 
   "children": [], 
   "end": "5.742", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie hatten lange genug Zeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.742", 
   "children": [], 
   "end": "5.743", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Ihrem Entwurf soll dies nicht nur zur Feststellung des Anspruchs erfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.743", 
   "children": [], 
   "end": "6.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch in Form einer Leistungsklage mit B\u00fcndelung aller Anspr\u00fcche betrieben werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.160", 
   "children": [], 
   "end": "7.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schlichtweg eine echte Sammelklage pur nach amerikanischem Vorbild"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.280", 
   "children": [], 
   "end": "7.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und mit uns nicht zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.920", 
   "children": [], 
   "end": "7.960", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.960", 
   "children": [], 
   "end": "8.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es sehr gut verstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.160", 
   "children": [], 
   "end": "9.040", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sagt sogar Ihr eigener Sachverst\u00e4ndiger."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.040", 
   "children": [], 
   "end": "9.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einf\u00fchrung solcher Sammelklagen nach amerikanischem Vorbild"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.280", 
   "children": [], 
   "end": "9.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "widerspricht diametral unserer Rechtsordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.920", 
   "children": [], 
   "end": "9.921", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine besondere W\u00fcrdigung des Einzelfalls f\u00e4llt vollst\u00e4ndig aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.921", 
   "children": [], 
   "end": "9.922", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0H\u00f6ren Sie doch einfach mal zu!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.922", 
   "children": [], 
   "end": "9.923", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Drohpotenzial, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.923", 
   "children": [], 
   "end": "9.924", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es auch in den USA bei diesem Instrument \u00fcblich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.924", 
   "children": [], 
   "end": "9.925", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist immens hoch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.925", 
   "children": [], 
   "end": "9.926", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier werden Beklagte regelm\u00e4\u00dfig in Vergleiche gezwungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.926", 
   "children": [], 
   "end": "9.927", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einem nicht vorhersehbaren insbesondere medialen Druck vorzubeugen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.927", 
   "children": [], 
   "end": "9.928", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen enden solche Verfahren in den USA\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.928", 
   "children": [], 
   "end": "9.929", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wird es auch bei Ihrem Vorschlag sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.929", 
   "children": [], 
   "end": "9.930", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu 90\u00a0Prozent in einem Vergleich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.930", 
   "children": [], 
   "end": "9.931", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu 90\u00a0Prozent! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.931", 
   "children": [], 
   "end": "9.932", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Folge ist eine Klage\u00adindustrie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.932", 
   "children": [], 
   "end": "9.933", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein gefundenes Fressen f\u00fcr die entsprechenden Kanzleien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.933", 
   "children": [], 
   "end": "9.934", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema \u201emyRight/Hausfeld\u201c spielt in Deutschland ja heute schon eine Rolle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.934", 
   "children": [], 
   "end": "10.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende eines solchen Verfahrens steht im Zweifel \u00fcbrigens auch kein rechtssicheres Urteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.600", 
   "children": [], 
   "end": "11.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf das sich irgendjemand berufen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.120", 
   "children": [], 
   "end": "11.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur ein abgekaufter Vergleich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.440", 
   "children": [], 
   "end": "11.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem kein einziger Verbraucher in diesem Land etwas hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.520", 
   "children": [], 
   "end": "11.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann doch nicht ernsthaft in Ihrem Interesse sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.840", 
   "children": [], 
   "end": "11.841", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann es nun wirklich nicht sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.841", 
   "children": [], 
   "end": "11.842", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bezeichnend ist auch Folgendes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.842", 
   "children": [], 
   "end": "11.843", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erinnern Sie sich einmal an die Anh\u00f6rung von 2015. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.843", 
   "children": [], 
   "end": "11.844", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals hat Ihr Sachverst\u00e4ndiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.844", 
   "children": [], 
   "end": "11.845", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Professor Halfmeier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.845", 
   "children": [], 
   "end": "11.846", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ihren vorliegenden Entwurf entscheidend mitverfasst hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.846", 
   "children": [], 
   "end": "11.847", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu diesen Fragen interessante Aussagen gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.847", 
   "children": [], 
   "end": "11.848", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er schl\u00e4gt n\u00e4mlich einen f\u00fcr die Anw\u00e4lte der Kl\u00e4gerseite verg\u00fctungsbezogenen Anreiz im Kostenrecht sowie Erfolgshonorare vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.848", 
   "children": [], 
   "end": "11.849", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In seiner Stellungnahme zur Anh\u00f6rung hei\u00dft es zudem:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.849", 
   "children": [], 
   "end": "12.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus gesamtgesellschaftlicher Sicht ist es kaum relevant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.120", 
   "children": [], 
   "end": "13.120", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob etwa der durch rechtswidrige AGB in einem Lebensversicherungsvertrag gesch\u00e4digte Verbraucher\u00a0X seinen exakten Schaden ersetzt erh\u00e4lt oder nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.120", 
   "children": [], 
   "end": "13.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sagt er selber."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.200", 
   "children": [], 
   "end": "13.201", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ihm unbenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.201", 
   "children": [], 
   "end": "13.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die etablierten Mechanismen des Verfahrensrechts zu nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.840", 
   "children": [], 
   "end": "14.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu seinem konkret-individuellem Recht zu kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.360", 
   "children": [], 
   "end": "14.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da er dies aber de facto kaum tut,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.720", 
   "children": [], 
   "end": "15.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0deswegen legen wir einen eigenen Entwurf vor\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.000", 
   "children": [], 
   "end": "15.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entsteht das gesellschaftliche Problem der \u00f6konomischen Fehlanreize zugunsten eines rechtswidrigen Verhaltens der Unternehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.120", 
   "children": [], 
   "end": "15.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um diese zu korrigieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.160", 
   "children": [], 
   "end": "15.161", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es nicht notwendig\u00a0\u2026\u00a0Verbraucher\u00a0\u2026 perfekt zu entsch\u00e4digen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.161", 
   "children": [], 
   "end": "15.162", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da steht es noch einmal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.162", 
   "children": [], 
   "end": "15.163", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Notwendig ist es aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.163", 
   "children": [], 
   "end": "15.164", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Mechanismus zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.164", 
   "children": [], 
   "end": "15.165", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem massenhaft relevantes rechtswidriges Verhalten identifiziert und einer \u00f6konomisch vern\u00fcnftigen L\u00f6sung zugef\u00fchrt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.165", 
   "children": [], 
   "end": "15.166", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist demnach in erster Linie Ihr Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.166", 
   "children": [], 
   "end": "15.167", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Unternehmen zu bestrafen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.167", 
   "children": [], 
   "end": "15.168", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage das so deutlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.168", 
   "children": [], 
   "end": "15.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob der Verbraucher seinen Schaden ersetzt bekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.400", 
   "children": [], 
   "end": "15.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nach diesem Entwurf v\u00f6llig unklar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.720", 
   "children": [], 
   "end": "15.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solche Politik auf dem R\u00fccken der Verbraucherinnen und Verbraucher ist aus unserer Sicht nicht akzeptabel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.840", 
   "children": [], 
   "end": "15.841", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiterer Punkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.841", 
   "children": [], 
   "end": "15.842", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch den haben Sie in Ihrem Entwurf nicht ge\u00e4ndert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.842", 
   "children": [], 
   "end": "15.843", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl wir uns lange dar\u00fcber unterhalten haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.843", 
   "children": [], 
   "end": "15.844", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das h\u00e4tten Sie entsprechend anpassen und auch die Hinweise des Richterbundes mit aufnehmen k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.844", 
   "children": [], 
   "end": "16.440", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Anspruch auf rechtliches Geh\u00f6r nach Artikel\u00a0103 Grundgesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.440", 
   "children": [], 
   "end": "16.640", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das m\u00fcssen wir ja nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.640", 
   "children": [], 
   "end": "16.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben ja einen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.800", 
   "children": [], 
   "end": "16.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch wunderbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.960", 
   "children": [], 
   "end": "17.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Ihrem Entwurf w\u00fcrde sich der Teilnehmer einer Gruppe anschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.000", 
   "children": [], 
   "end": "17.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die durch einen Gruppenf\u00fchrer vor Gericht vertreten wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.680", 
   "children": [], 
   "end": "18.080", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat aber keinerlei M\u00f6glichkeiten mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.080", 
   "children": [], 
   "end": "18.680", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf das weitere Verfahren Einfluss zu nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.680", 
   "children": [], 
   "end": "18.800", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das d\u00fcrfte aus unserer Sicht mit Artikel\u00a0103 nicht mehr im Einklang stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.800", 
   "children": [], 
   "end": "19.440", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sehen wir ein zweistufiges Verfahren vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.440", 
   "children": [], 
   "end": "19.760", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das diese Einschr\u00e4nkung nicht enth\u00e4lt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.760", 
   "children": [], 
   "end": "19.800", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.800", 
   "children": [], 
   "end": "19.801", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.801", 
   "children": [], 
   "end": "19.802", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutlich besser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.802", 
   "children": [], 
   "end": "20.560", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiteres wesentliches Problem Ihres Entwurfs ist die Frage der Klagebefugnis nach \u00a7\u00a0611 ZPO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.560", 
   "children": [], 
   "end": "20.680", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben den einzelnen Gesch\u00e4digten k\u00f6nnen bei Ihnen auch Verb\u00e4nde nach Unterlassungsklagengesetz oder nach dem Verzeichnis nach Artikel\u00a04 der Unterlassungsklagenrichtlinie der Europ\u00e4ischen Union klagen und einen entsprechenden Antrag bei Gericht einreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.680", 
   "children": [], 
   "end": "20.681", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.681", 
   "children": [], 
   "end": "20.682", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jeder x-beliebige Verband, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.682", 
   "children": [], 
   "end": "20.683", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in Europa gegr\u00fcndet wurde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.683", 
   "children": [], 
   "end": "20.684", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach welchen Vorschriften auch immer\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.684", 
   "children": [], 
   "end": "20.920", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klagebefugnis h\u00e4tte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.920", 
   "children": [], 
   "end": "21.400", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das \u00f6ffnet dem Missbrauch T\u00fcr und Tor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.400", 
   "children": [], 
   "end": "21.560", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir im Gegensatz dazu im aktuellen Koalitionsvertrag festgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.560", 
   "children": [], 
   "end": "21.561", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Klagebefugnis auf festgelegte qualifizierte Einrichtungen beschr\u00e4nken wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.561", 
   "children": [], 
   "end": "21.562", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Entstehung einer Klageindustrie zu vermeiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.562", 
   "children": [], 
   "end": "21.563", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sperren uns aber gerade nicht gegen Verbesserungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.563", 
   "children": [], 
   "end": "21.564", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.564", 
   "children": [], 
   "end": "21.565", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben im Koalitionsvertrag eine gemeinsame L\u00f6sung dargestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.565", 
   "children": [], 
   "end": "21.566", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Musterfeststellungsklage f\u00fcr Verbraucher zu \u00f6ffnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.566", 
   "children": [], 
   "end": "21.567", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Kapitalanleger-Musterverfahrensgesetz gibt es dieses Instrument schon l\u00e4nger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.567", 
   "children": [], 
   "end": "21.568", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei werden die grundlegenden Rechtsfragen und Tatsachen vorab gekl\u00e4rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.568", 
   "children": [], 
   "end": "21.569", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gesch\u00e4digten haben dann die M\u00f6glichkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.569", 
   "children": [], 
   "end": "21.570", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so bleibt auch der Anspruch auf rechtliches Geh\u00f6r gewahrt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.570", 
   "children": [], 
   "end": "21.571", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre eigenen Schadensersatzforderungen geltend zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.571", 
   "children": [], 
   "end": "21.572", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die entsprechenden Passagen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.572", 
   "children": [], 
   "end": "21.573", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.573", 
   "children": [], 
   "end": "21.574", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekannt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.574", 
   "children": [], 
   "end": "21.575", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich muss sie hier nicht im Einzelnen vortragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.575", 
   "children": [], 
   "end": "21.576", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden den Gesetzentwurf zum 1.\u00a0November dieses Jahres vorlegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.576", 
   "children": [], 
   "end": "21.577", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sind wir sehr guten Mutes; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.577", 
   "children": [], 
   "end": "21.578", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bekommen wir gut hin\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.578", 
   "children": [], 
   "end": "21.720", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die entsprechenden Punkte vorab zu kl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.720", 
   "children": [], 
   "end": "22.520", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei werden wir die Einleitung des Verfahrens von einer schl\u00fcssigen Darlegung einer Mindestzahl von zehn Betroffenen abh\u00e4ngig machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.520", 
   "children": [], 
   "end": "25.600", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden f\u00fcr die Durchsetzung des Verfahrens von 50\u00a0Anmelderinnen und Anmeldern zum Klageregister eine Frist von zwei Monaten festsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.600", 
   "children": [], 
   "end": "26.080", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Effektivit\u00e4t des Verfahrens zu gew\u00e4hrleisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.080", 
   "children": [], 
   "end": "26.200", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr uns der richtige Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.200", 
   "children": [], 
   "end": "26.440", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht der Weg einer Sammelklage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.440", 
   "children": [], 
   "end": "26.680", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus unserer Sicht bietet der Entwurf keine rechtstechnisch gute L\u00f6sung und keine Weiterentwicklung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.680", 
   "children": [], 
   "end": "27.200", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden ihn deshalb in dieser Form ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.200", 
   "children": [], 
   "end": "27.201", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.201", 
   "children": [], 
   "end": "28.000", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort zu einer Kurzintervention der Kollegin Manuela Rottmann."
   ]
  }
 ]
}