{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.440", 
   "children": [], 
   "end": "9.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.600", 
   "children": [], 
   "end": "15.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.120", 
   "children": [], 
   "end": "20.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.000", 
   "children": [], 
   "end": "31.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich heute in der Generaldebatte \u201eErn\u00e4hrung und Landwirtschaft\u201c einen Moment beim vermutlich gr\u00f6\u00dferen Bereich Ern\u00e4hrung verweilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.040", 
   "children": [], 
   "end": "31.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.840", 
   "children": [], 
   "end": "34.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe eine gro\u00dfe Bitte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.120", 
   "children": [], 
   "end": "37.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in diesem Bereich sehr viele Besch\u00e4ftigte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.280", 
   "children": [], 
   "end": "43.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir partiell im Bereich Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft gesellschaftlichen Unmut sp\u00fcren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.200", 
   "children": [], 
   "end": "45.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat dies auch eine Menge damit zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.680", 
   "children": [], 
   "end": "46.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Ertrag all dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.720", 
   "children": [], 
   "end": "50.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dort geldwert produziert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.320", 
   "children": [], 
   "end": "51.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Menschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.600", 
   "children": [], 
   "end": "53.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es nun die Landwirte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.040", 
   "children": [], 
   "end": "53.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die B\u00e4cker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.440", 
   "children": [], 
   "end": "54.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fleischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.040", 
   "children": [], 
   "end": "57.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen aber die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den Betrieben sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.400", 
   "children": [], 
   "end": "58.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht ausk\u00f6mmlich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.800", 
   "children": [], 
   "end": "60.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde Sie dringend darum bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.720", 
   "children": [], 
   "end": "67.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Ihr Augenmerk auf die Arbeitsgegebenheiten der vielen Besch\u00e4ftigten in diesem riesengro\u00dfen Bereich richten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.280", 
   "children": [], 
   "end": "69.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sprechen von jedem achten Besch\u00e4ftigten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.880", 
   "children": [], 
   "end": "72.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.440", 
   "children": [], 
   "end": "74.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Menschen von dem Lohn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.840", 
   "children": [], 
   "end": "75.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den sie bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.760", 
   "children": [], 
   "end": "77.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch leben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.640", 
   "children": [], 
   "end": "83.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re mir ein gro\u00dfes Anliegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.160", 
   "children": [], 
   "end": "86.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Koalitionsvertrag viele Punkte angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.840", 
   "children": [], 
   "end": "88.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ihnen bekannt sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.160", 
   "children": [], 
   "end": "88.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ern\u00e4hrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.800", 
   "children": [], 
   "end": "89.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tierhaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.480", 
   "children": [], 
   "end": "89.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tierwohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.920", 
   "children": [], 
   "end": "91.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbraucherschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.520", 
   "children": [], 
   "end": "92.480", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4ndlicher Raum\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.480", 
   "children": [], 
   "end": "93.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.120", 
   "children": [], 
   "end": "94.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Johann hat es eben toll dargestellt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.760", 
   "children": [], 
   "end": "96.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Landwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.080", 
   "children": [], 
   "end": "99.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Art Pr\u00e4ambel formuliert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.360", 
   "children": [], 
   "end": "104.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Agrarpolitik soll sich an gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen und W\u00fcnschen orientieren.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.480", 
   "children": [], 
   "end": "106.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns jetzt in der Tat die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.920", 
   "children": [], 
   "end": "109.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir das wirklich tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.160", 
   "children": [], 
   "end": "113.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich einen heimatlichen Bezug herstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.280", 
   "children": [], 
   "end": "115.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich geh\u00f6re ja nicht mehr zu den Allerj\u00fcngsten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.720", 
   "children": [], 
   "end": "117.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Kein Mitleid, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.160", 
   "children": [], 
   "end": "119.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artur!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.520", 
   "children": [], 
   "end": "123.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme aus dem klassischen Bereich einer klein strukturierten Landwirtschaft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.320", 
   "children": [], 
   "end": "124.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kleine H\u00f6fe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.280", 
   "children": [], 
   "end": "125.520", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kleine Fl\u00e4chen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.520", 
   "children": [], 
   "end": "126.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.320", 
   "children": [], 
   "end": "127.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele H\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.920", 
   "children": [], 
   "end": "131.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flei\u00df und auch Erfolg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.120", 
   "children": [], 
   "end": "132.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.480", 
   "children": [], 
   "end": "139.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der auch der Bereich der Hersteller landwirtschaftlicher Maschinen seine Heimat gefunden hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.040", 
   "children": [], 
   "end": "140.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieselben Landwirte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.800", 
   "children": [], 
   "end": "142.320", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die produziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.320", 
   "children": [], 
   "end": "143.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.040", 
   "children": [], 
   "end": "143.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.880", 
   "children": [], 
   "end": "145.640", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellen heute fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.640", 
   "children": [], 
   "end": "148.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie im gesellschaftlichen Fokus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.640", 
   "children": [], 
   "end": "149.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Kritik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.520", 
   "children": [], 
   "end": "150.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Pranger stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.680", 
   "children": [], 
   "end": "151.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und fragen sich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.880", 
   "children": [], 
   "end": "153.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist eigentlich passiert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.400", 
   "children": [], 
   "end": "156.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe doch meinen Beitrag zum Bruttoinlandsprodukt geleistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.200", 
   "children": [], 
   "end": "158.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was passiert da?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.240", 
   "children": [], 
   "end": "159.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.480", 
   "children": [], 
   "end": "160.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele von uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.840", 
   "children": [], 
   "end": "163.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade gro\u00dfe Verb\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.400", 
   "children": [], 
   "end": "169.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben die Macht der Medien und die Macht der Informationen bei weitem untersch\u00e4tzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.960", 
   "children": [], 
   "end": "173.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen in unserem Land wollen saubere Luft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.840", 
   "children": [], 
   "end": "175.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sauberes Wasser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.040", 
   "children": [], 
   "end": "178.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sauberen Boden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.600", 
   "children": [], 
   "end": "184.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.360", 
   "children": [], 
   "end": "186.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.520", 
   "children": [], 
   "end": "188.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben sie Anspruch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.360", 
   "children": [], 
   "end": "190.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn nun die Sensibilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.120", 
   "children": [], 
   "end": "191.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Aufmerksamkeit da ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.880", 
   "children": [], 
   "end": "194.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist jetzt die gro\u00dfe Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.000", 
   "children": [], 
   "end": "197.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollten wir das System gesundreden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.240", 
   "children": [], 
   "end": "199.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder k\u00f6nnen wir unseren Beitrag dazu leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.760", 
   "children": [], 
   "end": "203.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das System in seiner Vielfalt besser wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.000", 
   "children": [], 
   "end": "204.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.320", 
   "children": [], 
   "end": "205.880", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich \u00fcbrigens auch mir stellt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.880", 
   "children": [], 
   "end": "207.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe sehr aufmerksam zugeh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.680", 
   "children": [], 
   "end": "208.920", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.920", 
   "children": [], 
   "end": "209.520", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.520", 
   "children": [], 
   "end": "211.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist es der richtige Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.160", 
   "children": [], 
   "end": "212.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu verharren und zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.680", 
   "children": [], 
   "end": "214.480", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir haben dies und das erreicht\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.480", 
   "children": [], 
   "end": "215.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin Mortler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.640", 
   "children": [], 
   "end": "216.240", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "all das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.240", 
   "children": [], 
   "end": "219.600", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in den Bereichen der D\u00fcngung und des Pflanzenschutzes passiert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.600", 
   "children": [], 
   "end": "220.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "all das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.240", 
   "children": [], 
   "end": "224.560", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was bei der Digitalisierung der Landwirtschaft passiert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.560", 
   "children": [], 
   "end": "229.840", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beruht am Ende des Tages auf Gesetzgebung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.840", 
   "children": [], 
   "end": "231.440", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.440", 
   "children": [], 
   "end": "235.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir etwas gesetzlich erzwungen und damit Erfolg gehabt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.960", 
   "children": [], 
   "end": "237.640", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man klar sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.640", 
   "children": [], 
   "end": "239.960", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zukunftsmusik kann nur dort spielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.960", 
   "children": [], 
   "end": "242.320", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Innovation stattfindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.320", 
   "children": [], 
   "end": "247.280", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war in den letzten beiden Tagen beim Fraunhofer-Institut und bei Bitkom zu Besuch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.280", 
   "children": [], 
   "end": "248.680", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fand die Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.680", 
   "children": [], 
   "end": "249.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mir genannt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.680", 
   "children": [], 
   "end": "249.720", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "imponierend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.720", 
   "children": [], 
   "end": "251.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Fraunhofer-Institut kann belegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.280", 
   "children": [], 
   "end": "258.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie mit 1\u00a0Milliarde Euro Forschungsgeld 20\u00a0Milliarden Euro wirtschaftlichen Umsatz generieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.280", 
   "children": [], 
   "end": "260.040", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben dargestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.040", 
   "children": [], 
   "end": "261.680", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchen Bereichen sie gut sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.680", 
   "children": [], 
   "end": "262.640", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Maschinenbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.640", 
   "children": [], 
   "end": "263.880", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Automotive, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.880", 
   "children": [], 
   "end": "265.720", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommunikation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.720", 
   "children": [], 
   "end": "266.640", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Logistik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.640", 
   "children": [], 
   "end": "268.360", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben einen Bereich dargestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.360", 
   "children": [], 
   "end": "270.600", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem gigantisch viel Luft nach oben ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.600", 
   "children": [], 
   "end": "272.080", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Landwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.080", 
   "children": [], 
   "end": "275.360", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen also unser Augenmerk darauf legen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.360", 
   "children": [], 
   "end": "277.480", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in diesem Bereich besser werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.480", 
   "children": [], 
   "end": "281.800", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ministerin hat die Digitalisierung der Landwirtschaft angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.800", 
   "children": [], 
   "end": "285.280", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Landwirtschaft ist der Bereich mit dem Schlepper auf dem Acker. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.280", 
   "children": [], 
   "end": "287.840", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen hier aber besser werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.840", 
   "children": [], 
   "end": "289.440", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.440", 
   "children": [], 
   "end": "291.440", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Johann Saathoff argumentiert hat\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.440", 
   "children": [], 
   "end": "300.560", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir die regionale Vermarktung kraft IT und kraft der Datenvernetzung nicht viel besser machen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.560", 
   "children": [], 
   "end": "305.720", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben zum Beispiel das Thema \u201eTierwohl und Tiertransporte\u201c angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.720", 
   "children": [], 
   "end": "308.480", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt denke ich einmal sehr kreativ. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.480", 
   "children": [], 
   "end": "309.920", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist das eigentlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.920", 
   "children": [], 
   "end": "313.640", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Lkw wird sowieso \u00fcber Toll Collect \u00fcberwacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.640", 
   "children": [], 
   "end": "319.520", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kann ich nicht eine Digicam hinten im Transporter installieren und auf die Tiere richten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.520", 
   "children": [], 
   "end": "322.520", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich den Transport dokumentiere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.520", 
   "children": [], 
   "end": "326.120", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann habe ich die M\u00f6glichkeit der besseren Kontrolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.120", 
   "children": [], 
   "end": "328.400", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen diese M\u00f6glichkeiten nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.400", 
   "children": [], 
   "end": "332.240", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind hier noch lange nicht am Ende der Fahnenstange."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.240", 
   "children": [], 
   "end": "336.600", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch eine kurze Bemerkung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.600", 
   "children": [], 
   "end": "338.600", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.600", 
   "children": [], 
   "end": "344.760", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Haushalt f\u00fcr Landwirtschaft mit 350\u00a0Millionen Euro Forschungsgeld ist viel zu klein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.760", 
   "children": [], 
   "end": "347.600", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen einen Verbund mit den gro\u00dfen Forschungseinheiten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.600", 
   "children": [], 
   "end": "348.840", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leibnitz-Institut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.840", 
   "children": [], 
   "end": "349.560", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Helmholtz-Zentrum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.560", 
   "children": [], 
   "end": "350.160", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraunhofer-Institut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.160", 
   "children": [], 
   "end": "352.560", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem brauchen wir eine Umschichtung der GAP-Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.560", 
   "children": [], 
   "end": "354.000", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar dingend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.000", 
   "children": [], 
   "end": "356.480", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zurzeit geht es bei der Berechnung der GAP-Mittel nach der Fl\u00e4che, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.480", 
   "children": [], 
   "end": "356.880", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.880", 
   "children": [], 
   "end": "358.200", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird Eigentum belohnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.200", 
   "children": [], 
   "end": "359.720", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht Innovation."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.720", 
   "children": [], 
   "end": "361.280", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange wir nicht den Mut haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.280", 
   "children": [], 
   "end": "363.640", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Innovation nicht f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.640", 
   "children": [], 
   "end": "367.800", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so lange wird die deutsche Landwirtschaft leider unter Druck sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.800", 
   "children": [], 
   "end": "368.800", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es tut mir leid."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.800", 
   "children": [], 
   "end": "370.120", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.120", 
   "children": [], 
   "end": "372.200", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frohe Ostern und ein gutes Fest!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.200", 
   "children": [], 
   "end": "376.960", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind am Ende dieses Themenbereichs."
   ]
  }
 ]
}