{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um Missverst\u00e4ndnissen vorzubeugen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.560", 
   "children": [], 
   "end": "7.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte Sie namentlich \u00fcberhaupt nicht erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.080", 
   "children": [], 
   "end": "8.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.760", 
   "children": [], 
   "end": "16.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag Ihrer Fraktion ist mit Zitaten aus der ifo-Studie gespickt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.000", 
   "children": [], 
   "end": "16.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe nicht gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.920", 
   "children": [], 
   "end": "19.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten zitiert und die Quelle nicht genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.960", 
   "children": [], 
   "end": "22.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Missverst\u00e4ndnis wollte ich ausr\u00e4umen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.680", 
   "children": [], 
   "end": "25.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe in meiner Rede leider keine Zeit mehr gehabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.800", 
   "children": [], 
   "end": "26.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber alles zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.880", 
   "children": [], 
   "end": "28.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich gerne angesprochen h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.320", 
   "children": [], 
   "end": "29.800", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie geben mir nun die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.800", 
   "children": [], 
   "end": "31.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas dazu zu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.360", 
   "children": [], 
   "end": "35.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir im Moment eine Abgeltungsteuer auf Zinsertr\u00e4ge einf\u00fchren w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.080", 
   "children": [], 
   "end": "35.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.640", 
   "children": [], 
   "end": "37.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so glaube ich pers\u00f6nlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.400", 
   "children": [], 
   "end": "38.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den Zinsen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.640", 
   "children": [], 
   "end": "41.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Moment auf Spareinlagen gezahlt werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.440", 
   "children": [], 
   "end": "44.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt zudem einen Sparerfreibetrag\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.760", 
   "children": [], 
   "end": "46.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Steuern damit nicht erh\u00f6hen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.960", 
   "children": [], 
   "end": "49.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist meine pers\u00f6nliche Prognose im Moment. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.400", 
   "children": [], 
   "end": "50.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Zinsen wieder einmal steigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.760", 
   "children": [], 
   "end": "51.920", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mag das anders aussehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.920", 
   "children": [], 
   "end": "54.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist es aber eine Gerechtigkeitsfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.600", 
   "children": [], 
   "end": "59.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Kapitaleink\u00fcnfte genauso besteuert werden wie andere Eink\u00fcnfte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.160", 
   "children": [], 
   "end": "61.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise wie Arbeitseink\u00fcnfte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.800", 
   "children": [], 
   "end": "64.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ich mit der Inflationsspirale nach unten gemeint habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.960", 
   "children": [], 
   "end": "66.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich Ihnen gerne einmal erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.520", 
   "children": [], 
   "end": "69.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber so viel Zeit wird mir der Pr\u00e4sident jetzt nicht geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.320", 
   "children": [], 
   "end": "72.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir im Ausschuss gerne einmal bilateral besprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.600", 
   "children": [], 
   "end": "73.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so viel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.040", 
   "children": [], 
   "end": "74.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Spirale gibt es wirklich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.320", 
   "children": [], 
   "end": "77.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kann ich Ihnen ein paar Studien nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.440", 
   "children": [], 
   "end": "78.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Vermutung war richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.800", 
   "children": [], 
   "end": "79.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.880", 
   "children": [], 
   "end": "82.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen erteile ich jetzt das Wort dem Kollegen Michael Leutert von der Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}