{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.160", 
   "children": [], 
   "end": "2.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.320", 
   "children": [], 
   "end": "8.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin der Linken f\u00fcr den Antrag dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.320", 
   "children": [], 
   "end": "11.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er erm\u00f6glicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.440", 
   "children": [], 
   "end": "14.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber eine wichtige Zukunftsfrage zu diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.240", 
   "children": [], 
   "end": "15.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin nur erstaunt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.080", 
   "children": [], 
   "end": "17.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier fast niemand \u00fcber die Zukunft geredet hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.400", 
   "children": [], 
   "end": "20.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linken stochern nur in den Problemen herum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.800", 
   "children": [], 
   "end": "22.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es aber auch gibt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.040", 
   "children": [], 
   "end": "23.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist offensichtlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.280", 
   "children": [], 
   "end": "27.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war ziemlich erstaunt \u00fcber die Reden von FDP und Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.320", 
   "children": [], 
   "end": "29.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich v\u00f6llig wegducken und sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.360", 
   "children": [], 
   "end": "30.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gebe die Probleme gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.320", 
   "children": [], 
   "end": "31.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gar nicht hingucken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.720", 
   "children": [], 
   "end": "33.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situationen der Selbstst\u00e4ndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.720", 
   "children": [], 
   "end": "34.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.080", 
   "children": [], 
   "end": "35.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind v\u00f6llig unterschiedlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.160", 
   "children": [], 
   "end": "36.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es mag Selbstst\u00e4ndige geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.320", 
   "children": [], 
   "end": "37.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen es so gut geht wie Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.640", 
   "children": [], 
   "end": "40.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber auch ganz viele Selbstst\u00e4ndige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.640", 
   "children": [], 
   "end": "43.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am Existenzminimum knabbern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.000", 
   "children": [], 
   "end": "44.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie brauchen eine Existenzsicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.640", 
   "children": [], 
   "end": "46.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie brauchen soziale Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.040", 
   "children": [], 
   "end": "47.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und man muss sie unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.160", 
   "children": [], 
   "end": "48.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es hier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.440", 
   "children": [], 
   "end": "52.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber reden wir \u00fcber die Zukunft! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.840", 
   "children": [], 
   "end": "55.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schreiben das Jahr\u00a02030. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.080", 
   "children": [], 
   "end": "58.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "100\u00a0Prozent des Stroms stammen aus erneuerbaren Energien,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.200", 
   "children": [], 
   "end": "60.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ausstieg aus der Kohle ist geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.320", 
   "children": [], 
   "end": "62.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es werden keine Autos mehr gebaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.480", 
   "children": [], 
   "end": "66.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Motoren Benzin oder Diesel verbrennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.960", 
   "children": [], 
   "end": "68.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um diese Ziele zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.520", 
   "children": [], 
   "end": "69.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir Ideen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.760", 
   "children": [], 
   "end": "71.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kreativit\u00e4t und Innovationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.200", 
   "children": [], 
   "end": "74.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon allein deswegen wollen wir Gr\u00fcne mehr Selbstst\u00e4ndigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.200", 
   "children": [], 
   "end": "77.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber noch einen weiteren Grund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.520", 
   "children": [], 
   "end": "80.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcne wollen eine Gesellschaft und eine Arbeitswelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.360", 
   "children": [], 
   "end": "83.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der die Menschen frei und selbstbestimmt entscheiden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.120", 
   "children": [], 
   "end": "87.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen mehr Freiheit und Selbstbestimmung der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.000", 
   "children": [], 
   "end": "88.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen mehr Selbstst\u00e4ndige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.360", 
   "children": [], 
   "end": "90.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir mehr Freiheit wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.640", 
   "children": [], 
   "end": "97.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig gibt es massive Ver\u00e4nderungen auf dem Arbeitsmarkt durch Globalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.920", 
   "children": [], 
   "end": "100.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "demografische Entwicklung und Digitalisierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.200", 
   "children": [], 
   "end": "103.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere die Digitalisierung bietet viele Chancen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.920", 
   "children": [], 
   "end": "105.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie birgt aber auch viele Risiken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.240", 
   "children": [], 
   "end": "106.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Arbeitspl\u00e4tze fallen weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.960", 
   "children": [], 
   "end": "107.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es entstehen zwar neue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.640", 
   "children": [], 
   "end": "110.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber vor allen Dingen die Arbeitswelt ver\u00e4ndert sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.880", 
   "children": [], 
   "end": "113.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das schon heute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.160", 
   "children": [], 
   "end": "116.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt viel mehr Wechsel zwischen selbstst\u00e4ndiger und abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.920", 
   "children": [], 
   "end": "119.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00dcberg\u00e4nge werden flie\u00dfender. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.040", 
   "children": [], 
   "end": "122.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt mehr prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.880", 
   "children": [], 
   "end": "125.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das bedeutet h\u00e4ufig nicht mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.080", 
   "children": [], 
   "end": "127.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weniger Freiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.440", 
   "children": [], 
   "end": "130.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All diese Ver\u00e4nderungen schreien regelrecht danach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.320", 
   "children": [], 
   "end": "134.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sozialen Sicherungssysteme neu aufzustellen und zukunftsfest zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.080", 
   "children": [], 
   "end": "135.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es jetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.600", 
   "children": [], 
   "end": "137.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns Gr\u00fcne hei\u00dft das: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.760", 
   "children": [], 
   "end": "138.400", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.400", 
   "children": [], 
   "end": "141.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine soziale Sicherung f\u00fcr alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.120", 
   "children": [], 
   "end": "146.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil insbesondere Selbstst\u00e4ndige h\u00e4ufig durch das Netz fallen und unzureichend abgesichert sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.680", 
   "children": [], 
   "end": "150.280", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist das Prinzip B\u00fcrgerversicherung Programm: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.280", 
   "children": [], 
   "end": "151.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Gesundheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.040", 
   "children": [], 
   "end": "152.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Pflege und eben auch f\u00fcr die Rente. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.920", 
   "children": [], 
   "end": "158.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeitslosenversicherung muss zu einer Arbeitsversicherung f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.000", 
   "children": [], 
   "end": "161.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.200", 
   "children": [], 
   "end": "162.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine soziale Sicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.360", 
   "children": [], 
   "end": "164.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die soziale Teilhabe f\u00fcr alle garantiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.640", 
   "children": [], 
   "end": "167.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel den Schutz vor Altersarmut durch eine Garantierente. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.920", 
   "children": [], 
   "end": "168.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch ein Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.880", 
   "children": [], 
   "end": "172.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Selbstst\u00e4ndige in die gesetzliche Rentenversicherung einzahlen sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.280", 
   "children": [], 
   "end": "174.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gerade f\u00fcr die Selbstst\u00e4ndigen wichtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.440", 
   "children": [], 
   "end": "176.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn man Angst vor Altersarmut hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.360", 
   "children": [], 
   "end": "178.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gr\u00fcndet man kein Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.720", 
   "children": [], 
   "end": "180.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man macht sich vielleicht nicht selbstst\u00e4ndig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.040", 
   "children": [], 
   "end": "182.720", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist soziale Sicherheit so wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.720", 
   "children": [], 
   "end": "188.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aber auch in der Erwerbsphase die Selbstst\u00e4ndigen besser vor Armut sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.000", 
   "children": [], 
   "end": "188.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstst\u00e4ndige sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.960", 
   "children": [], 
   "end": "191.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie arm sind oder ein geringes Einkommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.160", 
   "children": [], 
   "end": "192.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Hartz\u00a0IV angewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.960", 
   "children": [], 
   "end": "196.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige nun wirklich kein passendes System. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.200", 
   "children": [], 
   "end": "199.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00fcssen wir neue Wege beschreiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.360", 
   "children": [], 
   "end": "204.800", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Alternative f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige zu Hartz\u00a0IV."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.800", 
   "children": [], 
   "end": "205.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.480", 
   "children": [], 
   "end": "207.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein soziales Sicherungssystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.680", 
   "children": [], 
   "end": "210.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Freiheit und Selbstbestimmung erm\u00f6glicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.000", 
   "children": [], 
   "end": "212.480", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt zu g\u00e4ngeln und zu bevormunden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.480", 
   "children": [], 
   "end": "213.800", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von einem solchen neuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.800", 
   "children": [], 
   "end": "215.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "universellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.000", 
   "children": [], 
   "end": "222.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "armutsfesten und emanzipatorischen sozialen Sicherungssystem profitieren vor allem die Selbstst\u00e4ndigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.560", 
   "children": [], 
   "end": "226.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kreativwirtschaft profitiert davon und nicht zuletzt die K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.720", 
   "children": [], 
   "end": "229.440", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man auch in den Blick nehmen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.440", 
   "children": [], 
   "end": "231.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcnen wollen eine vielf\u00e4ltige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.520", 
   "children": [], 
   "end": "237.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bunte und kreative Gesellschaft mit mehr sozialer Sicherung und mehr sozialem Zusammenhalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.120", 
   "children": [], 
   "end": "239.920", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit mehr Selbstbestimmung und mehr Freiheit f\u00fcr alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.920", 
   "children": [], 
   "end": "240.760", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.760", 
   "children": [], 
   "end": "242.120", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lasst uns die Zukunft gestalten!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.120", 
   "children": [], 
   "end": "243.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.600", 
   "children": [], 
   "end": "244.240", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.240", 
   "children": [], 
   "end": "248.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion der Kollege Max Straubinger."
   ]
  }
 ]
}