{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.240", 
   "children": [], 
   "end": "5.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.880", 
   "children": [], 
   "end": "7.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nicht auf alle Punkte Ihrer Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.080", 
   "children": [], 
   "end": "7.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hampel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.880", 
   "children": [], 
   "end": "8.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.400", 
   "children": [], 
   "end": "9.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber so viel will ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.560", 
   "children": [], 
   "end": "10.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.280", 
   "children": [], 
   "end": "17.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem Abgeordnete der AfD die Dummheit besessen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.160", 
   "children": [], 
   "end": "23.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den Wahlen auf der v\u00f6lkerrechtswidrig annektierten Krim aufzutreten,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.240", 
   "children": [], 
   "end": "23.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.680", 
   "children": [], 
   "end": "26.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den deutschen Au\u00dfenminister daran erinnern zu m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.760", 
   "children": [], 
   "end": "28.480", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er dem deutschen Volk verpflichtet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.480", 
   "children": [], 
   "end": "29.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00e4llt auf Sie zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.720", 
   "children": [], 
   "end": "37.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind als Abgeordnete dem deutschen Volk verpflichtet und haben nicht rechtswidrige Annexionen der Russen durch Ihre Anwesenheit zu legitimieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.720", 
   "children": [], 
   "end": "40.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat dem deutschen Parlament geschadet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.800", 
   "children": [], 
   "end": "48.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte diese Grundsatzdebatte nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.720", 
   "children": [], 
   "end": "51.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesau\u00dfenminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.280", 
   "children": [], 
   "end": "56.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Ihnen namens der CDU/CSU-Fraktion die vertrauensvolle und enge Zusammenarbeit anzubieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.800", 
   "children": [], 
   "end": "58.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcnschen Ihnen alles Gute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.240", 
   "children": [], 
   "end": "63.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gl\u00fcck und Erfolg in diesen von Ihnen richtig beschriebenen schwierigen Zeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.920", 
   "children": [], 
   "end": "64.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.680", 
   "children": [], 
   "end": "67.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann im Namen aller Kolleginnen und Kollegen der Koalition anbieten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.720", 
   "children": [], 
   "end": "69.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es mag Ausnahmen geben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.000", 
   "children": [], 
   "end": "72.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den gro\u00dfen au\u00dfenpolitischen Konsens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.720", 
   "children": [], 
   "end": "76.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den es in diesem Hohen Haus in der Vergangenheit gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.560", 
   "children": [], 
   "end": "78.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versuchen aufrechtzuerhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.160", 
   "children": [], 
   "end": "81.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage ist in der Tat schwierig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.600", 
   "children": [], 
   "end": "92.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Obwohl sich die Welt wie auch Europa nach zwei Weltkriegen und nach weiteren kriegerischen Auseinandersetzungen wie auf der koreanischen Halbinsel eigentlich besonnen hatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.720", 
   "children": [], 
   "end": "94.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zusammenzuschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.840", 
   "children": [], 
   "end": "98.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vereinten Nationen zu bilden und Vertr\u00e4ge zu schlie\u00dfen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.960", 
   "children": [], 
   "end": "105.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europ\u00e4ische Union wurde geboren und Freihandelszonen sind entstanden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.040", 
   "children": [], 
   "end": "116.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "scheinen wir in diesen Tagen mit dem Einsatz chemischer Kampfmittel und mit tagt\u00e4glich Tausenden Cyberangriffen wie auch schon mit der Annexion der Krim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.720", 
   "children": [], 
   "end": "118.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich schon angesprochen hatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.440", 
   "children": [], 
   "end": "121.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in alte Zeiten zur\u00fcckzufallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.400", 
   "children": [], 
   "end": "121.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.840", 
   "children": [], 
   "end": "124.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf braucht es eine klare Antwort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.920", 
   "children": [], 
   "end": "128.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundesau\u00dfenminister hat es vollkommen richtig gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.080", 
   "children": [], 
   "end": "131.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen die Legislaturperiode nicht vorherplanen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.560", 
   "children": [], 
   "end": "139.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber hier braucht es auch eine klare Strategie des Deutschen Bundestages und der Bundesrepublik Deutschland als wichtigem Land in Europa und in der Europ\u00e4ischen Union."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.560", 
   "children": [], 
   "end": "141.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage als Erstes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.320", 
   "children": [], 
   "end": "145.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Regelverletzungen klar ahnden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.320", 
   "children": [], 
   "end": "145.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.640", 
   "children": [], 
   "end": "150.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich gerne an beide Seiten gerichtet sagen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.200", 
   "children": [], 
   "end": "151.840", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme gleich zu dem Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.840", 
   "children": [], 
   "end": "155.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie angesprochen haben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.360", 
   "children": [], 
   "end": "158.520", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regelverletzungen sind Regelverletzungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.520", 
   "children": [], 
   "end": "160.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland hat viele Regelverletzungen begangen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.680", 
   "children": [], 
   "end": "163.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Annexion der Krim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.120", 
   "children": [], 
   "end": "166.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eindeutig v\u00f6lkerrechtswidrig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.440", 
   "children": [], 
   "end": "170.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die milit\u00e4rischen Aktivit\u00e4ten in der Ostukraine und vieles mehr\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.320", 
   "children": [], 
   "end": "174.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen sage ich nach der Wahl in Russland: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.720", 
   "children": [], 
   "end": "178.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden diese Regelverletzungen nicht akzeptieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.960", 
   "children": [], 
   "end": "182.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koalitionsvertrag spricht von Achtsamkeit und Resilienz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.520", 
   "children": [], 
   "end": "184.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Hand bleibt ausgestreckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.240", 
   "children": [], 
   "end": "186.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist an Herrn Putin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.640", 
   "children": [], 
   "end": "193.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Kurswechsel herbeizuf\u00fchren und zur\u00fcckzukehren in die europ\u00e4ische Friedensordnung des Helsinki-Vertrages. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.200", 
   "children": [], 
   "end": "194.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sind wir bereit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.480", 
   "children": [], 
   "end": "196.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland muss handeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.600", 
   "children": [], 
   "end": "199.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Zweite ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.160", 
   "children": [], 
   "end": "202.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist vollkommen richtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.360", 
   "children": [], 
   "end": "207.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist von der Bundeskanzlerin und auch vom Bundesau\u00dfenminister eindeutig angesprochen worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.880", 
   "children": [], 
   "end": "211.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss gro\u00dfe Einigkeit dar\u00fcber besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.840", 
   "children": [], 
   "end": "215.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns trotz der Mitgliedschaft der T\u00fcrkei in der NATO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.640", 
   "children": [], 
   "end": "218.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich nach wie vor f\u00fcr richtig halte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.240", 
   "children": [], 
   "end": "220.040", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich weise ausdr\u00fccklich darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.040", 
   "children": [], 
   "end": "223.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir damit nicht leichtsinnig umgehen sollten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.360", 
   "children": [], 
   "end": "225.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten der T\u00fcrkei keinen Anlass geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.920", 
   "children": [], 
   "end": "227.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser B\u00fcndnis zu verlassen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.520", 
   "children": [], 
   "end": "232.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Regelverletzungen klar positionieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.960", 
   "children": [], 
   "end": "235.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist f\u00fcr mich keine Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.880", 
   "children": [], 
   "end": "239.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die t\u00fcrkische Flagge in Afrin gehisst wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.280", 
   "children": [], 
   "end": "246.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat das mit dem Selbstverteidigungsrecht nach Artikel\u00a051 der VN-Charta nichts mehr zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.720", 
   "children": [], 
   "end": "247.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.760", 
   "children": [], 
   "end": "251.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So etwas muss klar angesprochen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.080", 
   "children": [], 
   "end": "253.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich besch\u00e4ftigt schon\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.840", 
   "children": [], 
   "end": "257.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch das Hohe Haus muss es besch\u00e4ftigen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.200", 
   "children": [], 
   "end": "258.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Jesiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.840", 
   "children": [], 
   "end": "262.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schlimme Misshandlungen im Nordirak erlebt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.760", 
   "children": [], 
   "end": "264.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt ein \u00e4hnliches Schicksal erleiden k\u00f6nnten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.680", 
   "children": [], 
   "end": "266.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bilder und Nachrichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.040", 
   "children": [], 
   "end": "267.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir aus Afrin erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.680", 
   "children": [], 
   "end": "269.200", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "belegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.200", 
   "children": [], 
   "end": "273.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich dort auch wieder Extremisten herumtreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.200", 
   "children": [], 
   "end": "274.800", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nichts Gutes im Schilde f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.800", 
   "children": [], 
   "end": "278.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass dort wieder die jesidische Minderheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.000", 
   "children": [], 
   "end": "280.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere die Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.200", 
   "children": [], 
   "end": "281.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Leib und Leben bedroht ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.360", 
   "children": [], 
   "end": "282.880", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf uns nicht gleichg\u00fcltig sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.880", 
   "children": [], 
   "end": "288.160", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir unseren NATO-Partner T\u00fcrkei an dieser Stelle deutlich darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.160", 
   "children": [], 
   "end": "290.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umzukehren und die Sache zu \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.800", 
   "children": [], 
   "end": "291.600", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich weise Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.600", 
   "children": [], 
   "end": "292.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.120", 
   "children": [], 
   "end": "292.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur darauf hin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.960", 
   "children": [], 
   "end": "300.520", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien Sie seitens der Linksfraktion doch in Sachen Krim-Annexion einmal genauso deutlich wie in Sachen Afrin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.520", 
   "children": [], 
   "end": "302.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien Sie doch nicht auf einem Auge blind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.520", 
   "children": [], 
   "end": "304.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.320", 
   "children": [], 
   "end": "309.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entweder hat man Grunds\u00e4tze oder man hat keine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.000", 
   "children": [], 
   "end": "309.920", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Grunds\u00e4tzen geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.920", 
   "children": [], 
   "end": "310.680", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die B\u00fcndnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.680", 
   "children": [], 
   "end": "311.120", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.120", 
   "children": [], 
   "end": "312.040", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verteidigen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.040", 
   "children": [], 
   "end": "314.440", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin dem Bundesau\u00dfenminister ausdr\u00fccklich dankbar daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.440", 
   "children": [], 
   "end": "316.960", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er die transatlantischen Beziehungen angesprochen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.960", 
   "children": [], 
   "end": "318.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind \u00e4lter und sind tiefer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.960", 
   "children": [], 
   "end": "325.840", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als dass wir sie der Deutungshoheit des aktuell gew\u00e4hlten Pr\u00e4sidenten der Vereinigten Staaten von Amerika \u00fcberlassen d\u00fcrften."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.840", 
   "children": [], 
   "end": "327.760", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die USA sind die \u00e4ltere Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.760", 
   "children": [], 
   "end": "330.960", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sollten wir als Deutsche mit Werturteilen vorsichtig sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.960", 
   "children": [], 
   "end": "336.240", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vereinigten Staaten von Amerika haben uns von der Naziherrschaft befreit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.240", 
   "children": [], 
   "end": "341.640", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vereinigten Staaten von Amerika haben uns den Aufbau Deutschlands erm\u00f6glicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.640", 
   "children": [], 
   "end": "344.080", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn man in der Geschichtsbetrachtung ehrlich ist,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.080", 
   "children": [], 
   "end": "344.440", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.440", 
   "children": [], 
   "end": "347.000", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren entscheidend die Vereinigten Staaten von Amerika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.000", 
   "children": [], 
   "end": "349.520", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns die Wiedervereinigung Deutschlands erm\u00f6glicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.520", 
   "children": [], 
   "end": "351.800", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem Herr Gorbatschow die T\u00fcr ge\u00f6ffnet hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.800", 
   "children": [], 
   "end": "354.040", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten wir nicht vergessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.040", 
   "children": [], 
   "end": "354.640", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.640", 
   "children": [], 
   "end": "356.800", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freundschaft mit Amerika ist wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.800", 
   "children": [], 
   "end": "359.120", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie muss unsere Politik weiter bestimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.120", 
   "children": [], 
   "end": "361.480", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.480", 
   "children": [], 
   "end": "362.040", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Wadephul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.040", 
   "children": [], 
   "end": "363.560", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.560", 
   "children": [], 
   "end": "364.840", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde gern fortfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.840", 
   "children": [], 
   "end": "365.680", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.680", 
   "children": [], 
   "end": "366.440", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.440", 
   "children": [], 
   "end": "367.520", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch manch Kritisches sagen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.520", 
   "children": [], 
   "end": "371.000", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maas hat zu Recht das Iran-Abkommen erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.000", 
   "children": [], 
   "end": "377.680", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist kein bilaterales Abkommen zwischen den Vereinigten Staaten von Amerika und dem Iran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.680", 
   "children": [], 
   "end": "379.960", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen richten wir als ein Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.960", 
   "children": [], 
   "end": "381.880", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das dieses Abkommen mit ausgehandelt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.880", 
   "children": [], 
   "end": "384.720", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die klare Aussage an Washington: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.720", 
   "children": [], 
   "end": "387.520", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Folge der K\u00fcndigung des Abkommens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.520", 
   "children": [], 
   "end": "388.720", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Saudis haben es angek\u00fcndigt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.720", 
   "children": [], 
   "end": "391.200", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re eine weitere atomare Aufr\u00fcstung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.200", 
   "children": [], 
   "end": "393.120", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann f\u00e4ngt Saudi-Arabien auch noch an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.120", 
   "children": [], 
   "end": "394.040", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufzur\u00fcsten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.040", 
   "children": [], 
   "end": "397.000", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die M\u00f6glichkeiten via Pakistan haben sie gegebenenfalls. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.000", 
   "children": [], 
   "end": "400.400", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb das klare europ\u00e4ische Pl\u00e4doyer: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.400", 
   "children": [], 
   "end": "403.000", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Atomabkommen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.000", 
   "children": [], 
   "end": "405.240", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange es von Teheran eingehalten wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.240", 
   "children": [], 
   "end": "406.920", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Europa verteidigt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.920", 
   "children": [], 
   "end": "409.120", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss auch Washington beachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.120", 
   "children": [], 
   "end": "409.480", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.480", 
   "children": [], 
   "end": "412.880", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist neben dem Klimaschutzabkommen ein weiterer gro\u00dfer Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.880", 
   "children": [], 
   "end": "415.160", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Atomabkommen geschlossen zu haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.160", 
   "children": [], 
   "end": "418.880", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diesen Erfolg sollten wir in der internationalen Ordnung gemeinsam eintreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.880", 
   "children": [], 
   "end": "420.520", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.520", 
   "children": [], 
   "end": "424.680", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.680", 
   "children": [], 
   "end": "426.200", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch der Iran wissen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.200", 
   "children": [], 
   "end": "431.480", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er eine daraus erwachsende Verantwortung in der Region hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.480", 
   "children": [], 
   "end": "434.400", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und nat\u00fcrlich hat das unmittelbaren Einfluss auf Israel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.400", 
   "children": [], 
   "end": "435.840", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Debatte m\u00f6chte ich auch sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.840", 
   "children": [], 
   "end": "438.600", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das steht auch in unserem Koalitionsvertrag\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.600", 
   "children": [], 
   "end": "445.040", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben aufgrund unserer Historie ein ganz besonderes Verh\u00e4ltnis zu Israel und eine besondere Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.040", 
   "children": [], 
   "end": "445.160", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.160", 
   "children": [], 
   "end": "446.920", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.920", 
   "children": [], 
   "end": "449.640", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird in den n\u00e4chsten Jahren auch schwierig werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.640", 
   "children": [], 
   "end": "454.520", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt manche Kritik an der aktuellen Regierungspolitik Israels\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.520", 
   "children": [], 
   "end": "455.960", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort Siedlungen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.960", 
   "children": [], 
   "end": "458.600", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir auch weiter werden \u00fcben m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.600", 
   "children": [], 
   "end": "462.400", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar muss aber in den n\u00e4chsten vier Jahren sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.400", 
   "children": [], 
   "end": "465.840", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland steht zum israelischen Staat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.840", 
   "children": [], 
   "end": "468.920", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland steht hinter dem Existenzrecht Israels, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.920", 
   "children": [], 
   "end": "473.520", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daher bleiben wir ein unverr\u00fcckbarer Partner aller Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.520", 
   "children": [], 
   "end": "476.520", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Staat leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.520", 
   "children": [], 
   "end": "480.920", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.920", 
   "children": [], 
   "end": "482.720", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bundesau\u00dfenminister hat gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.720", 
   "children": [], 
   "end": "484.160", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden gebraucht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.160", 
   "children": [], 
   "end": "485.360", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle erinnern sich an die gro\u00dfen Reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.360", 
   "children": [], 
   "end": "488.600", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf der M\u00fcnchener Sicherheitskonferenz gehalten worden sind\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.600", 
   "children": [], 
   "end": "491.640", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die au\u00dfenpolitische Verantwortung Deutschlands ist gewachsen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.640", 
   "children": [], 
   "end": "493.280", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der m\u00fcssen wir gerecht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.280", 
   "children": [], 
   "end": "495.200", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der m\u00fcssen wir nicht zuletzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.200", 
   "children": [], 
   "end": "497.200", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Haushaltsberatungen anstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.200", 
   "children": [], 
   "end": "499.440", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch finanzpolitisch gerecht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.440", 
   "children": [], 
   "end": "500.520", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen fand ich es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.520", 
   "children": [], 
   "end": "503.680", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeskanzlerin heute die ODA-Quote angesprochen hat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.680", 
   "children": [], 
   "end": "510.800", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir w\u00fcrden nicht ein einziges Problem in Afrika beispielsweise l\u00f6sen und nicht eine einzige Fluchtursache beseitigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.800", 
   "children": [], 
   "end": "513.280", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir nicht an dieser Stelle Geld ausg\u00e4ben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.280", 
   "children": [], 
   "end": "519.800", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sind die 0,7\u00a0Prozent des Bruttosozialproduktes gut ausgegebenes Steuergeld aus dem deutschen Haushalt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.800", 
   "children": [], 
   "end": "523.120", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kehrseite der Medaille ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.120", 
   "children": [], 
   "end": "526.440", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch Verteidigungsausgaben zusammenbringen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.440", 
   "children": [], 
   "end": "532.080", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte an der Stelle ausdr\u00fccklich noch etwas weiter gehen als die Bundeskanzlerin in ihrer Rede vorhin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.080", 
   "children": [], 
   "end": "534.280", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien wir uns alle gewiss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.280", 
   "children": [], 
   "end": "537.880", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn Pr\u00e4sident Obama eine weitere Amtsperiode gehabt h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.880", 
   "children": [], 
   "end": "541.080", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte er uns mit gleicher Unnachgiebigkeit aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.080", 
   "children": [], 
   "end": "543.840", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unseren Verteidigungsverpflichtungen nachzukommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.840", 
   "children": [], 
   "end": "545.040", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.040", 
   "children": [], 
   "end": "546.160", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.160", 
   "children": [], 
   "end": "547.800", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.800", 
   "children": [], 
   "end": "551.720", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen unsere Verpflichtungen in der NATO erf\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.720", 
   "children": [], 
   "end": "554.120", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen unsere Zusagen von Wales einhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.120", 
   "children": [], 
   "end": "556.880", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist ein Beitrag zu Frieden und Freiheit in Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.880", 
   "children": [], 
   "end": "564.240", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.240", 
   "children": [], 
   "end": "564.960", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.960", 
   "children": [], 
   "end": "566.440", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Wadephul.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.440", 
   "children": [], 
   "end": "566.920", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.920", 
   "children": [], 
   "end": "571.000", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alexander Graf Lambsdorff f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}