{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.000", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.240", 
   "children": [], 
   "end": "9.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.080", 
   "children": [], 
   "end": "11.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meinen herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu Ihrer Ernennung! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.680", 
   "children": [], 
   "end": "12.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.640", 
   "children": [], 
   "end": "13.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Heil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.880", 
   "children": [], 
   "end": "22.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zieht allerdings auch ein Verfechter und Architekt der Agenda\u20112010-Politik in das Arbeitsministerium ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.720", 
   "children": [], 
   "end": "24.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.040", 
   "children": [], 
   "end": "25.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen einen verl\u00e4sslichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.960", 
   "children": [], 
   "end": "29.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "starken und handlungsf\u00e4higen Sozialstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.520", 
   "children": [], 
   "end": "32.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Koalitionsvertrag spricht eine andere Sprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.520", 
   "children": [], 
   "end": "40.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Sie suchen weiter mit alten Rezepten nach Antworten auf die Herausforderungen des digitalen Wandels."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.000", 
   "children": [], 
   "end": "43.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprachen von einer guten Entwicklung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.560", 
   "children": [], 
   "end": "48.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat aber einen der gr\u00f6\u00dften Niedriglohnsektoren Europas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.160", 
   "children": [], 
   "end": "52.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine weitere Zunahme von prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsformen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.240", 
   "children": [], 
   "end": "54.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel Leiharbeit und Werkvertr\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.760", 
   "children": [], 
   "end": "57.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt einen massiven Druck auf Besch\u00e4ftigte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.760", 
   "children": [], 
   "end": "59.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jede Arbeit anzunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.320", 
   "children": [], 
   "end": "61.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal wie schlecht sie bezahlt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.720", 
   "children": [], 
   "end": "63.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran \u00e4ndert sich nichts; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.280", 
   "children": [], 
   "end": "67.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an alldem halten Sie fest."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.120", 
   "children": [], 
   "end": "70.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich den Koalitionsvertrag genauer anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.280", 
   "children": [], 
   "end": "71.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt sich die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.960", 
   "children": [], 
   "end": "75.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sind wirklich Verbesserungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.760", 
   "children": [], 
   "end": "78.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das R\u00fcckkehrrecht in Vollzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.280", 
   "children": [], 
   "end": "80.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Einschr\u00e4nkung von Befristungen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.880", 
   "children": [], 
   "end": "84.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beides gilt erst ab einer bestimmten Betriebsgr\u00f6\u00dfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.560", 
   "children": [], 
   "end": "89.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wird die Mehrheit der Besch\u00e4ftigten nicht davon profitieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.400", 
   "children": [], 
   "end": "95.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen auch an das Arbeitszeitgesetz heran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.040", 
   "children": [], 
   "end": "99.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber CDU/CSU und SPD m\u00fcssen sich merken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.000", 
   "children": [], 
   "end": "101.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Arbeitszeitgesetz ist ein Schutzgesetz; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.600", 
   "children": [], 
   "end": "106.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man darf es nicht aufweichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.880", 
   "children": [], 
   "end": "111.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen immer von sogenannten Experimentierr\u00e4umen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.680", 
   "children": [], 
   "end": "111.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.880", 
   "children": [], 
   "end": "113.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.280", 
   "children": [], 
   "end": "116.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besch\u00e4ftigte sind doch keine Versuchskaninchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.200", 
   "children": [], 
   "end": "125.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesundheitsschutz und Arbeitssicherheit f\u00fcr Besch\u00e4ftigte m\u00fcssen wir ausbauen und nicht abbauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.200", 
   "children": [], 
   "end": "129.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Beispiele beweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.320", 
   "children": [], 
   "end": "134.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koalitionsvertrag bringt f\u00fcr die Mehrheit der Besch\u00e4ftigten nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.840", 
   "children": [], 
   "end": "137.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Linke haben klare Vorstellungen davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.720", 
   "children": [], 
   "end": "140.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was jetzt n\u00f6tig w\u00e4re und was die Besch\u00e4ftigten brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.760", 
   "children": [], 
   "end": "145.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen beispielsweise einen Mindestlohn in H\u00f6he von 12\u00a0Euro ohne Ausnahmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.960", 
   "children": [], 
   "end": "152.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die w\u00f6chentliche H\u00f6chstarbeitszeit auf 40\u00a0Stunden begrenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.800", 
   "children": [], 
   "end": "159.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine St\u00e4rkung von Tarifvertr\u00e4gen und mehr Mitbestimmung f\u00fcr Betriebsr\u00e4te und Personalr\u00e4te."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.360", 
   "children": [], 
   "end": "162.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die k\u00e4mpfen n\u00e4mlich f\u00fcr eine Verbesserung der Lebens- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.720", 
   "children": [], 
   "end": "164.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Arbeitsbedingungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.480", 
   "children": [], 
   "end": "169.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diese Ziele wird Die Linke auch in den n\u00e4chsten Jahren engagiert streiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.040", 
   "children": [], 
   "end": "171.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.080", 
   "children": [], 
   "end": "172.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Ferschl.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.920", 
   "children": [], 
   "end": "177.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Letzter hat der Kollege Stephan Stracke f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion das Wort."
   ]
  }
 ]
}