{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.080", 
   "children": [], 
   "end": "6.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Ministerin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.480", 
   "children": [], 
   "end": "8.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.400", 
   "children": [], 
   "end": "12.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.120", 
   "children": [], 
   "end": "16.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die heutige Debatte gibt uns Parlamentariern noch einmal die Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.000", 
   "children": [], 
   "end": "17.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Projekte hinzuweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.480", 
   "children": [], 
   "end": "19.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns besonders wichtig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.280", 
   "children": [], 
   "end": "20.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das will ich f\u00fcr meinen Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.800", 
   "children": [], 
   "end": "23.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ern\u00e4hrungspolitik und gesundheitlichen Verbraucherschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.600", 
   "children": [], 
   "end": "24.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerne tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.400", 
   "children": [], 
   "end": "27.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuerst aber m\u00f6chte ich der Bundesministerin f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.640", 
   "children": [], 
   "end": "28.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kl\u00f6ckner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.320", 
   "children": [], 
   "end": "30.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu ihrer Ernennung ganz herzlich gratulieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.640", 
   "children": [], 
   "end": "34.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf eine konstruktive Zusammenarbeit mit Ihnen und hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.800", 
   "children": [], 
   "end": "38.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ern\u00e4hrungspolitik in Ihrem Hause einen h\u00f6heren Stellenwert bekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.200", 
   "children": [], 
   "end": "38.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.960", 
   "children": [], 
   "end": "41.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Ihrer Einstiegsrede bin ich fast sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.240", 
   "children": [], 
   "end": "42.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das so sein wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.880", 
   "children": [], 
   "end": "52.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koalitionsvertrag sieht eine Reihe von guten Ans\u00e4tzen f\u00fcr den Bereich Ern\u00e4hrungspolitik und gesundheitlicher Verbraucherschutz vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.800", 
   "children": [], 
   "end": "61.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch vor zwei Monaten habe ich anl\u00e4sslich der Debatte zur Internationalen Gr\u00fcnen Woche klare Regelungen f\u00fcr eine nationale Reduktionsstrategie gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.280", 
   "children": [], 
   "end": "63.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun steht genau das im Koalitionsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.320", 
   "children": [], 
   "end": "65.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber freue ich mich wirklich sehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.440", 
   "children": [], 
   "end": "66.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.320", 
   "children": [], 
   "end": "70.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Strategie nun z\u00fcgig ausgearbeitet und umgesetzt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.520", 
   "children": [], 
   "end": "72.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.600", 
   "children": [], 
   "end": "74.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir alle wissen aus pers\u00f6nlichen Erfahrungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.720", 
   "children": [], 
   "end": "75.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schwierig es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.760", 
   "children": [], 
   "end": "77.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Ern\u00e4hrungsverhalten zu ver\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.560", 
   "children": [], 
   "end": "80.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher begr\u00fc\u00dfe ich den Weg hin zu ges\u00fcnderen Produkten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.360", 
   "children": [], 
   "end": "83.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den das Max-\u00adRubner-Institut vorgeschlagen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.120", 
   "children": [], 
   "end": "84.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Institut regt an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.560", 
   "children": [], 
   "end": "88.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rezepturen verarbeiteter Lebensmittel zu ver\u00e4ndern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.360", 
   "children": [], 
   "end": "89.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ver\u00e4ndern deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.040", 
   "children": [], 
   "end": "93.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das Weglassen bestimmter Zutaten nicht so einfach funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.000", 
   "children": [], 
   "end": "93.640", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da Zucker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.640", 
   "children": [], 
   "end": "97.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Salz und Fett in den Produkten durchaus eine Funktion haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.440", 
   "children": [], 
   "end": "100.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am einfachsten w\u00e4re die Reduzierung beim Salz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.560", 
   "children": [], 
   "end": "101.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich mir sagen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.760", 
   "children": [], 
   "end": "104.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige Unternehmen sind auch schon dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.120", 
   "children": [], 
   "end": "105.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rezepturen entsprechend zu \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.920", 
   "children": [], 
   "end": "107.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder haben es sogar schon getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.960", 
   "children": [], 
   "end": "111.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten wir als Politiker unterst\u00fctzen und f\u00f6rdern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.560", 
   "children": [], 
   "end": "113.240", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin auch sehr froh dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.240", 
   "children": [], 
   "end": "118.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Koalitionsvertrag die ersten tausend Tage eines Menschen in den Blick nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.600", 
   "children": [], 
   "end": "122.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Experten weisen gerade auf die Bedeutung dieses Lebensabschnittes hin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.640", 
   "children": [], 
   "end": "127.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Phase werden n\u00e4mlich die entscheidenden Weichen f\u00fcr die Entwicklung der Kinder gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.840", 
   "children": [], 
   "end": "128.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine falsche Ern\u00e4hrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.880", 
   "children": [], 
   "end": "131.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Fehlen von Vitaminen und Spurenelementen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.520", 
   "children": [], 
   "end": "135.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann die k\u00f6rperliche und geistige Entwicklung der Kinder beeintr\u00e4chtigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.120", 
   "children": [], 
   "end": "137.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es so sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.120", 
   "children": [], 
   "end": "144.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dieses Thema im Rahmen des Aktionsplanes IN FORM in den Koalitionsvertrag aufgenommen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.800", 
   "children": [], 
   "end": "146.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.040", 
   "children": [], 
   "end": "148.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir einen gesunden und nachhaltigen Lebensstil f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.680", 
   "children": [], 
   "end": "154.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir ern\u00e4hrungsbedingte Krankheiten bek\u00e4mpfen und wenn wir den gesundheitlichen Verbraucherschutz st\u00e4rken wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.200", 
   "children": [], 
   "end": "157.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir das Wissen um die Ern\u00e4hrung verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.400", 
   "children": [], 
   "end": "159.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am sinnvollsten w\u00e4re es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.000", 
   "children": [], 
   "end": "162.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir damit in den Kitas und Schulen anfangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.240", 
   "children": [], 
   "end": "165.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ern\u00e4hrungsbildung geh\u00f6rt f\u00fcr mich einfach in die entsprechenden Lehrpl\u00e4ne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.400", 
   "children": [], 
   "end": "166.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe sehr gern geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.760", 
   "children": [], 
   "end": "168.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie zu diesem Thema gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.320", 
   "children": [], 
   "end": "170.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.720", 
   "children": [], 
   "end": "172.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re doch gelacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.080", 
   "children": [], 
   "end": "172.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir da nichts hinbekommen w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.480", 
   "children": [], 
   "end": "173.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.640", 
   "children": [], 
   "end": "178.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "niemand von uns kann den Zusammenhang zwischen Armut und ungesunder Ern\u00e4hrung noch leugnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.680", 
   "children": [], 
   "end": "180.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch keine neue Erkenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.840", 
   "children": [], 
   "end": "187.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit sinkendem sozialem Status sowohl die Erkrankungsh\u00e4ufigkeit als auch die vorzeitige Sterblichkeit ansteigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.880", 
   "children": [], 
   "end": "190.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ursachen sind wie immer sehr vielschichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.280", 
   "children": [], 
   "end": "192.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wer wenig Geld hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.120", 
   "children": [], 
   "end": "197.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eben auf billige Produkte angewiesen und verschleppt sogar manchmal den Gang zum Arzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.320", 
   "children": [], 
   "end": "201.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann als Politiker vor diesen Tatsachen nicht mehr die Augen verschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.200", 
   "children": [], 
   "end": "207.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss auch im Interesse einer gesunden Ern\u00e4hrung die Armutsbek\u00e4mpfung ganz oben auf die Agenda setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.360", 
   "children": [], 
   "end": "209.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.480", 
   "children": [], 
   "end": "213.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir \u00fcber den Ganztag in Kitas und Schulen sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.080", 
   "children": [], 
   "end": "216.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir das Thema Ern\u00e4hrung gleich zwingend mitdenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.160", 
   "children": [], 
   "end": "221.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meiner Heimatstadt werden in einer Grundschule die Mahlzeiten von einer Landfrau zubereitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.320", 
   "children": [], 
   "end": "222.640", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kauft regional ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.640", 
   "children": [], 
   "end": "224.320", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kocht gesund und ausgewogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.320", 
   "children": [], 
   "end": "225.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kinder bestimmen mit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.480", 
   "children": [], 
   "end": "227.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle sind rundum zufrieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.320", 
   "children": [], 
   "end": "228.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rege an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.160", 
   "children": [], 
   "end": "229.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber nachzudenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.480", 
   "children": [], 
   "end": "234.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob man die Zusammenarbeit zwischen Landfrauen und Schulen nicht als Projekt auf den Weg bringen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.240", 
   "children": [], 
   "end": "236.240", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenso sollte man dar\u00fcber nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.240", 
   "children": [], 
   "end": "239.080", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Kampagne zum Verzehr von Gem\u00fcse zu starten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.080", 
   "children": [], 
   "end": "241.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesundes Essen positiv zu vermarkten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.600", 
   "children": [], 
   "end": "243.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss doch unser Ziel sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.360", 
   "children": [], 
   "end": "246.520", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbote und Vorschriften sind nicht der richtige Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.520", 
   "children": [], 
   "end": "251.920", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich geh\u00f6rt die Ern\u00e4hrungsbildung ohne Wenn und Aber zur Verbraucherbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.920", 
   "children": [], 
   "end": "254.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger m\u00fcssen in die Lage versetzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.800", 
   "children": [], 
   "end": "255.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen zu erwerben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.920", 
   "children": [], 
   "end": "258.160", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch um gute Konsumentscheidungen treffen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.160", 
   "children": [], 
   "end": "263.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbraucherinnen und Verbraucher sollten gesunde Produkte auf einen Blick erkennen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.360", 
   "children": [], 
   "end": "266.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere hier noch einmal an die Lebensmittelampel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.000", 
   "children": [], 
   "end": "267.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.360", 
   "children": [], 
   "end": "269.560", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser aller Leben wird immer hektischer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.560", 
   "children": [], 
   "end": "271.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die vielen Fertigprodukte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.000", 
   "children": [], 
   "end": "274.200", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in den Regalen und in den Tiefk\u00fchltruhen sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.200", 
   "children": [], 
   "end": "275.080", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "spiegeln das wider. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.080", 
   "children": [], 
   "end": "279.880", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserer schnelllebigen Zeit scheint Essen lediglich der reinen Nahrungsaufnahme zu dienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.880", 
   "children": [], 
   "end": "282.480", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wirklich schade und kein guter Trend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.480", 
   "children": [], 
   "end": "283.120", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Essen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.120", 
   "children": [], 
   "end": "284.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal gemeinsames Essen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.600", 
   "children": [], 
   "end": "287.560", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besitzt einen kulturellen und sozialen Aspekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.560", 
   "children": [], 
   "end": "288.360", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.360", 
   "children": [], 
   "end": "291.480", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich Zeit f\u00fcr gemeinsame Mahlzeiten nimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.480", 
   "children": [], 
   "end": "292.960", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies gilt gerade f\u00fcr Familien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.960", 
   "children": [], 
   "end": "295.480", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeinsame Mahlzeiten mit guten Gespr\u00e4chen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.480", 
   "children": [], 
   "end": "297.480", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist sinnvoll miteinander verbrachte Zeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.480", 
   "children": [], 
   "end": "300.480", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.480", 
   "children": [], 
   "end": "304.520", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Gero Hocker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.520", 
   "children": [], 
   "end": "306.000", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}