{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.280", 
   "children": [], 
   "end": "7.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.840", 
   "children": [], 
   "end": "10.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer auf den Trib\u00fcnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.760", 
   "children": [], 
   "end": "12.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Justizministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.680", 
   "children": [], 
   "end": "15.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wir w\u00fcnschen Ihnen alles Gute und haben keinen Zweifel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.640", 
   "children": [], 
   "end": "18.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Rechtspolitik erfolgreich gestalten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.160", 
   "children": [], 
   "end": "23.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben schon in der letzten Wahlperiode rund 100\u00a0Gesetze f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger durchgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.520", 
   "children": [], 
   "end": "25.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen daran festhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.120", 
   "children": [], 
   "end": "29.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Verbraucherschutz und in der Rechtspolitik wichtige Verbesserungen durchsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.480", 
   "children": [], 
   "end": "32.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen mehr Personal f\u00fcr Justiz und Polizei schaffen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.800", 
   "children": [], 
   "end": "35.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in enger Abstimmung mit dem Richterbund \u00fcbrigens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.560", 
   "children": [], 
   "end": "37.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden f\u00fcr schnellere Strafprozesse sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.600", 
   "children": [], 
   "end": "40.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne die Beschuldigtenrechte einzuschr\u00e4nken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.040", 
   "children": [], 
   "end": "43.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Sanktionen f\u00fcr kriminelle Unternehmen versch\u00e4rfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.400", 
   "children": [], 
   "end": "48.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden den strafrechtlichen Schutz von Kindern vor Missbrauch verbessern und vieles mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.320", 
   "children": [], 
   "end": "50.600", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles das sind wichtige und notwendige Verbesserungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.600", 
   "children": [], 
   "end": "54.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die SPD f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger durchsetzen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.280", 
   "children": [], 
   "end": "56.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.200", 
   "children": [], 
   "end": "59.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei muss es uns immer auch darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.160", 
   "children": [], 
   "end": "63.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den Rechtsstaat zu st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.240", 
   "children": [], 
   "end": "64.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.360", 
   "children": [], 
   "end": "65.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer recht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.560", 
   "children": [], 
   "end": "67.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss auch recht bekommen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.160", 
   "children": [], 
   "end": "71.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist die Musterfeststellungsklage f\u00fcr den Verbraucherschutz so wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.320", 
   "children": [], 
   "end": "79.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit k\u00f6nnen Einrichtungen wie etwa die Verbraucherzentralen das Vorliegen der Anspruchsvoraussetzungen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger feststellen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.640", 
   "children": [], 
   "end": "82.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es besteht kein nennenswertes Kostenrisiko."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.560", 
   "children": [], 
   "end": "85.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil nicht jeder einzelne Anspruch getrennt gepr\u00fcft werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.280", 
   "children": [], 
   "end": "86.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht rasch fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.320", 
   "children": [], 
   "end": "88.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Anspruch des Verbrauchers besteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.560", 
   "children": [], 
   "end": "89.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurzum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.080", 
   "children": [], 
   "end": "90.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gilt dann der Grundsatz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.600", 
   "children": [], 
   "end": "91.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer recht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.560", 
   "children": [], 
   "end": "92.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss auch recht bekommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.840", 
   "children": [], 
   "end": "94.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das schnell und kosteng\u00fcnstig.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.720", 
   "children": [], 
   "end": "96.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau nach diesen Prinzipien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.120", 
   "children": [], 
   "end": "97.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.000", 
   "children": [], 
   "end": "100.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir den Verbraucherschutz mit diesem Instrument st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.280", 
   "children": [], 
   "end": "107.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den Rechtsstaat st\u00e4rken wir auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.640", 
   "children": [], 
   "end": "110.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir die Unternehmenssanktionen deutlich versch\u00e4rfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.920", 
   "children": [], 
   "end": "113.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Unternehmen gegen Gesetze versto\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.760", 
   "children": [], 
   "end": "116.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss das sp\u00fcrbare Sanktionen zur Folge haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.160", 
   "children": [], 
   "end": "120.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf beim B\u00fcrger nicht der Eindruck entstehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.040", 
   "children": [], 
   "end": "121.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kleinen f\u00e4ngt man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.160", 
   "children": [], 
   "end": "123.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Gro\u00dfen l\u00e4sst man laufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.000", 
   "children": [], 
   "end": "124.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.200", 
   "children": [], 
   "end": "130.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das H\u00f6chstma\u00df an Sanktionen f\u00fcr betr\u00fcgende Unternehmen erh\u00f6hen und noch einen Schritt weitergehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.320", 
   "children": [], 
   "end": "133.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die verh\u00e4ngten Sanktionen dann auch ver\u00f6ffentlichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.800", 
   "children": [], 
   "end": "135.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das dient auch dem fairen Wettbewerb; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.600", 
   "children": [], 
   "end": "142.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dadurch k\u00f6nnen sich die betr\u00fcgenden Unternehmen keinen Vorteil mehr gegen\u00fcber den anst\u00e4ndigen und ehrlichen Unternehmern bei uns in Deutschland sichern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.720", 
   "children": [], 
   "end": "143.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.680", 
   "children": [], 
   "end": "145.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine ganz wichtige Ma\u00dfnahme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.320", 
   "children": [], 
   "end": "150.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Vertrauen der B\u00fcrger in den Staat h\u00e4ngt auch davon ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.320", 
   "children": [], 
   "end": "152.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie den Eindruck haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.840", 
   "children": [], 
   "end": "153.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.760", 
   "children": [], 
   "end": "156.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der Bundestag ihrer Probleme tats\u00e4chlich annimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.840", 
   "children": [], 
   "end": "157.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.920", 
   "children": [], 
   "end": "161.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es immer weniger bezahlbaren Wohnraum gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.040", 
   "children": [], 
   "end": "162.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwar ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.120", 
   "children": [], 
   "end": "163.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Thomae, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.000", 
   "children": [], 
   "end": "166.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Koalitionsvertrag sehr viele Ma\u00dfnahmen beschlossen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.160", 
   "children": [], 
   "end": "167.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mehr Wohnraum zu schaffen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.640", 
   "children": [], 
   "end": "169.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es wird das eine oder andere Jahr dauern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.800", 
   "children": [], 
   "end": "171.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis das alles umgesetzt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.040", 
   "children": [], 
   "end": "172.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis Wohnraum zur Verf\u00fcgung steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.800", 
   "children": [], 
   "end": "175.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Zeit k\u00f6nnen wir nicht zuschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.080", 
   "children": [], 
   "end": "178.400", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Mieten nicht nur in den Gro\u00dfst\u00e4dten weiter explodieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.400", 
   "children": [], 
   "end": "179.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist mittlerweile so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.480", 
   "children": [], 
   "end": "181.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass selbst Normalverdiener Probleme haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.280", 
   "children": [], 
   "end": "183.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bezahlbaren Wohnraum zu finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.080", 
   "children": [], 
   "end": "187.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass Familien einen Gro\u00dfteil ihres Einkommens f\u00fcr die Miete ausgeben m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.360", 
   "children": [], 
   "end": "188.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei schaut die SPD nicht zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.960", 
   "children": [], 
   "end": "191.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen deshalb die Mietpreisbremse versch\u00e4rfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.880", 
   "children": [], 
   "end": "192.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.360", 
   "children": [], 
   "end": "196.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die rechtswidrigen \u00dcberzahlungen von Anfang an zur\u00fcckzuzahlen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.920", 
   "children": [], 
   "end": "201.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden die H\u00f6he der Modernisierungsumlage von 11 auf 8\u00a0Prozent reduzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.160", 
   "children": [], 
   "end": "202.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir wollen einen Deckel einbauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.560", 
   "children": [], 
   "end": "211.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass die Miete nach einer Modernisierung nicht um mehr als 3\u00a0Euro pro Quadratmeter innerhalb von sechs Jahren erh\u00f6ht werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.480", 
   "children": [], 
   "end": "217.560", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD wird bei diesen explodierenden Mieten die Mieter nicht im Regen stehen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.560", 
   "children": [], 
   "end": "225.360", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus aktuellem Anlass m\u00f6chte ich auch einen Satz zu \u00a7\u00a0219a StGB sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.360", 
   "children": [], 
   "end": "226.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst eine Klarstellung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.680", 
   "children": [], 
   "end": "228.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD hat den Entwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.680", 
   "children": [], 
   "end": "229.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir eingebracht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.960", 
   "children": [], 
   "end": "231.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zur\u00fcckgezogen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.320", 
   "children": [], 
   "end": "233.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es war auch kein Anh\u00f6rungstermin vereinbart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.760", 
   "children": [], 
   "end": "236.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ein ungew\u00f6hnlicher Vorgang im Rechtsausschuss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.200", 
   "children": [], 
   "end": "237.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.640", 
   "children": [], 
   "end": "241.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen f\u00fcr mehr Rechtssicherheit f\u00fcr die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.120", 
   "children": [], 
   "end": "245.000", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD-Fraktion erwartet zeitnah den Vorschlag der Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.000", 
   "children": [], 
   "end": "248.320", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden uns hier nicht auf den Sankt-Nimmerleins-Tag vertr\u00f6sten lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.320", 
   "children": [], 
   "end": "249.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin optimistisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.520", 
   "children": [], 
   "end": "253.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zusage der Kanzlerin gilt und dass die Unionsfraktion dem folgen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.960", 
   "children": [], 
   "end": "256.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zeitnah f\u00fcr die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.200", 
   "children": [], 
   "end": "257.320", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr die Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.320", 
   "children": [], 
   "end": "260.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dringend Zugang zu sachlichen Informationen brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.120", 
   "children": [], 
   "end": "261.840", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine L\u00f6sung finden werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.840", 
   "children": [], 
   "end": "263.000", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An die AfD gerichtet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.000", 
   "children": [], 
   "end": "265.600", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Ihnen die Rechtspolitik so wichtig ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.600", 
   "children": [], 
   "end": "268.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist denn dann der Ausschussvorsitzende?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.600", 
   "children": [], 
   "end": "269.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.800", 
   "children": [], 
   "end": "289.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag hat Herr Tobias Peterka aus der AfD-Fraktion das Wort."
   ]
  }
 ]
}