{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.480", 
   "children": [], 
   "end": "13.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.000", 
   "children": [], 
   "end": "20.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem heute hier eingebrachten Antrag zur Einsetzung einer Enquete-Kommission \u201eDirekte Demokratie auf Bundesebene\u201c verfolgen wir das Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.240", 
   "children": [], 
   "end": "23.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch in dieser Legislatur Volksentscheide auf Bundesebene einzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.880", 
   "children": [], 
   "end": "24.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.720", 
   "children": [], 
   "end": "27.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Antrag sind wir nicht besonders konkret geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.080", 
   "children": [], 
   "end": "28.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Zweidrittelmehrheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.560", 
   "children": [], 
   "end": "29.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Grundgesetz zu \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.880", 
   "children": [], 
   "end": "33.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen einen Konsens zwischen den verschiedenen Parteien finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.720", 
   "children": [], 
   "end": "34.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Lindholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.600", 
   "children": [], 
   "end": "35.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tut mir leid, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.320", 
   "children": [], 
   "end": "36.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben Sie wirklich nicht gefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.120", 
   "children": [], 
   "end": "36.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich dachte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.440", 
   "children": [], 
   "end": "38.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt einen Unvereinbarkeitsbeschluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.160", 
   "children": [], 
   "end": "39.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die CDU/CSU nicht mit der AfD redet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.960", 
   "children": [], 
   "end": "40.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.440", 
   "children": [], 
   "end": "46.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie ihn langsam aufheben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.320", 
   "children": [], 
   "end": "47.640", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ha\u00dfelmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.640", 
   "children": [], 
   "end": "49.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Antrag zu langweilig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.080", 
   "children": [], 
   "end": "49.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu trocken und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.880", 
   "children": [], 
   "end": "50.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.240", 
   "children": [], 
   "end": "51.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eleidenschaftslos\u201c ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.440", 
   "children": [], 
   "end": "53.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann malen Sie halt Regenb\u00f6gen darauf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.240", 
   "children": [], 
   "end": "59.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Jahrzehnten wird in dieser Republik \u00fcber das F\u00fcr und Wider von mehr B\u00fcrgerbeteiligung diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.720", 
   "children": [], 
   "end": "62.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und seit Jahrzehnten gibt es hier keine Ergebnisse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.440", 
   "children": [], 
   "end": "65.600", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrenddessen wird weiter \u00fcber die K\u00f6pfe der Menschen hinweg regiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.600", 
   "children": [], 
   "end": "69.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geraten die Grundlagen unseres Gemeinwesens v\u00f6llig aus dem Blick. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.520", 
   "children": [], 
   "end": "76.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine ganz wesentliche Funktion der Demokratie ist die Eind\u00e4mmung von Machtmissbrauch und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Machtaus\u00fcbung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.680", 
   "children": [], 
   "end": "78.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wie sieht die Realit\u00e4t aus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.400", 
   "children": [], 
   "end": "79.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei allen wichtigen Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.880", 
   "children": [], 
   "end": "82.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Bundestag in den vergangenen Jahren zu entscheiden hatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.640", 
   "children": [], 
   "end": "84.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "waren sich die Fraktionen seltsam einig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.920", 
   "children": [], 
   "end": "86.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Egal ob Euro-Rettung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.080", 
   "children": [], 
   "end": "88.320", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grenz\u00f6ffnung oder Kernenergie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.320", 
   "children": [], 
   "end": "93.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stets herrschte breite Einigkeit \u00fcber die Alternativlosigkeit von politischen Entscheidungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.120", 
   "children": [], 
   "end": "95.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wer von Alternativlosigkeit spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.720", 
   "children": [], 
   "end": "98.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat nicht lang genug \u00fcber das Problem nachgedacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.000", 
   "children": [], 
   "end": "100.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alternativlosigkeit ist die gr\u00f6\u00dfte Bedrohung der Demokratie;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.720", 
   "children": [], 
   "end": "106.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Demokratie lebt vom Streit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.920", 
   "children": [], 
   "end": "108.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie lebt von der Kontroverse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.280", 
   "children": [], 
   "end": "110.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie lebt vom Wettbewerb der politischen Ideen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.800", 
   "children": [], 
   "end": "115.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demokratie ist das Ringen um die beste L\u00f6sung f\u00fcr unser Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.080", 
   "children": [], 
   "end": "116.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist davon eigentlich geblieben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.480", 
   "children": [], 
   "end": "118.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wo bleibt bei all dem der B\u00fcrger? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.080", 
   "children": [], 
   "end": "120.840", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er steht unpers\u00f6nlichen Verwaltungseinheiten gegen\u00fcber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.840", 
   "children": [], 
   "end": "123.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er bekommt mehr und mehr Vorschriften gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.000", 
   "children": [], 
   "end": "130.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er muss einen immer gr\u00f6\u00dferen Anteil seines Verdienstes an den Staat abgeben und darf Wahlgeschenke auf Kosten der n\u00e4chsten Generation finanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.360", 
   "children": [], 
   "end": "131.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zahlen d\u00fcrfen die Menschen immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.760", 
   "children": [], 
   "end": "133.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mitreden d\u00fcrfen sie nie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.480", 
   "children": [], 
   "end": "139.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen auch Volksentscheide \u00fcber finanzrelevante Dinge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.360", 
   "children": [], 
   "end": "142.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das werden wir dann in dieser Kommission diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.280", 
   "children": [], 
   "end": "144.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie denn kommen sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.080", 
   "children": [], 
   "end": "146.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als AfD-Fraktion werden die genannten Dinge auf jeden Fall \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.880", 
   "children": [], 
   "end": "147.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.520", 
   "children": [], 
   "end": "150.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht nur das Parlament entscheidet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.120", 
   "children": [], 
   "end": "150.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.480", 
   "children": [], 
   "end": "153.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Volk selber \u00fcber sein eigenes Schicksal entscheiden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.880", 
   "children": [], 
   "end": "155.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da reicht es uns nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.160", 
   "children": [], 
   "end": "156.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn eine Ausschusssitzung \u00f6ffentlich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.640", 
   "children": [], 
   "end": "158.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Volk will selber entscheiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.080", 
   "children": [], 
   "end": "162.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Man kann direkt mit der richtigen Sache starten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.880", 
   "children": [], 
   "end": "165.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Schweiz klappt das perfekt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.040", 
   "children": [], 
   "end": "165.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.640", 
   "children": [], 
   "end": "166.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.080", 
   "children": [], 
   "end": "167.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gucken Sie in Ihre Wahlprogramme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.320", 
   "children": [], 
   "end": "169.160", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben im Wahlkampf sehr h\u00e4ufig versprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.160", 
   "children": [], 
   "end": "170.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Volksentscheide geben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.680", 
   "children": [], 
   "end": "172.880", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie diesen Worten endlich Taten folgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.880", 
   "children": [], 
   "end": "175.280", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stimmen Sie mit uns f\u00fcr die Einsetzung dieser Kommission; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.280", 
   "children": [], 
   "end": "177.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Details k\u00f6nnen wir im Innenausschuss gerne noch kl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.560", 
   "children": [], 
   "end": "180.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann werden wir dort einen gemeinsamen Entwurf erarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.200", 
   "children": [], 
   "end": "182.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hier mit einer Zweidrittelmehrheit angenommen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.320", 
   "children": [], 
   "end": "182.920", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.920", 
   "children": [], 
   "end": "185.760", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.760", 
   "children": [], 
   "end": "186.440", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Erste Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.440", 
   "children": [], 
   "end": "186.520", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "okay."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.520", 
   "children": [], 
   "end": "187.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der zweiten Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.240", 
   "children": [], 
   "end": "187.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerne; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.960", 
   "children": [], 
   "end": "189.520", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "okay.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.520", 
   "children": [], 
   "end": "192.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann wird es in Deutschland auch endlich Volksentscheide geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.040", 
   "children": [], 
   "end": "201.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.000", 
   "children": [], 
   "end": "205.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Abgeordnete Mahmut \u00d6zdemir f\u00fcr die SPD."
   ]
  }
 ]
}