{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.280", 
   "children": [], 
   "end": "8.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.880", 
   "children": [], 
   "end": "10.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Mannes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.480", 
   "children": [], 
   "end": "12.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meinen herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu Ihrer ersten Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.680", 
   "children": [], 
   "end": "14.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn ich nicht verhehlen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.520", 
   "children": [], 
   "end": "16.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich das eine oder andere in Ma\u00dfen anders sehe; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.800", 
   "children": [], 
   "end": "19.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das will ich jetzt nicht problematisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.280", 
   "children": [], 
   "end": "20.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.720", 
   "children": [], 
   "end": "21.360", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jawohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.360", 
   "children": [], 
   "end": "24.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben uns als Koalition darauf verst\u00e4ndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.840", 
   "children": [], 
   "end": "28.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine BAf\u00f6G-Reform in dieser Wahlperiode anzugehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.560", 
   "children": [], 
   "end": "28.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.880", 
   "children": [], 
   "end": "30.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Substanz haben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.680", 
   "children": [], 
   "end": "31.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.080", 
   "children": [], 
   "end": "32.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fehlentwicklungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.320", 
   "children": [], 
   "end": "33.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir durchaus sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.840", 
   "children": [], 
   "end": "40.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entgegenwirken wird und die sicherlich eine entsprechende Wirkung entfalten wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.240", 
   "children": [], 
   "end": "40.640", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.640", 
   "children": [], 
   "end": "41.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.120", 
   "children": [], 
   "end": "49.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am heutigen Tag die wichtige Botschaft f\u00fcr Studierende beim Thema BAf\u00f6G."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.040", 
   "children": [], 
   "end": "51.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ich ein bisschen schade finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.120", 
   "children": [], 
   "end": "52.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Gohlke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.480", 
   "children": [], 
   "end": "52.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.760", 
   "children": [], 
   "end": "54.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihr Antrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.880", 
   "children": [], 
   "end": "57.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich nicht Ihre Debattenbeitr\u00e4ge\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.760", 
   "children": [], 
   "end": "60.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so unambitioniert ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.760", 
   "children": [], 
   "end": "63.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist erwartbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.080", 
   "children": [], 
   "end": "65.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir mal den Spa\u00df gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.360", 
   "children": [], 
   "end": "69.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Antrag auf Drucksache\u00a018/479\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.400", 
   "children": [], 
   "end": "72.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er stammt vom Beginn der letzten Wahlperiode\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.840", 
   "children": [], 
   "end": "73.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herauszusuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.520", 
   "children": [], 
   "end": "76.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00fcberschrieben war mit \u201eBAf\u00f6G-Reform z\u00fcgig umsetzen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.960", 
   "children": [], 
   "end": "81.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe die Forderungskataloge nebeneinandergelegt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.240", 
   "children": [], 
   "end": "85.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wortgleich findet man den einen oder anderen Spiegelstrich wieder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.920", 
   "children": [], 
   "end": "87.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann das so machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.920", 
   "children": [], 
   "end": "89.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss das nicht so machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.640", 
   "children": [], 
   "end": "94.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir jedenfalls fehlt bei dieser Antragslage ein bisschen die Ernsthaftigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.320", 
   "children": [], 
   "end": "96.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegin Gohlke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.760", 
   "children": [], 
   "end": "99.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann habe ich mir die Titel angesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.160", 
   "children": [], 
   "end": "104.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag von vor vier Jahren war \u00fcberschrieben mit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.120", 
   "children": [], 
   "end": "107.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eBAf\u00f6G-Reform z\u00fcgig umsetzen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.560", 
   "children": [], 
   "end": "109.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der jetzige ist \u00fcberschrieben mit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.120", 
   "children": [], 
   "end": "112.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eArmutsfeste Ausbildungsf\u00f6rderung einf\u00fchren\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.160", 
   "children": [], 
   "end": "113.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da habe ich gedacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.200", 
   "children": [], 
   "end": "115.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja schon mal ein Fortschritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.040", 
   "children": [], 
   "end": "119.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ausbildungsf\u00f6rderung ein bisschen mehr in den Blick zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.480", 
   "children": [], 
   "end": "121.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber als ich dann den Antrag gelesen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.880", 
   "children": [], 
   "end": "122.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "musste ich feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.480", 
   "children": [], 
   "end": "123.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass tats\u00e4chlich wieder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.200", 
   "children": [], 
   "end": "124.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Anf\u00fchrungsstrichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.360", 
   "children": [], 
   "end": "130.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201enur\u201c das Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetz und \u201enur\u201c der Teil der Studierenden adressiert sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.920", 
   "children": [], 
   "end": "138.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei haben wir gerade in den letzten vier Jahren \u00fcber das Thema Ausbildungsf\u00f6rderung und die unterschiedlichen Facetten nicht nur diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.360", 
   "children": [], 
   "end": "142.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dies als Koalition auch vorangebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.760", 
   "children": [], 
   "end": "143.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.440", 
   "children": [], 
   "end": "145.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es mehr gibt als die Ausbildungsf\u00f6rderung f\u00fcr Studierende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.880", 
   "children": [], 
   "end": "151.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte man in dem Antrag wenigstens eingehen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.040", 
   "children": [], 
   "end": "154.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Beispiel nenne ich die Reform des Meister- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.320", 
   "children": [], 
   "end": "156.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.880", 
   "children": [], 
   "end": "158.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufstiegs-BAf\u00f6G. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.920", 
   "children": [], 
   "end": "162.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das sind wir in den letzten vier Jahren angegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.560", 
   "children": [], 
   "end": "165.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz verabschiedet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.960", 
   "children": [], 
   "end": "172.360", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel im Haushalt um etwa 30\u00a0Prozent angehoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.360", 
   "children": [], 
   "end": "175.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben substanziell etwas gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.920", 
   "children": [], 
   "end": "179.600", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur was die H\u00f6he der F\u00f6rderung angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.600", 
   "children": [], 
   "end": "182.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch strukturell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.280", 
   "children": [], 
   "end": "183.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.040", 
   "children": [], 
   "end": "187.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir Ausbildungsf\u00f6rderung strukturell armutsfest und vern\u00fcnftig aufstellen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.200", 
   "children": [], 
   "end": "187.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellen wir fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.960", 
   "children": [], 
   "end": "190.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Durchl\u00e4ssigkeiten organisieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.360", 
   "children": [], 
   "end": "192.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen nicht nur \u00fcber die Frage reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.480", 
   "children": [], 
   "end": "197.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob man auf 1,5\u00a0Milliarden\u00a0Euro f\u00fcr das Studierenden-BAf\u00f6G noch einmal 1,5\u00a0Milliarden\u00a0Euro drauflegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.200", 
   "children": [], 
   "end": "199.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es sozusagen zu einem Vollzuschuss zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.040", 
   "children": [], 
   "end": "200.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr muss man gezielt schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.520", 
   "children": [], 
   "end": "206.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an welchen Stellen die Systeme miteinander verschr\u00e4nkt werden k\u00f6nnen und wie man Ausbildungsf\u00f6rderung aus einem Guss hinkriegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.880", 
   "children": [], 
   "end": "208.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man darf nicht nur auf die Studierenden schauen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.880", 
   "children": [], 
   "end": "212.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei aller Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr das Studium und die Studierenden in Deutschland\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.680", 
   "children": [], 
   "end": "214.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir m\u00fcssen den Blick weiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.840", 
   "children": [], 
   "end": "220.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat sich die Koalition jedenfalls vorgenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.680", 
   "children": [], 
   "end": "224.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde sehr gerne den einen oder anderen Punkt noch weiter ausf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.680", 
   "children": [], 
   "end": "230.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil nat\u00fcrlich nicht nur das Meister-BAf\u00f6G zur Ausbildungsf\u00f6rderung geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.320", 
   "children": [], 
   "end": "232.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch viele andere Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.360", 
   "children": [], 
   "end": "237.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zum Teil heute Morgen bei der Diskussion \u00fcber den Berufsbildungsbericht eine Rolle gespielt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.680", 
   "children": [], 
   "end": "239.600", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren Mindestausbildungsverg\u00fctungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.600", 
   "children": [], 
   "end": "242.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufstiegsstipendien und die Begabtenf\u00f6rderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.000", 
   "children": [], 
   "end": "244.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch andere Instrumente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.640", 
   "children": [], 
   "end": "250.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um junge Menschen auf unterschiedlichen Ebenen und Niveaus abzuholen und ihnen eine vern\u00fcnftige Ausbildungsf\u00f6rderung anzubieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.520", 
   "children": [], 
   "end": "252.400", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir als Gro\u00dfe Koalition in den n\u00e4chsten vier Jahren voranbringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.400", 
   "children": [], 
   "end": "252.800", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.800", 
   "children": [], 
   "end": "253.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.480", 
   "children": [], 
   "end": "261.040", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/1748 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.040", 
   "children": [], 
   "end": "264.520", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.520", 
   "children": [], 
   "end": "266.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.000", 
   "children": [], 
   "end": "267.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }
 ]
}