{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.040", 
   "children": [], 
   "end": "4.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.920", 
   "children": [], 
   "end": "6.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.600", 
   "children": [], 
   "end": "9.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte \u00fcber die Zukunft Europas ist im Gange. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.720", 
   "children": [], 
   "end": "14.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Emmanuel Macron hat gestern nach seinem Besuch hier in Berlin einen Begriff gepr\u00e4gt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.680", 
   "children": [], 
   "end": "16.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMoment des europ\u00e4ischen Abenteuers\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.920", 
   "children": [], 
   "end": "18.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.040", 
   "children": [], 
   "end": "21.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Macron hat in den letzten sechs Monaten deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.280", 
   "children": [], 
   "end": "23.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er dieses \u201eeurop\u00e4ische Abenteuer\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.200", 
   "children": [], 
   "end": "24.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem er spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.120", 
   "children": [], 
   "end": "24.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestalten will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.960", 
   "children": [], 
   "end": "29.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er mit Vorschl\u00e4gen in die Debatte geht und dass er die Debatte nach seinen Vorstellungen pr\u00e4gen m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.680", 
   "children": [], 
   "end": "34.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freie Demokraten stimmen mit vielen seiner Vorschl\u00e4ge \u00fcberein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.720", 
   "children": [], 
   "end": "35.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim digitalen Binnenmarkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.960", 
   "children": [], 
   "end": "36.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Verteidigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.920", 
   "children": [], 
   "end": "38.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den Themen Sicherheit und Asyl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.800", 
   "children": [], 
   "end": "40.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern gehen wir mit ihm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.760", 
   "children": [], 
   "end": "47.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinsichtlich der Reform der Euro-Zone und der Zukunft der W\u00e4hrungsunion bestehen aber Differenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.000", 
   "children": [], 
   "end": "48.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man ganz klar ansprechen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.960", 
   "children": [], 
   "end": "50.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4hnliches gilt f\u00fcr das sogenannte Nikolauspaket, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.960", 
   "children": [], 
   "end": "52.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Kommission vorgeschlagen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.880", 
   "children": [], 
   "end": "55.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Vorschl\u00e4ge rund um einen Investitionshaushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.360", 
   "children": [], 
   "end": "56.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finanziert aus Steuermitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.360", 
   "children": [], 
   "end": "59.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen europ\u00e4ischen Finanzminister und einen Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.720", 
   "children": [], 
   "end": "62.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der unter leichteren Voraussetzungen Geld ausgeben kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.400", 
   "children": [], 
   "end": "65.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als der ESM das bisher tun darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.080", 
   "children": [], 
   "end": "67.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Diskussion sehen wir kritisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.320", 
   "children": [], 
   "end": "71.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu erwarten wir eigene Vorschl\u00e4ge von der Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.320", 
   "children": [], 
   "end": "73.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso bemerkenswerter war es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.960", 
   "children": [], 
   "end": "80.440", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung gestern eine Entscheidung auf dem Europ\u00e4ischen Rat im Juni angek\u00fcndigt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.440", 
   "children": [], 
   "end": "81.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in knapp zwei Monaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.600", 
   "children": [], 
   "end": "84.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein sehr kurzer Zeitraum f\u00fcr ein so wichtiges Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.600", 
   "children": [], 
   "end": "91.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber w\u00e4hrend Emmanuel Macron in der Debatte einen Pflock nach dem anderen einschl\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.160", 
   "children": [], 
   "end": "96.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt der Bundeskanzlerin bis heute nichts Konkretes zur Zukunft der W\u00e4hrungsunion \u00fcber die Lippen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.240", 
   "children": [], 
   "end": "101.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist ein Totalausfall in dieser wichtigen Debatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.920", 
   "children": [], 
   "end": "103.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Methode Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.800", 
   "children": [], 
   "end": "104.880", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir kennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.880", 
   "children": [], 
   "end": "106.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich nicht festlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.480", 
   "children": [], 
   "end": "110.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00d6ffentlichkeit erst einmal beruhigen und dann Zeitdruck erzeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.400", 
   "children": [], 
   "end": "113.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass wieder in Nachtsitzungen entschieden werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.160", 
   "children": [], 
   "end": "114.200", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube erstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.200", 
   "children": [], 
   "end": "116.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Strategie wird bei diesem Thema nicht aufgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.760", 
   "children": [], 
   "end": "118.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich glaube zweitens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.440", 
   "children": [], 
   "end": "119.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Thema ist viel zu wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.440", 
   "children": [], 
   "end": "122.520", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den deutschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern diese Vorgehensweise zuzumuten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.520", 
   "children": [], 
   "end": "127.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss mit offenem Visier \u00fcber die Zukunft der W\u00e4hrungsunion diskutiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.000", 
   "children": [], 
   "end": "129.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erwarten wir von dieser Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.200", 
   "children": [], 
   "end": "132.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.240", 
   "children": [], 
   "end": "135.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00e4re gar nicht so schwer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.000", 
   "children": [], 
   "end": "138.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland war einmal an der Spitze der Diskussion \u00fcber die W\u00e4hrungsunion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.520", 
   "children": [], 
   "end": "139.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war im letzten Sommer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.520", 
   "children": [], 
   "end": "145.520", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Finanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble ein Papier zur Zukunft der W\u00e4hrungsunion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.520", 
   "children": [], 
   "end": "151.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Weiterentwicklung des ESM zu einem Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds vorgelegt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.000", 
   "children": [], 
   "end": "153.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wolfgang Sch\u00e4uble hat erstens vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.800", 
   "children": [], 
   "end": "156.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass weiterhin strenge Bedingungen und Auflagen f\u00fcr Hilfen gelten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.680", 
   "children": [], 
   "end": "157.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zweitens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.560", 
   "children": [], 
   "end": "160.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine Art Insolvenzordnung f\u00fcr Staaten schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.920", 
   "children": [], 
   "end": "161.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.480", 
   "children": [], 
   "end": "163.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gl\u00e4ubiger von Staaten heranzuziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.840", 
   "children": [], 
   "end": "167.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor \u00f6ffentliche Mittel zum Einsatz kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.640", 
   "children": [], 
   "end": "170.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich wollte er auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.160", 
   "children": [], 
   "end": "171.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Recht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.440", 
   "children": [], 
   "end": "175.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der EWF mit einem neuen Aufgabenprofil daf\u00fcr sorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.240", 
   "children": [], 
   "end": "176.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Krisen gar nicht erst entstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.480", 
   "children": [], 
   "end": "178.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er also st\u00e4rker pr\u00e4ventiv t\u00e4tig wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.960", 
   "children": [], 
   "end": "179.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.760", 
   "children": [], 
   "end": "182.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen und die Bundesregierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.120", 
   "children": [], 
   "end": "184.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was w\u00e4re eigentlich so schlimm daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.120", 
   "children": [], 
   "end": "190.240", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Bundeskanzlerin sich klar zu den Vorschl\u00e4gen ihres fr\u00fcheren Finanzministers Wolfgang Sch\u00e4uble bekennen w\u00fcrde? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.240", 
   "children": [], 
   "end": "191.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorschl\u00e4ge sind da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.320", 
   "children": [], 
   "end": "192.680", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber kann man verhandeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.680", 
   "children": [], 
   "end": "193.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bekennen Sie sich dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.800", 
   "children": [], 
   "end": "195.920", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorschl\u00e4ge gehen zumindest in die richtige Richtung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.920", 
   "children": [], 
   "end": "199.840", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.840", 
   "children": [], 
   "end": "202.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum tut die Bundeskanzlerin das nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.640", 
   "children": [], 
   "end": "204.520", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum bekennt sie sich nicht zu dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.520", 
   "children": [], 
   "end": "206.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Wolfgang Sch\u00e4uble\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.040", 
   "children": [], 
   "end": "206.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist alles durchaus vern\u00fcnftig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.840", 
   "children": [], 
   "end": "208.320", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgeschrieben hat? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.320", 
   "children": [], 
   "end": "221.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil die CDU/CSU in dieser Frage tief zerstritten ist und weil die Koalition insgesamt in dieser Frage vollkommen unterschiedlicher Meinung ist und diese Debatte mit Leidenschaft untereinander austr\u00e4gt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.160", 
   "children": [], 
   "end": "231.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP hat im Februar dieses Jahres einen Antrag zur Zukunft des ESM und zur Entwicklung eines sinnvollen Aufgabenprofils f\u00fcr einen EWF in den Bundestag eingebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.160", 
   "children": [], 
   "end": "232.760", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen nicht jedem Antrag zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.760", 
   "children": [], 
   "end": "234.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich erwarte schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.120", 
   "children": [], 
   "end": "236.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich an der Debatte auch mit eigenen Vorschl\u00e4gen beteiligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.640", 
   "children": [], 
   "end": "238.440", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.440", 
   "children": [], 
   "end": "245.840", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in jeder Sitzungswoche des Bundestages setzt Ihre Koalitionsmehrheit im Haushaltsausschuss den Antrag der FDP von der Tagesordnung ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.840", 
   "children": [], 
   "end": "247.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie nicht einmal in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.280", 
   "children": [], 
   "end": "249.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu unseren Vorschl\u00e4gen zu positionieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.440", 
   "children": [], 
   "end": "252.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie sich dann eigentlich zu Macron positionieren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.520", 
   "children": [], 
   "end": "253.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch v\u00f6llig ausgeschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.800", 
   "children": [], 
   "end": "258.400", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie so bei diesem Thema je auf einen gr\u00fcnen Zweig kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.400", 
   "children": [], 
   "end": "261.400", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr eigener Kommissar G\u00fcnther Oettinger dr\u00e4ngt Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.400", 
   "children": [], 
   "end": "262.000", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.000", 
   "children": [], 
   "end": "264.080", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssten Macron entgegenkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.080", 
   "children": [], 
   "end": "268.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig schreibt Ihr stellvertretender Fraktionsvorsitzender Herr Brinkhaus ein Papier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.520", 
   "children": [], 
   "end": "272.440", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem er schon die Rechtsgrundlage f\u00fcr den Kommissionsvorschlag bezweifelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.440", 
   "children": [], 
   "end": "274.920", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CSU schreibt ein eigenes Papier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.920", 
   "children": [], 
   "end": "277.440", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend die SPD die Union ermahnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.440", 
   "children": [], 
   "end": "279.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich bitte sch\u00f6n an den Koalitionsvertrag halten soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.720", 
   "children": [], 
   "end": "281.240", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben Sie nicht so genau verhandelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.240", 
   "children": [], 
   "end": "282.520", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass Sie sich jetzt nicht einig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.520", 
   "children": [], 
   "end": "283.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eigentlich zu tun ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.960", 
   "children": [], 
   "end": "286.720", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind doch Chaostage in der Finanzpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.720", 
   "children": [], 
   "end": "288.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in diesem Land erleben m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.280", 
   "children": [], 
   "end": "290.120", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kr\u00f6nung des Ganzen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.120", 
   "children": [], 
   "end": "293.360", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der einzige Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.360", 
   "children": [], 
   "end": "296.680", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der jetzt neu von Frau Merkel gekommen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.680", 
   "children": [], 
   "end": "298.880", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der eines Jumbo-Rats ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.880", 
   "children": [], 
   "end": "302.400", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sich die Finanzminister mit den Wirtschaftsministern zusammensetzen sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.400", 
   "children": [], 
   "end": "304.360", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da riecht doch jeder Lunte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.360", 
   "children": [], 
   "end": "306.640", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Finanzminister ist pl\u00f6tzlich ein Sozialdemokrat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.640", 
   "children": [], 
   "end": "307.440", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Olaf Scholz\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.440", 
   "children": [], 
   "end": "309.760", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nun will sie ihren Vertrauten Peter Altmaier dort hineinbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.760", 
   "children": [], 
   "end": "311.680", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie Herrn Scholz offenbar nicht zutraut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.680", 
   "children": [], 
   "end": "313.760", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Dinge im Interesse Deutschlands anzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.760", 
   "children": [], 
   "end": "315.360", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der einzige Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.360", 
   "children": [], 
   "end": "316.760", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der von der Bundesregierung kam. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.760", 
   "children": [], 
   "end": "317.400", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch grotesk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.400", 
   "children": [], 
   "end": "320.600", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das die Position Deutschlands in dieser Diskussion sein soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.600", 
   "children": [], 
   "end": "323.720", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.720", 
   "children": [], 
   "end": "324.440", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.440", 
   "children": [], 
   "end": "325.200", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.200", 
   "children": [], 
   "end": "326.920", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn bis Juni dieses Jahres entschieden werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.920", 
   "children": [], 
   "end": "330.040", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammenraufen und zu einer klaren Position kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.040", 
   "children": [], 
   "end": "331.920", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handeln und Haftung geh\u00f6ren in eine Hand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.920", 
   "children": [], 
   "end": "333.320", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Orientieren Sie sich an dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.320", 
   "children": [], 
   "end": "335.160", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Wolfgang Sch\u00e4uble aufgeschrieben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.160", 
   "children": [], 
   "end": "346.360", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und verhandeln Sie auf dieser Grundlage mit unseren europ\u00e4ischen Partnern!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.360", 
   "children": [], 
   "end": "351.000", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat der Kollege Dr.\u00a0Heribert Hirte das Wort."
   ]
  }
 ]
}