{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.440", 
   "children": [], 
   "end": "10.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.040", 
   "children": [], 
   "end": "10.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.880", 
   "children": [], 
   "end": "13.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bienen sind systemrelevant. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.560", 
   "children": [], 
   "end": "14.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.520", 
   "children": [], 
   "end": "16.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe B\u00fcndnis\u00a090/Die\u00a0Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.160", 
   "children": [], 
   "end": "17.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es nicht mehr; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.160", 
   "children": [], 
   "end": "18.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ministerin hat ihn eben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.520", 
   "children": [], 
   "end": "19.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es selbst geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.920", 
   "children": [], 
   "end": "21.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig erkl\u00e4rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.920", 
   "children": [], 
   "end": "22.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.840", 
   "children": [], 
   "end": "23.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.440", 
   "children": [], 
   "end": "28.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie heute vom \u201eZDF-Morgenmagazin\u201c zur neuen Bienenk\u00f6nigin ernannt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.680", 
   "children": [], 
   "end": "29.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.840", 
   "children": [], 
   "end": "32.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind die Bienen wirklich so sehr in Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.160", 
   "children": [], 
   "end": "35.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie alle uns das hier glauben machen wollen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.040", 
   "children": [], 
   "end": "37.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahlen sprechen eine andere Sprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.480", 
   "children": [], 
   "end": "43.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Statistische Bundesamt stellt seit 2013 eine signifikante Steigerung der Zahl der Bienenv\u00f6lker fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.920", 
   "children": [], 
   "end": "46.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar um 24\u00a0Prozent fest."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.600", 
   "children": [], 
   "end": "49.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und seit 2013\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.720", 
   "children": [], 
   "end": "52.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann kein Zufall sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.200", 
   "children": [], 
   "end": "58.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellen die Landwirte im Rahmen der Gemeinsamen Agrarpolitik 5\u00a0Prozent ihrer Fl\u00e4chen f\u00fcr Umweltleistungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.160", 
   "children": [], 
   "end": "59.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sogenannte Greening, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.640", 
   "children": [], 
   "end": "60.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Verf\u00fcgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.280", 
   "children": [], 
   "end": "62.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind also die Landwirte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.480", 
   "children": [], 
   "end": "64.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Bienen sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.120", 
   "children": [], 
   "end": "71.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann Debatten \u00fcber das Verbot von Neonikotinoiden ohne das Parlament f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.040", 
   "children": [], 
   "end": "75.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man sollte sie aber nicht ohne die Landwirte f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.400", 
   "children": [], 
   "end": "82.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr die Bewirtschaftung gravierend sein k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.280", 
   "children": [], 
   "end": "84.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur wer kr\u00e4ftig isst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.880", 
   "children": [], 
   "end": "86.880", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann auch kr\u00e4ftig arbeiten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.880", 
   "children": [], 
   "end": "89.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Aristoteles schon wusste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.600", 
   "children": [], 
   "end": "91.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt auch f\u00fcr die Bienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.880", 
   "children": [], 
   "end": "93.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die bl\u00fchenden gelben Rapsfl\u00e4chen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.720", 
   "children": [], 
   "end": "96.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die derzeit deutschlandweit wieder zu sehen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.880", 
   "children": [], 
   "end": "101.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind eine zentrale Nahrungsmittelgrundlage der Bienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.240", 
   "children": [], 
   "end": "104.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist die Saatgutbeize mit Neoniks bereits verboten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.400", 
   "children": [], 
   "end": "106.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Anbau von Raps ist daher r\u00fcckl\u00e4ufig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.760", 
   "children": [], 
   "end": "112.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf jeder zehnten ehemaligen Rapsanbau\u00adfl\u00e4che w\u00e4chst heute etwas anderes; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.000", 
   "children": [], 
   "end": "115.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es gibt schlicht keine Auswahl mehr an Insektiziden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.640", 
   "children": [], 
   "end": "119.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Pflanzen vor Insekten sch\u00fctzen sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.320", 
   "children": [], 
   "end": "124.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besonders hart wird das Verbot den Anbau der Zuckerr\u00fcbe betreffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.400", 
   "children": [], 
   "end": "127.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr mich besonders unverst\u00e4ndlich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.480", 
   "children": [], 
   "end": "128.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Zuckerr\u00fcbe wird geerntet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.920", 
   "children": [], 
   "end": "130.520", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor sie bl\u00fcht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.520", 
   "children": [], 
   "end": "133.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit gar nicht von den Bienen angeflogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.600", 
   "children": [], 
   "end": "136.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re Sie hier schon einwenden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.920", 
   "children": [], 
   "end": "139.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die Zuckerr\u00fcbe ohnehin nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.200", 
   "children": [], 
   "end": "140.560", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zucker ist ungesund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.560", 
   "children": [], 
   "end": "143.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb k\u00f6nnen wir auf die Zuckerr\u00fcbe verzichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.040", 
   "children": [], 
   "end": "146.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der globale Weltmarkt tickt halt anders, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.480", 
   "children": [], 
   "end": "157.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sowohl Raps als auch Zuckerr\u00fcbe sind Bestandteil vielf\u00e4ltiger Fruchtfolgen und auch Bestandteil abwechslungsreicher Kulturlandschaften."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.920", 
   "children": [], 
   "end": "163.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wor\u00fcber heute noch keiner von Ihnen gesprochen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.960", 
   "children": [], 
   "end": "164.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.280", 
   "children": [], 
   "end": "168.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Hauptgefahr f\u00fcr die Bienen nicht die Pflanzenschutzmittel sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.560", 
   "children": [], 
   "end": "171.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Varroamilben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.680", 
   "children": [], 
   "end": "173.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.000", 
   "children": [], 
   "end": "174.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Bienenv\u00f6lker gef\u00e4hrden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.920", 
   "children": [], 
   "end": "179.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie kann man leider nicht einfach verbieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.840", 
   "children": [], 
   "end": "184.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.560", 
   "children": [], 
   "end": "194.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage des Kollegen aus der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die\u00a0Gr\u00fcnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.760", 
   "children": [], 
   "end": "195.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.640", 
   "children": [], 
   "end": "197.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.880", 
   "children": [], 
   "end": "198.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.320", 
   "children": [], 
   "end": "203.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Zwischenfrage zulassen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.000", 
   "children": [], 
   "end": "206.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben den Rapsanbau angesprochen und gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.360", 
   "children": [], 
   "end": "208.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Rapsanbau gehe zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.280", 
   "children": [], 
   "end": "210.880", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns aber auch fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.880", 
   "children": [], 
   "end": "211.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.560", 
   "children": [], 
   "end": "214.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Ertr\u00e4ge sind nicht zur\u00fcckgegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.520", 
   "children": [], 
   "end": "223.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als im Rahmen der Teilverbote ein Moratorium f\u00fcr die drei neonikotinoiden Wirkstoffe ausgesprochen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.760", 
   "children": [], 
   "end": "225.080", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde argumentiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.080", 
   "children": [], 
   "end": "228.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ertr\u00e4ge w\u00fcrden zur\u00fcckgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.400", 
   "children": [], 
   "end": "231.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Statistik belegt das Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.000", 
   "children": [], 
   "end": "232.720", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ertr\u00e4ge sind angestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.720", 
   "children": [], 
   "end": "234.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab allerdings zwei Jahre\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.480", 
   "children": [], 
   "end": "234.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.760", 
   "children": [], 
   "end": "235.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie zur Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.720", 
   "children": [], 
   "end": "239.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie m\u00fcssen sich die Aussage der Bundesregierung dazu noch einmal anschauen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.120", 
   "children": [], 
   "end": "242.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr den Raps ung\u00fcnstig waren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.040", 
   "children": [], 
   "end": "246.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie diese Aussagen zu den Rapsertr\u00e4gen best\u00e4tigen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.280", 
   "children": [], 
   "end": "248.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie die entsprechenden Statistiken nicht gelesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.160", 
   "children": [], 
   "end": "249.360", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder wie kommen Sie darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.360", 
   "children": [], 
   "end": "251.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Rapsanbau zur\u00fcckgeht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.320", 
   "children": [], 
   "end": "252.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Ebner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.000", 
   "children": [], 
   "end": "253.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten Sie mir zugeh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.000", 
   "children": [], 
   "end": "254.080", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten Sie gewusst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.080", 
   "children": [], 
   "end": "258.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich von der Anbaufl\u00e4che gesprochen habe und nicht von den Ertr\u00e4gen pro Hektar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.160", 
   "children": [], 
   "end": "261.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist die Frage abgehandelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.520", 
   "children": [], 
   "end": "267.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade in der Landwirtschaft gibt es Alternativen zu einem solchen Verbot. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.440", 
   "children": [], 
   "end": "272.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Aufl\u00f6sen der Staus bei der Zulassung von Pflanzenschutzmitteln erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.960", 
   "children": [], 
   "end": "277.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden Sie beim Wort nehmen und Sie an Ihren Leistungen messen m\u00fcssen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.000", 
   "children": [], 
   "end": "281.600", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir brauchen wirklich mehr Pflanzenschutzmittel auf dem Markt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.600", 
   "children": [], 
   "end": "283.440", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch es gibt noch eine andere Alternative, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.440", 
   "children": [], 
   "end": "284.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "technische Verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.600", 
   "children": [], 
   "end": "285.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Applikationsverfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.880", 
   "children": [], 
   "end": "291.200", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Pflanzenschutzmittel unter der Bl\u00fcte aufbringen und einen Kontakt mit Bienen ausschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.200", 
   "children": [], 
   "end": "293.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines davon hei\u00dft Dropleg; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.240", 
   "children": [], 
   "end": "298.640", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wurde an der Uni Hohenheim entwickelt und hat sogar den European Bee Award bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.640", 
   "children": [], 
   "end": "301.720", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freien Demokraten m\u00f6chten anstatt stumpfer Verbote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.720", 
   "children": [], 
   "end": "302.760", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die R\u00fcckschritt bedeuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.760", 
   "children": [], 
   "end": "306.360", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche Innovationen verbreiten und in die Fl\u00e4che bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.360", 
   "children": [], 
   "end": "308.920", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie mir noch einen Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.920", 
   "children": [], 
   "end": "310.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor ich zum Ende komme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.960", 
   "children": [], 
   "end": "313.680", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich pl\u00e4diere f\u00fcr Farmer Guidance. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.680", 
   "children": [], 
   "end": "315.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Richtlinien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.080", 
   "children": [], 
   "end": "321.920", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Farmer vor politisch mutlosen Entscheidungen ohne Folgenabsch\u00e4tzung in der Fl\u00e4che sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.920", 
   "children": [], 
   "end": "327.440", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der R\u00fcckgang der Zahl landwirtschaftlicher Betriebe ist f\u00fcr mich pers\u00f6nlich systemrelevant. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.440", 
   "children": [], 
   "end": "329.480", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es um die Zukunft geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.480", 
   "children": [], 
   "end": "332.800", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt das besonders f\u00fcr unsere jungen Landwirte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.800", 
   "children": [], 
   "end": "334.400", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr unsere Landjugend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.400", 
   "children": [], 
   "end": "335.360", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie ihnen Mut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.360", 
   "children": [], 
   "end": "338.760", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt stumpf den ideologischen Wegen zu folgen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.760", 
   "children": [], 
   "end": "339.160", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.160", 
   "children": [], 
   "end": "340.440", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Konrad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.440", 
   "children": [], 
   "end": "342.720", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.720", 
   "children": [], 
   "end": "346.960", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes Frau Dr.\u00a0Kirsten Tackmann f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}