{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "12.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.280", 
   "children": [], 
   "end": "15.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Ministerin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.360", 
   "children": [], 
   "end": "19.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.160", 
   "children": [], 
   "end": "23.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.080", 
   "children": [], 
   "end": "24.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuerst w\u00fcnsche ich Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.520", 
   "children": [], 
   "end": "26.400", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Frau Ministerin Giffey, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.400", 
   "children": [], 
   "end": "32.640", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel Erfolg und setze da auf den Ihnen in vielen Artikeln nachgesagten Realit\u00e4tssinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.640", 
   "children": [], 
   "end": "35.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Sie m\u00fcssen welchen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.200", 
   "children": [], 
   "end": "39.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlie\u00dflich folgen Sie mit Ihrer im ZDF get\u00e4tigten Aussage \u201eMenschen m\u00fcssen bef\u00e4higt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.080", 
   "children": [], 
   "end": "43.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt nur versorgt werden\u201c dem Leitgedanken aus unserem Wahlprogramm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.000", 
   "children": [], 
   "end": "45.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass echte soziale Gerechtigkeit eben bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.360", 
   "children": [], 
   "end": "48.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen zu bef\u00e4higen und nicht zu bevormunden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.200", 
   "children": [], 
   "end": "57.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern dr\u00fccke ich Ihnen bei der Umsetzung unserer Ideen die Daumen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.720", 
   "children": [], 
   "end": "62.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob dies mit Ihrer SPD und der Union allerdings umsetzbar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.640", 
   "children": [], 
   "end": "64.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bezweifle ich leider."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.240", 
   "children": [], 
   "end": "67.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird schon bei Ihren ersten Ans\u00e4tzen deutlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.240", 
   "children": [], 
   "end": "69.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider nur ein routiniertes Weiter-so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.800", 
   "children": [], 
   "end": "72.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar ist die Erh\u00f6hung des Kindergeldes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.880", 
   "children": [], 
   "end": "74.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.080", 
   "children": [], 
   "end": "76.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in zwei wahlkampftauglichen Schritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.960", 
   "children": [], 
   "end": "78.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unklar bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.320", 
   "children": [], 
   "end": "78.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.800", 
   "children": [], 
   "end": "80.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.080", 
   "children": [], 
   "end": "84.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schwierigkeiten der Inanspruchnahme des Kinderzuschlags endlich l\u00f6sen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.920", 
   "children": [], 
   "end": "90.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Vorg\u00e4ngerinnen waren dazu bisher leider nicht in der Lage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.000", 
   "children": [], 
   "end": "101.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und trotzdem r\u00fchren Sie die von allen Seiten geforderte Beseitigung der Konstruktionsfehler unserer zahlreichen Familienleistungen nicht an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.720", 
   "children": [], 
   "end": "104.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Suding ist bereits darauf eingegangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.600", 
   "children": [], 
   "end": "108.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegensatz dazu brauchen wir endlich ein ganzheitliches Konzept, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.960", 
   "children": [], 
   "end": "117.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das unb\u00fcrokratisch ist und Leistungen wirkungsvoll b\u00fcndelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.720", 
   "children": [], 
   "end": "122.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit stellen wir erstens endlich die Familien auf ein sicheres finanzielles Fundament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.720", 
   "children": [], 
   "end": "132.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zweitens m\u00fcssen damit zielf\u00fchrende Angebote f\u00fcr eine Verbesserung der Perspektive und der Teilhabe von Familien und Kindern verbunden werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.640", 
   "children": [], 
   "end": "134.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit erleichtern wir das Mitmachen in der Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.880", 
   "children": [], 
   "end": "135.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Sport, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.600", 
   "children": [], 
   "end": "136.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Musik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.080", 
   "children": [], 
   "end": "137.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kultur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.040", 
   "children": [], 
   "end": "139.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Vereinen oder im Ehrenamt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.520", 
   "children": [], 
   "end": "145.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese aktive Teilhabe st\u00e4rkt die Position und das Selbstvertrauen der Kinder und Familien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.560", 
   "children": [], 
   "end": "151.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es weckt die eigenen Potenziale und erh\u00f6ht die Chance auf ein selbstbestimmtes Leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.720", 
   "children": [], 
   "end": "160.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So nehmen Kinder und Familien am gesellschaftlichen Leben teil und \u00fcbernehmen selbst Verantwortung f\u00fcr sich und auch f\u00fcr unsere Gemeinschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.480", 
   "children": [], 
   "end": "163.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist der Kern unseres gesellschaftlichen Zusammenhalts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.640", 
   "children": [], 
   "end": "170.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.720", 
   "children": [], 
   "end": "177.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns Freie Demokraten ist die aktive Teilhabe ein zentrales Element einer zukunftsorientierten Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.360", 
   "children": [], 
   "end": "182.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist die aktive Einbindung von \u00c4lteren f\u00fcr uns auch besonders wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.440", 
   "children": [], 
   "end": "187.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was zu meiner \u00dcberraschung heute in der Debatte bisher \u00fcberhaupt nicht angesprochen wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.720", 
   "children": [], 
   "end": "191.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Digitalisierung er\u00f6ffnet auch hier viele M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.720", 
   "children": [], 
   "end": "193.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch f\u00fcr Senioren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.640", 
   "children": [], 
   "end": "196.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zahlreiche Alltagsprobleme k\u00f6nnen so gel\u00f6st werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.680", 
   "children": [], 
   "end": "198.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "medizinische Versorgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.040", 
   "children": [], 
   "end": "198.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dienstleistungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.840", 
   "children": [], 
   "end": "199.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eink\u00e4ufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.920", 
   "children": [], 
   "end": "201.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pflege von sozialen Kontakten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.880", 
   "children": [], 
   "end": "205.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesellschaftliche und kulturelle Teilhabe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.400", 
   "children": [], 
   "end": "207.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "all diese Dinge und viel mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.720", 
   "children": [], 
   "end": "211.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die aktive Teilhabe wird dadurch auch bei \u00e4lteren Menschen verbessert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.480", 
   "children": [], 
   "end": "213.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Lebensqualit\u00e4t erh\u00f6ht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.000", 
   "children": [], 
   "end": "218.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zus\u00e4tzlich ist ihre Einbindung f\u00fcr unsere Gemeinschaft sehr wertvoll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.760", 
   "children": [], 
   "end": "219.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.600", 
   "children": [], 
   "end": "221.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.880", 
   "children": [], 
   "end": "224.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Gesellschaft fit machen f\u00fcr die Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.920", 
   "children": [], 
   "end": "229.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr ist allerdings ein Wechsel hin zu einer modernen Gesellschaftspolitik bitter n\u00f6tig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.880", 
   "children": [], 
   "end": "230.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.880", 
   "children": [], 
   "end": "238.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Doris Achelwilm spricht f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}