{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.200", 
   "children": [], 
   "end": "4.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.080", 
   "children": [], 
   "end": "4.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Altmaier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.680", 
   "children": [], 
   "end": "16.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich h\u00e4tte mir mehr gew\u00fcnscht als eine solche ideologische Rede; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.200", 
   "children": [], 
   "end": "17.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage das in aller Deutlichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.360", 
   "children": [], 
   "end": "23.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie waren in Amerika und haben dort offensichtlich versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.120", 
   "children": [], 
   "end": "25.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die geplanten Handelsbarrieren zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.960", 
   "children": [], 
   "end": "26.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was haben Sie eigentlich erreicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.840", 
   "children": [], 
   "end": "29.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welches Ergebnis haben Sie erzielt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.000", 
   "children": [], 
   "end": "32.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt hier \u00fcber das Parteiprogramm der Linken zu lamentieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.120", 
   "children": [], 
   "end": "34.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie offensichtlich nicht verstanden haben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.240", 
   "children": [], 
   "end": "37.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte ich mir mehr erwartet als eine solche Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.560", 
   "children": [], 
   "end": "38.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Altmaier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.520", 
   "children": [], 
   "end": "42.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Verh\u00e4ltnis zu den USA einen Handels\u00fcberschuss von 50\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.760", 
   "children": [], 
   "end": "43.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie gedacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.760", 
   "children": [], 
   "end": "47.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Trump das einfach wegsteckt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.000", 
   "children": [], 
   "end": "48.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was haben Sie ihm bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.680", 
   "children": [], 
   "end": "51.640", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Amerikanern eigentlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.640", 
   "children": [], 
   "end": "52.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.560", 
   "children": [], 
   "end": "52.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.800", 
   "children": [], 
   "end": "55.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nun in Europa Z\u00f6lle auf Jeans, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.320", 
   "children": [], 
   "end": "57.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Harley-Davidson und Whiskey einf\u00fchren wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.640", 
   "children": [], 
   "end": "58.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Gott! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.560", 
   "children": [], 
   "end": "59.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.000", 
   "children": [], 
   "end": "60.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das den Trump beeindruckt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.560", 
   "children": [], 
   "end": "62.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da lachen doch die H\u00fchner!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.720", 
   "children": [], 
   "end": "64.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Altmaier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.520", 
   "children": [], 
   "end": "68.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was haben Sie den Amerikanern bitte sch\u00f6n gesagt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.080", 
   "children": [], 
   "end": "69.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.760", 
   "children": [], 
   "end": "73.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie in der ARD gesagt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.560", 
   "children": [], 
   "end": "74.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.480", 
   "children": [], 
   "end": "76.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nun Herrn Trump anbieten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.960", 
   "children": [], 
   "end": "80.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere R\u00fcstungsausgaben auf 2\u00a0Prozent des BIP zu erh\u00f6hen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.880", 
   "children": [], 
   "end": "83.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Amerikaner freundlich gestimmt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.560", 
   "children": [], 
   "end": "85.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist das denn?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.680", 
   "children": [], 
   "end": "86.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Altmaier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.760", 
   "children": [], 
   "end": "87.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00e4re sinnvoller gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.600", 
   "children": [], 
   "end": "89.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sich die Zahlen genauer angeschaut h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.400", 
   "children": [], 
   "end": "91.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt unser Parteiprogramm zu lesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.680", 
   "children": [], 
   "end": "93.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie sowieso nicht verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.040", 
   "children": [], 
   "end": "100.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "China und Russland haben 2016 zusammen 300\u00a0Milliarden Dollar f\u00fcr R\u00fcstung ausgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.240", 
   "children": [], 
   "end": "104.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die NATO hat im selben Zeitraum 900\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr R\u00fcstung ausgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.960", 
   "children": [], 
   "end": "107.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist also dreimal so viel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.400", 
   "children": [], 
   "end": "109.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Sie wollen bei uns aufr\u00fcsten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.360", 
   "children": [], 
   "end": "110.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das Ihr Programm? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.440", 
   "children": [], 
   "end": "111.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMein Gott, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.040", 
   "children": [], 
   "end": "112.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "armes Deutschland!\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.680", 
   "children": [], 
   "end": "114.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich nur sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.600", 
   "children": [], 
   "end": "115.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.400", 
   "children": [], 
   "end": "119.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Sepp M\u00fcller von der CDU?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.720", 
   "children": [], 
   "end": "120.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.080", 
   "children": [], 
   "end": "121.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die erlaube ich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.040", 
   "children": [], 
   "end": "123.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.200", 
   "children": [], 
   "end": "131.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen von Ideologie sowie von Russland und China. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.960", 
   "children": [], 
   "end": "138.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Parteigenossin Frau L\u00f6tzsch hat in einer ihrer letzten Reden"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.320", 
   "children": [], 
   "end": "143.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Abschaffung des Soli und zur Unterst\u00fctzung von Familienunternehmen gesagt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.040", 
   "children": [], 
   "end": "146.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle muss man f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit eines sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.160", 
   "children": [], 
   "end": "148.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eFamilienunternehmen\u201c ist ein niedliches Wort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.280", 
   "children": [], 
   "end": "151.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In anderen L\u00e4ndern nennen wir sie \u201eOligarchen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.000", 
   "children": [], 
   "end": "153.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das trifft es viel besser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.080", 
   "children": [], 
   "end": "154.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.520", 
   "children": [], 
   "end": "157.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was verstehen Sie unter Oligarchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.560", 
   "children": [], 
   "end": "160.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sich auf Russland und China beziehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.320", 
   "children": [], 
   "end": "162.760", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meinen Sie damit meinen Familienvater, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.760", 
   "children": [], 
   "end": "165.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich 1990 selbstst\u00e4ndig gemacht hat? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.440", 
   "children": [], 
   "end": "168.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin 1989 in den neuen L\u00e4ndern geboren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.200", 
   "children": [], 
   "end": "171.320", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meinen Sie damit meinen Urgro\u00dfvater, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.320", 
   "children": [], 
   "end": "176.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der als Fleischerhandwerker durch die SED enteignet wurde? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.600", 
   "children": [], 
   "end": "181.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wen bezeichnet Ihre Partei als Oligarchen und wen als Familienunternehmer? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.800", 
   "children": [], 
   "end": "183.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist Ihre Ideologie?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.720", 
   "children": [], 
   "end": "184.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.320", 
   "children": [], 
   "end": "185.600", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kenne Ihre Eltern nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.600", 
   "children": [], 
   "end": "188.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie meine ich auch nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.320", 
   "children": [], 
   "end": "190.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Kollegin L\u00f6tzsch hat sie nicht gemeint."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.920", 
   "children": [], 
   "end": "194.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dass es auch bei uns Familienunternehmen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.280", 
   "children": [], 
   "end": "203.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus dem kuscheligen Eck von zehn bis zw\u00f6lf Besch\u00e4ftigten offensichtlich schon lange hinausgewachsen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.040", 
   "children": [], 
   "end": "208.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass sie sich nicht immer gerade sehr famili\u00e4r gegen\u00fcber ihren Mitarbeitern verhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.280", 
   "children": [], 
   "end": "211.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcsste doch auch Ihnen klar sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.960", 
   "children": [], 
   "end": "214.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um etwas ganz anderes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.880", 
   "children": [], 
   "end": "216.400", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Frage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.400", 
   "children": [], 
   "end": "216.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wiederhole sie\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.960", 
   "children": [], 
   "end": "227.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die NATO dreimal so viel Geld wie Russland und China zusammen ausgibt und dass wir nun 2\u00a0Prozent unseres BIP f\u00fcr R\u00fcstung ausgeben sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.720", 
   "children": [], 
   "end": "229.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Amerikaner zu uns freundlich sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.960", 
   "children": [], 
   "end": "231.040", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.040", 
   "children": [], 
   "end": "234.880", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der fr\u00fchere Fraktionsvorsitzende der SPD einmal dazu gesagt hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.880", 
   "children": [], 
   "end": "236.560", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war sehr sch\u00f6n; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.560", 
   "children": [], 
   "end": "237.080", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.080", 
   "children": [], 
   "end": "237.960", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bleiben dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.960", 
   "children": [], 
   "end": "240.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.480", 
   "children": [], 
   "end": "242.240", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re die gr\u00f6\u00dfte Aufr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.240", 
   "children": [], 
   "end": "244.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europa seit Jahrzehnten erlebt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.480", 
   "children": [], 
   "end": "244.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.720", 
   "children": [], 
   "end": "245.280", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.280", 
   "children": [], 
   "end": "246.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "macht unser Land nicht sicherer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.680", 
   "children": [], 
   "end": "249.640", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das w\u00e4re der unheilvolle Beginn eines neuen Wettr\u00fcstens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.640", 
   "children": [], 
   "end": "251.480", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist offensichtlich Ihr Programm f\u00fcr dieses Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.480", 
   "children": [], 
   "end": "253.760", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.760", 
   "children": [], 
   "end": "254.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht so nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.720", 
   "children": [], 
   "end": "258.560", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Geld f\u00fcr Investitionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.560", 
   "children": [], 
   "end": "260.240", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Geld f\u00fcr Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.240", 
   "children": [], 
   "end": "261.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.000", 
   "children": [], 
   "end": "262.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr schnelles Internet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.160", 
   "children": [], 
   "end": "264.080", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Wissenschaft und Forschung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.080", 
   "children": [], 
   "end": "265.600", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da h\u00e4tte ich mir von Ihnen mehr erwartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.600", 
   "children": [], 
   "end": "266.600", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie in Ihrer Rede ge\u00e4u\u00dfert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.600", 
   "children": [], 
   "end": "268.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem brauchen wir eine Steigerung der Binnennachfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.600", 
   "children": [], 
   "end": "275.640", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat auch Herr Bofinger gestern im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie so gesagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.640", 
   "children": [], 
   "end": "278.640", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr Importe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.640", 
   "children": [], 
   "end": "281.280", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu ausgeglichenen Handelsbilanzen zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.280", 
   "children": [], 
   "end": "282.680", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Altmaier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.680", 
   "children": [], 
   "end": "287.640", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das hat mir bei Ihrer Rede v\u00f6llig gefehlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.640", 
   "children": [], 
   "end": "288.920", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Investitionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.920", 
   "children": [], 
   "end": "289.240", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6here L\u00f6hne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.240", 
   "children": [], 
   "end": "290.160", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6here Renten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.160", 
   "children": [], 
   "end": "294.840", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen Sie genau so im aktuellen L\u00e4nderbericht der EU-Kommission nachlesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.840", 
   "children": [], 
   "end": "295.560", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort hei\u00dft es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.560", 
   "children": [], 
   "end": "299.680", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es \u201ebesteht nach wie vor ein hoher Investitionsr\u00fcckstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.680", 
   "children": [], 
   "end": "302.800", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere in den Bereichen Infrastruktur und Bildung\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.800", 
   "children": [], 
   "end": "303.640", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bef\u00fcrchte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.640", 
   "children": [], 
   "end": "304.840", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Wirtschaftsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.840", 
   "children": [], 
   "end": "308.280", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Wirtschaftspolitik geht zulasten Deutschlands und in die falsche Richtung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.280", 
   "children": [], 
   "end": "308.680", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.680", 
   "children": [], 
   "end": "314.960", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klaus Ernst.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.960", 
   "children": [], 
   "end": "316.320", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.320", 
   "children": [], 
   "end": "319.000", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kerstin Andreae f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}