{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.720", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.720", 
   "children": [], 
   "end": "10.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werter Herr Gesundheitsminister! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.680", 
   "children": [], 
   "end": "17.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.000", 
   "children": [], 
   "end": "20.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste auf den R\u00e4ngen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.160", 
   "children": [], 
   "end": "27.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 20\u00a0Jahren erleben wir in Deutschland eine Discountvariante der Gesundheitspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.680", 
   "children": [], 
   "end": "32.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt eines grandiosen Wurfs h\u00f6ren wir wieder nur Worth\u00fclsen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.440", 
   "children": [], 
   "end": "34.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir wollen\u00a0...\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.000", 
   "children": [], 
   "end": "35.440", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir werden\u00a0...\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.440", 
   "children": [], 
   "end": "38.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir haben vor\u00a0...\u201c Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.280", 
   "children": [], 
   "end": "40.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gesundheitsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.040", 
   "children": [], 
   "end": "43.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen erwarten jetzt L\u00f6sungen und Hilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.720", 
   "children": [], 
   "end": "49.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Arzt kenne ich die riesigen Probleme und die realen Sorgen der Menschen vor Ort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.160", 
   "children": [], 
   "end": "54.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sehr aufmerksam Ihre zuk\u00fcnftige Politik verfolgen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.000", 
   "children": [], 
   "end": "54.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.920", 
   "children": [], 
   "end": "57.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Alternative f\u00fcr Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.400", 
   "children": [], 
   "end": "61.600", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden unsere B\u00fcrger dabei zuverl\u00e4ssig begleiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.600", 
   "children": [], 
   "end": "65.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb fordern wir von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.160", 
   "children": [], 
   "end": "68.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofort daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.840", 
   "children": [], 
   "end": "74.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Gesundheitssystem in allen Bereichen einen Paradigmenwechsel erf\u00e4hrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.800", 
   "children": [], 
   "end": "76.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen im Bereich der Kranken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.240", 
   "children": [], 
   "end": "82.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegeversicherung weg von der Bedarfssteuerung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.160", 
   "children": [], 
   "end": "85.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reden Sie nicht nur \u00fcber die Entb\u00fcrokratisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.160", 
   "children": [], 
   "end": "88.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern setzen Sie sich bitte auch konsequent daf\u00fcr ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.400", 
   "children": [], 
   "end": "91.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie sich sofort daf\u00fcr ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.040", 
   "children": [], 
   "end": "91.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Hochschulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.960", 
   "children": [], 
   "end": "98.600", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissenschaft und Forschung staatliche Finanzierungen f\u00fcr Infrastrukturprojekte im Gesundheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.600", 
   "children": [], 
   "end": "101.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pr\u00e4ventionssektor bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.200", 
   "children": [], 
   "end": "110.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder wollen Sie wirklich den Forschungsstandort Deutschland komplett den Amerikanern und den eurasischen Playern \u00fcberlassen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.280", 
   "children": [], 
   "end": "111.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.120", 
   "children": [], 
   "end": "116.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Patienten mehr Mitspracherechte bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.920", 
   "children": [], 
   "end": "121.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die Verwendung ihrer Versichertenbeitr\u00e4ge geht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.600", 
   "children": [], 
   "end": "123.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie sind m\u00fcndig genug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.960", 
   "children": [], 
   "end": "125.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mitzuentscheiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.760", 
   "children": [], 
   "end": "136.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern eine Entlastung der Patienten und Bewohner von Pflegeheimen sowie die absolute Gleichstellung der Pflegearten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.080", 
   "children": [], 
   "end": "140.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einzelne Tr\u00e4gerformen d\u00fcrfen nicht weiter bevorzugt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.720", 
   "children": [], 
   "end": "143.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD fordert weiterhin kategorisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.440", 
   "children": [], 
   "end": "148.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sofortprogramm f\u00fcr die Pflege tats\u00e4chlich noch vor der Sommerpause umzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.840", 
   "children": [], 
   "end": "150.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.080", 
   "children": [], 
   "end": "154.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Spahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.480", 
   "children": [], 
   "end": "157.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reden \u00fcber Pflegekammern nach Vorbild von \u00c4rzte- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.240", 
   "children": [], 
   "end": "158.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Anwaltskammern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.600", 
   "children": [], 
   "end": "161.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht das vordringliche Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.200", 
   "children": [], 
   "end": "165.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heben Sie stattdessen die Bezahlung der Pflegekr\u00e4fte tats\u00e4chlich an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.880", 
   "children": [], 
   "end": "169.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und verbessern Sie vor allem die sozialen Rahmenbedingungen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.320", 
   "children": [], 
   "end": "180.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weiterhin fordern wir die schrittweise Abschaffung des kostenintensiven und ineffizienten DRG-Krankenhausabrechnungssystems."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.920", 
   "children": [], 
   "end": "185.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war von Anfang an ein totgeborenes Kind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.200", 
   "children": [], 
   "end": "189.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lauterbach."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.880", 
   "children": [], 
   "end": "190.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Last, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.320", 
   "children": [], 
   "end": "196.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "but not least muss die Budgetierung bei den \u00c4rzten sofort aufgehoben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.000", 
   "children": [], 
   "end": "201.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies forderte \u00fcbrigens eindeutig auch Herr Dr.\u00a0Gassen von der Bundes-KV"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.480", 
   "children": [], 
   "end": "205.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorgestern in der Sitzung des Gesundheitsausschusses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.600", 
   "children": [], 
   "end": "207.600", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auf Anfrage der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.600", 
   "children": [], 
   "end": "215.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.320", 
   "children": [], 
   "end": "221.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein positives Signal an die t\u00e4glich am Limit arbeitenden KV-\u00c4rzte w\u00e4re es jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.040", 
   "children": [], 
   "end": "225.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von ihnen nicht noch f\u00fcnf Stunden zus\u00e4tzlich zu fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.200", 
   "children": [], 
   "end": "230.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern alle R\u00fcckforderungen bei \u00dcberschreitung der Budgetierung zu beenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.640", 
   "children": [], 
   "end": "231.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Spahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.760", 
   "children": [], 
   "end": "233.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagten der \u201eBild\u201c-Zeitung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.520", 
   "children": [], 
   "end": "237.440", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Pr\u00e4vention weiter ausbauen und mit \u00c4rzten dar\u00fcber reden wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.440", 
   "children": [], 
   "end": "239.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.000", 
   "children": [], 
   "end": "240.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann tun Sie das bitte auch! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.880", 
   "children": [], 
   "end": "244.280", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in der AfD motivierte Ansprechpartner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.280", 
   "children": [], 
   "end": "249.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das deutsche Gesundheitssystem aus erster Hand kennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.480", 
   "children": [], 
   "end": "249.760", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.760", 
   "children": [], 
   "end": "251.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Alternative f\u00fcr Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.800", 
   "children": [], 
   "end": "253.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen f\u00fcr ein gerechtes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.360", 
   "children": [], 
   "end": "256.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pr\u00e4ventionsorientiertes Gesundheitssystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.800", 
   "children": [], 
   "end": "263.880", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Wissenschaft und Forschung am Standort Deutschland und f\u00fcr die Patienten und Leistungserbringer im Gesundheitswesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.880", 
   "children": [], 
   "end": "264.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.320", 
   "children": [], 
   "end": "265.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.360", 
   "children": [], 
   "end": "283.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr die SPD die Kollegin Sabine Dittmar."
   ]
  }
 ]
}