{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.760", 
   "children": [], 
   "end": "8.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.920", 
   "children": [], 
   "end": "12.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut der \u201eBild\u201c-Zeitung befinden wir uns im Krieg; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.480", 
   "children": [], 
   "end": "14.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Handelskrieg mit den USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.360", 
   "children": [], 
   "end": "15.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um genau zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.880", 
   "children": [], 
   "end": "19.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Krieg stirbt bekanntlich die Wahrheit zuerst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.480", 
   "children": [], 
   "end": "27.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "US-Pr\u00e4sident Trump hat Z\u00f6lle auf Aluminium in H\u00f6he von 10\u00a0Prozent und auf Stahl in H\u00f6he von 25\u00a0Prozent angeordnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.160", 
   "children": [], 
   "end": "31.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er drohte auch Strafz\u00f6lle auf BMW und Mercedes an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.800", 
   "children": [], 
   "end": "33.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche Strafz\u00f6lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.040", 
   "children": [], 
   "end": "34.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa auf Autos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.000", 
   "children": [], 
   "end": "36.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnten Deutschland hart treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.600", 
   "children": [], 
   "end": "42.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "8\u00a0Prozent unserer Wirtschaftskraft h\u00e4ngen an der Automobilindustrie und an Zulieferern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.080", 
   "children": [], 
   "end": "47.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trump und Dieselgate k\u00f6nnten in der Tat unser Waterloo werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.640", 
   "children": [], 
   "end": "58.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die US-Regierung begr\u00fcndet Z\u00f6lle auf Stahl und Aluminium mit der nationalen Sicherheit und st\u00fctzt sich auf den US\u00a0Trade\u00a0Expansion\u00a0Act sowie auf Artikel\u00a0XXI des GATT-Abkommens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.040", 
   "children": [], 
   "end": "63.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich bedrohen weder BMW noch Mercedes die nationale Sicherheit der USA."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.480", 
   "children": [], 
   "end": "71.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ein Erfolg einer Beschwerde bei der WTO wegen der Stahl- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.400", 
   "children": [], 
   "end": "73.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Aluz\u00f6lle ist nicht sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.120", 
   "children": [], 
   "end": "76.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Verfahren k\u00f6nnte Jahre dauern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.080", 
   "children": [], 
   "end": "78.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bundespr\u00e4sident Heinemann sagte einst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.160", 
   "children": [], 
   "end": "80.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer mit dem Finger auf andere zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.240", 
   "children": [], 
   "end": "83.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den weisen drei Finger zur\u00fcck.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.160", 
   "children": [], 
   "end": "88.240", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland und auch die Euro-Zone verzeichnen einen permanenten Export\u00fcberschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.240", 
   "children": [], 
   "end": "91.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den Chinas in den Schatten stellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.120", 
   "children": [], 
   "end": "94.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verkaufen immer billiger und mehr an den Rest der Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.640", 
   "children": [], 
   "end": "96.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir von dort einkaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.320", 
   "children": [], 
   "end": "96.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil L\u00f6hne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.960", 
   "children": [], 
   "end": "100.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Renten und Staatsausgaben gedr\u00fcckt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.280", 
   "children": [], 
   "end": "104.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist das bitte sch\u00f6n anderes als ein Handelskrieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.280", 
   "children": [], 
   "end": "105.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verehrte Kolleginnen und Kollegen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.720", 
   "children": [], 
   "end": "112.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann ja an Trumps Geisteszustand zweifeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.280", 
   "children": [], 
   "end": "116.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber diese \u201eGeiz ist geil\u201c-Politik ist nicht weniger verr\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.440", 
   "children": [], 
   "end": "118.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.200", 
   "children": [], 
   "end": "124.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Agenda\u00a02010 und der Lohndr\u00fcckerei habe der Exportboom \u00fcberhaupt nichts zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.000", 
   "children": [], 
   "end": "127.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei schlicht Qualit\u00e4t \u201eMade in Germany\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.200", 
   "children": [], 
   "end": "129.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind doch alternative Fakten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.360", 
   "children": [], 
   "end": "132.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.280", 
   "children": [], 
   "end": "137.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn unsere Ingenieure seit der Einf\u00fchrung des Euros einfach st\u00e4ndig besser geworden w\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.440", 
   "children": [], 
   "end": "140.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Preise f\u00fcr den Handel v\u00f6llig egal w\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.120", 
   "children": [], 
   "end": "144.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrden uns die Strafz\u00f6lle der USA doch \u00fcberhaupt nicht kratzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.880", 
   "children": [], 
   "end": "146.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch absurd."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.640", 
   "children": [], 
   "end": "147.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.720", 
   "children": [], 
   "end": "152.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der D-Mark h\u00e4tten wir mit diesen Export\u00fcbersch\u00fcssen bereits dramatisch aufgewertet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.800", 
   "children": [], 
   "end": "158.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EZB musste jedoch wegen der K\u00fcrzungspolitik die Wirtschaft mit billigem Geld beatmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.480", 
   "children": [], 
   "end": "164.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Euro wertete daher zeitweise um 20\u00a0Prozent gegen\u00fcber dem US-Dollar ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.200", 
   "children": [], 
   "end": "167.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen sind viele Z\u00f6lle ein Kindergeburtstag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.360", 
   "children": [], 
   "end": "169.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.200", 
   "children": [], 
   "end": "176.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Internationale Kritik an den deutschen \u00dcbersch\u00fcssen gibt es \u00fcbrigens nicht erst seit dem Clown in Washington. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.040", 
   "children": [], 
   "end": "179.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nobelpreistr\u00e4ger wie Stiglitz haben die Bundesregierung kritisiert ebenso, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.600", 
   "children": [], 
   "end": "180.560", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der IWF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.560", 
   "children": [], 
   "end": "184.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst die EU-Kommission und auch Barack Obama."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.600", 
   "children": [], 
   "end": "186.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die USA sind eben nicht Griechenland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.680", 
   "children": [], 
   "end": "187.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es macht einen Unterschied, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.840", 
   "children": [], 
   "end": "191.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ein Sch\u00e4ferhund einen Hamster bei\u00dft oder einen Pitbull. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.400", 
   "children": [], 
   "end": "192.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt die Binnenwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.960", 
   "children": [], 
   "end": "199.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00f6hne und \u00f6ffentliche Investitionen zu st\u00e4rken und die Export\u00fcbersch\u00fcsse kontrolliert abzubauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.280", 
   "children": [], 
   "end": "203.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "droht nun kalter Entzug f\u00fcr den Exportjunkie Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.680", 
   "children": [], 
   "end": "205.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahr ist auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.840", 
   "children": [], 
   "end": "208.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU erhebt Z\u00f6lle auf Aluminium aus China und Russland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.960", 
   "children": [], 
   "end": "210.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis zu 35\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.960", 
   "children": [], 
   "end": "213.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Stahl erhebt die EU Z\u00f6lle gegen\u00fcber 15\u00a0L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.680", 
   "children": [], 
   "end": "216.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Brasilien \u00fcber Sri Lanka bis zu den USA\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.160", 
   "children": [], 
   "end": "219.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meist \u00fcber 25\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.120", 
   "children": [], 
   "end": "220.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und als Kenia sich weigerte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.400", 
   "children": [], 
   "end": "223.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schutzz\u00f6lle auf unsere Agrar\u00adprodukte abzubauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.320", 
   "children": [], 
   "end": "224.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um seine Bauern zu sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.880", 
   "children": [], 
   "end": "227.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchrte die EU Strafz\u00f6lle auf Tee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.640", 
   "children": [], 
   "end": "230.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kaffee und Schnittblumen aus Kenia ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.400", 
   "children": [], 
   "end": "232.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie predigen Freihandel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.040", 
   "children": [], 
   "end": "232.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.760", 
   "children": [], 
   "end": "234.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freier Handel ist ein M\u00e4rchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.480", 
   "children": [], 
   "end": "236.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um knallharte Interessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.840", 
   "children": [], 
   "end": "239.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verehrte Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.040", 
   "children": [], 
   "end": "242.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenden Sie einen Handelskrieg mit den USA ab! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.400", 
   "children": [], 
   "end": "246.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regierung muss endlich L\u00f6hne und \u00f6ffentliche Investitionen st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.360", 
   "children": [], 
   "end": "247.920", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schwarze Null beerdigen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.920", 
   "children": [], 
   "end": "253.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der sich der neue rote Finanzminister sofort bekannt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.040", 
   "children": [], 
   "end": "254.560", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sich an das Stabilit\u00e4ts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.560", 
   "children": [], 
   "end": "258.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wachstumsgesetz von 1967 halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.000", 
   "children": [], 
   "end": "261.360", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Deutschland auf einen ausgeglichenen Handel verpflichtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.360", 
   "children": [], 
   "end": "266.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sichert man sozialen Zusammenhalt in Deutschland und wirtschaftliche Stabilit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.880", 
   "children": [], 
   "end": "267.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.400", 
   "children": [], 
   "end": "268.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.080", 
   "children": [], 
   "end": "270.640", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fabio De Masi.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.640", 
   "children": [], 
   "end": "271.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.680", 
   "children": [], 
   "end": "277.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Katharina Dr\u00f6ge f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}