{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.160", 
   "children": [], 
   "end": "5.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.440", 
   "children": [], 
   "end": "6.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.880", 
   "children": [], 
   "end": "10.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon eine sehr einseitige und auch gewagte Aussage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.040", 
   "children": [], 
   "end": "11.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Frau Kollegin Nestle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.680", 
   "children": [], 
   "end": "15.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland sich nicht zum Klimaschutz bekenne bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.480", 
   "children": [], 
   "end": "20.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns nicht zu unseren Klimaschutzma\u00dfnahmen bekennen w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.320", 
   "children": [], 
   "end": "21.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wissen Sie doch ganz genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.920", 
   "children": [], 
   "end": "24.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie komplex die Materie ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.040", 
   "children": [], 
   "end": "25.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen auch genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.520", 
   "children": [], 
   "end": "35.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir schon seit 1990 nahezu 30\u00a0Prozent der CO2-Emissionen reduziert haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.400", 
   "children": [], 
   "end": "37.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das in einem Industrieland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.520", 
   "children": [], 
   "end": "39.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem Wohlstandsland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.400", 
   "children": [], 
   "end": "40.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.160", 
   "children": [], 
   "end": "43.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Arbeitspl\u00e4tze jetzt schon rar sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.560", 
   "children": [], 
   "end": "44.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch eine Leistung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.560", 
   "children": [], 
   "end": "46.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die wir uns berufen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.720", 
   "children": [], 
   "end": "50.280", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben doch sehr viele Ma\u00dfnahmen ergriffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.280", 
   "children": [], 
   "end": "51.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie alle kennen sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.520", 
   "children": [], 
   "end": "51.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das EEG, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.880", 
   "children": [], 
   "end": "52.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Erneuerbare-Energien-W\u00e4rmegesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.600", 
   "children": [], 
   "end": "53.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die KWK-Gesetzgebung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.560", 
   "children": [], 
   "end": "54.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die EnEV, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.120", 
   "children": [], 
   "end": "56.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das CO2-Geb\u00e4udesanierungsprogramm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.520", 
   "children": [], 
   "end": "58.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Klimaschutzkonzept Stra\u00dfenverkehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.320", 
   "children": [], 
   "end": "60.600", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Nationale Aktionsplan Energieeffizienz und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.600", 
   "children": [], 
   "end": "60.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.840", 
   "children": [], 
   "end": "61.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.800", 
   "children": [], 
   "end": "64.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wichtigste Instrument ist f\u00fcr mich in der Tat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.600", 
   "children": [], 
   "end": "66.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wurde ja angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.480", 
   "children": [], 
   "end": "68.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der europ\u00e4ische Emissionshandel; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.120", 
   "children": [], 
   "end": "69.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn er orientiert sich am Markt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.760", 
   "children": [], 
   "end": "73.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er ist technologieoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.160", 
   "children": [], 
   "end": "76.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er hat bis jetzt auch die besten Ergebnisse gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.160", 
   "children": [], 
   "end": "78.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sagen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.720", 
   "children": [], 
   "end": "82.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klimapolitik muss europ\u00e4isch geregelt werden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.480", 
   "children": [], 
   "end": "84.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss europ\u00e4isch gedacht werden und gemacht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.760", 
   "children": [], 
   "end": "87.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktionismus und nationale Alleing\u00e4nge helfen dem Klima nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.640", 
   "children": [], 
   "end": "88.960", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen Sie auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.960", 
   "children": [], 
   "end": "90.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn sie auch noch so gut gemeint sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.960", 
   "children": [], 
   "end": "92.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind wirkungslos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.920", 
   "children": [], 
   "end": "94.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie schaden der Volkswirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.240", 
   "children": [], 
   "end": "102.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vor allen Dingen geht die Akzeptanz bei den Menschen mit h\u00f6heren Preisen als Folge von Klimaschutzma\u00dfnahmen verloren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.800", 
   "children": [], 
   "end": "107.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat kann aber ein CO2-Bepreisungssystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.640", 
   "children": [], 
   "end": "111.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es m\u00f6glichst global ausgerichtet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.360", 
   "children": [], 
   "end": "113.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "marktwirtschaftlich und effizient sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.880", 
   "children": [], 
   "end": "120.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Sachverst\u00e4ndigenrat zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung hat in seinem letzten Jahresgutachten dazu eindeutig Stellung bezogen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.360", 
   "children": [], 
   "end": "121.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.120", 
   "children": [], 
   "end": "124.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus ist es volkswirtschaftlich ineffizient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.320", 
   "children": [], 
   "end": "133.960", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zun\u00e4chst die globalen Klimaziele auf nationaler Ebene aufzuteilen und dann mit nicht international abgestimmten Ma\u00dfnahmen umzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.960", 
   "children": [], 
   "end": "135.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und weiter:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.320", 
   "children": [], 
   "end": "141.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So k\u00f6nnte die Einf\u00fchrung eines globalen Emissionshandels oder einer globalen Steuer auf Schadstoffemissionen\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.080", 
   "children": [], 
   "end": "142.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.040", 
   "children": [], 
   "end": "144.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Aussto\u00df an Treibhausgasen dort zu senken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.760", 
   "children": [], 
   "end": "149.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo dadurch die geringsten volkswirtschaftlichen Kosten entstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.000", 
   "children": [], 
   "end": "154.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine nationale CO2-Abgabe hingegen w\u00e4re immens teuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.160", 
   "children": [], 
   "end": "156.640", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcrde den Wettbewerb verzerren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.640", 
   "children": [], 
   "end": "158.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.320", 
   "children": [], 
   "end": "165.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde f\u00fcr andere wichtige Aufgaben das Geld blockieren und w\u00fcrde zum Klimaschutz quasi keinen Beitrag leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.360", 
   "children": [], 
   "end": "168.280", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen solchen L\u00f6sungsansatz lehnen wir ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.280", 
   "children": [], 
   "end": "171.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt muss man noch eins bedenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.120", 
   "children": [], 
   "end": "173.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Frau Kollegin Nestle: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.520", 
   "children": [], 
   "end": "177.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein CO2-Bepreisungssystem sollte niemals on top gesetzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.960", 
   "children": [], 
   "end": "181.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sollte f\u00fcr sich allein wirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.680", 
   "children": [], 
   "end": "183.040", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da bin ich auch bei Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.040", 
   "children": [], 
   "end": "187.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dann m\u00fcssen wir auch konsequenterweise aus allen Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.280", 
   "children": [], 
   "end": "188.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich eben genannt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.600", 
   "children": [], 
   "end": "189.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aussteigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.520", 
   "children": [], 
   "end": "192.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann d\u00fcrfen wir nur noch das CO2-Bepreisungssystem haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.960", 
   "children": [], 
   "end": "195.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn das w\u00e4re in der Tat technologieoffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.440", 
   "children": [], 
   "end": "198.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re auch ein Technologietreiber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.920", 
   "children": [], 
   "end": "200.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das w\u00e4re ein Marktinstrument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.640", 
   "children": [], 
   "end": "203.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das f\u00fcr sich allein wirken w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.200", 
   "children": [], 
   "end": "207.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein CO2-Bepreisungssystem und ein Ausstieg aus allen Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.360", 
   "children": [], 
   "end": "208.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich eben genannt habe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.360", 
   "children": [], 
   "end": "210.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kommen wir sehr gern zusammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.560", 
   "children": [], 
   "end": "213.560", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nationale Alleing\u00e4nge sind nicht zielf\u00fchrend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.560", 
   "children": [], 
   "end": "217.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen die Energiewende teuer und bringen uns nicht ans Ziel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.720", 
   "children": [], 
   "end": "220.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist es auch mit den willk\u00fcrlichen Ausbauzielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.880", 
   "children": [], 
   "end": "223.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die irgendwo festgelegt oder gew\u00fcnscht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.600", 
   "children": [], 
   "end": "226.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Windr\u00e4der aufgestellt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.400", 
   "children": [], 
   "end": "228.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von diesen erzeugte Energie aber nicht genutzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.960", 
   "children": [], 
   "end": "230.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann n\u00fctzt das dem Klima nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.880", 
   "children": [], 
   "end": "231.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da hei\u00dft es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.760", 
   "children": [], 
   "end": "234.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur nutzbare Energie darf verg\u00fctet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.480", 
   "children": [], 
   "end": "235.480", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ganze n\u00fctzt auch nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.480", 
   "children": [], 
   "end": "240.960", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir den Anlagenzubau nicht mit dem Netzausbau synchronisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.960", 
   "children": [], 
   "end": "243.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und zu den Kohlekraftwerken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.440", 
   "children": [], 
   "end": "244.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es n\u00fctzt \u00fcberhaupt nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.360", 
   "children": [], 
   "end": "248.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir sie ausschalten und dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.280", 
   "children": [], 
   "end": "250.080", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Bedarf da ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.080", 
   "children": [], 
   "end": "252.600", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kohlestrom aus dem Ausland beziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.600", 
   "children": [], 
   "end": "254.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch niemandem zu vermitteln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.800", 
   "children": [], 
   "end": "256.800", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist es doch sinnvoller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.800", 
   "children": [], 
   "end": "260.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kohlekraftwerke so zu fahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.600", 
   "children": [], 
   "end": "262.280", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie netzdienlich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.280", 
   "children": [], 
   "end": "264.960", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie grundlastf\u00e4hig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.960", 
   "children": [], 
   "end": "269.200", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass man die Redispatch-Kosten senken und die Netze stabilisieren kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.200", 
   "children": [], 
   "end": "270.360", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch viel sinnvoller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.360", 
   "children": [], 
   "end": "272.080", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.080", 
   "children": [], 
   "end": "276.720", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schalten die Kohlekraftwerke sofort ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.720", 
   "children": [], 
   "end": "277.640", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch eins, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.640", 
   "children": [], 
   "end": "279.480", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was mich immer wieder umtreibt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.480", 
   "children": [], 
   "end": "280.680", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Wald. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.680", 
   "children": [], 
   "end": "283.520", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wald ist der gr\u00f6\u00dfte CO2-Speicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.520", 
   "children": [], 
   "end": "284.360", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie verlangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.360", 
   "children": [], 
   "end": "286.920", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Wald Windkraftanlagen gebaut werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.920", 
   "children": [], 
   "end": "287.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist absurd."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.960", 
   "children": [], 
   "end": "289.760", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sagen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.760", 
   "children": [], 
   "end": "295.520", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen unsere W\u00e4lder sch\u00fctzen und d\u00fcrfen dort keine Windkraftanlagen aufbauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.520", 
   "children": [], 
   "end": "296.520", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann noch eins: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.520", 
   "children": [], 
   "end": "297.960", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen m\u00fcssen wir mitnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.960", 
   "children": [], 
   "end": "299.600", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch das Allerwichtigste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.600", 
   "children": [], 
   "end": "302.280", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen akzeptable Abstandsregelungen schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.280", 
   "children": [], 
   "end": "305.920", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir dem Schreiadler 5\u00a0000\u00a0Meter Abstand geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.920", 
   "children": [], 
   "end": "311.800", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind 1\u00a0500\u00a0Meter oder 2\u00a0000\u00a0Meter Abstand oder eben das Zehnfache der Nabenh\u00f6he wohl das Mindeste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.800", 
   "children": [], 
   "end": "313.040", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir den Menschen zugestehen sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.040", 
   "children": [], 
   "end": "314.920", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.920", 
   "children": [], 
   "end": "320.040", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Zuspruch f\u00fcr die Energiewende und die Klimapolitik in Deutschland wird nachhaltigen Schaden nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.040", 
   "children": [], 
   "end": "323.000", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir sie nicht wieder vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.000", 
   "children": [], 
   "end": "330.400", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine nationale CO2-Steuer w\u00e4re in diesem Kontext kontraproduktiv."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.400", 
   "children": [], 
   "end": "331.600", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.600", 
   "children": [], 
   "end": "333.840", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Koeppen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.840", 
   "children": [], 
   "end": "334.640", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.640", 
   "children": [], 
   "end": "337.000", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Heiko Wildberg f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}