{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zeichen setzen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen durch \u00c4nderung des Schwerbehindertenausweises in Teilhabeausweis"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.160", 
   "children": [], 
   "end": "15.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.160", 
   "children": [], 
   "end": "17.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re hierzu keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.400", 
   "children": [], 
   "end": "18.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.520", 
   "children": [], 
   "end": "29.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort zun\u00e4chst f\u00fcr die FDP-Fraktion dem Kollegen Jens Beeck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.400", 
   "children": [], 
   "end": "30.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.840", 
   "children": [], 
   "end": "33.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.040", 
   "children": [], 
   "end": "34.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen kleinen Moment bitte.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.960", 
   "children": [], 
   "end": "37.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.040", 
   "children": [], 
   "end": "39.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in der ersten Reihe der CDU/CSU-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.360", 
   "children": [], 
   "end": "40.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Diskussionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.840", 
   "children": [], 
   "end": "42.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend der Redner spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.200", 
   "children": [], 
   "end": "47.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu unterlassen und den Platzwechsel so schnell wie m\u00f6glich vorzunehmen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.640", 
   "children": [], 
   "end": "48.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Beeck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.320", 
   "children": [], 
   "end": "49.360", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben jetzt das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.360", 
   "children": [], 
   "end": "50.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit neuer Zeit.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.720", 
   "children": [], 
   "end": "52.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin \u201eschwer in Ordnung\u201c: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.240", 
   "children": [], 
   "end": "60.640", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Zitat der damals 14-j\u00e4hrigen Hannah mit Downsyndrom hat mich und auch viele andere hier im Hause schwer beeindruckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.640", 
   "children": [], 
   "end": "61.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Zeichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.440", 
   "children": [], 
   "end": "64.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das selbstbewusst und \u00fcberzeugt signalisiert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.480", 
   "children": [], 
   "end": "66.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit mir ist alles okay.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.320", 
   "children": [], 
   "end": "70.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freien Demokraten wollen ein Zeichen setzen und haben unseren Antrag formuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.520", 
   "children": [], 
   "end": "74.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dieses \u201eschwer in Ordnung\u201c in echte Teilhabe zu \u00fcbersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.400", 
   "children": [], 
   "end": "80.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein sichtbares Zeichen setzen f\u00fcr 7,6\u00a0Millionen Menschen mit schweren Behinderungen in unserer Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.600", 
   "children": [], 
   "end": "84.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr mehr als 10\u00a0Millionen Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen verschiedenster Art. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.960", 
   "children": [], 
   "end": "87.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle diese Menschen leben mit uns zusammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.000", 
   "children": [], 
   "end": "88.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist schwer in Ordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.600", 
   "children": [], 
   "end": "93.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.320", 
   "children": [], 
   "end": "96.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraus erwachsen Anspr\u00fcche an Staat und Gesellschaft; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.480", 
   "children": [], 
   "end": "97.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.000", 
   "children": [], 
   "end": "100.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Hilfen f\u00fcr das barrierefreie Miteinander notwendig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.320", 
   "children": [], 
   "end": "103.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir als Gesellschaft diese bereitzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.000", 
   "children": [], 
   "end": "104.480", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausweis hilft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.480", 
   "children": [], 
   "end": "106.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese in Anspruch zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.880", 
   "children": [], 
   "end": "108.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In vielen Gespr\u00e4chen habe ich erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.280", 
   "children": [], 
   "end": "112.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr einige Menschen mit Behinderungen der Name des Ausweises kein Problem ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.280", 
   "children": [], 
   "end": "114.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr viele andere aber sehr wohl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.640", 
   "children": [], 
   "end": "116.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie f\u00fchlen sich durch die Bezeichnung ausgegrenzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.800", 
   "children": [], 
   "end": "118.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgestempelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.480", 
   "children": [], 
   "end": "121.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hannah hat die Debatte um den Namen des Ausweises erneut angesto\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.760", 
   "children": [], 
   "end": "129.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anregung und auch die Eloquenz der mittlerweile 15-J\u00e4hrigen haben bereits zu erfreulichen Entwicklungen auf der Ebene der L\u00e4nder gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.080", 
   "children": [], 
   "end": "137.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittlerweile f\u00fcnf Bundesl\u00e4nder geben zu dem amtlichen Schwerbehindertenausweis H\u00fcllen mit dem Aufdruck \u201eSchwer-in-Ordnung-Ausweis\u201c heraus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.600", 
   "children": [], 
   "end": "138.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hamburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.040", 
   "children": [], 
   "end": "138.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Brandenburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.720", 
   "children": [], 
   "end": "139.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rheinland-Pfalz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.440", 
   "children": [], 
   "end": "143.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mein Heimatland Niedersachsen und seit dieser Woche auch Berlin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.760", 
   "children": [], 
   "end": "145.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind gro\u00dfartige Reaktionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.800", 
   "children": [], 
   "end": "147.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber warum auf halber Strecke aufh\u00f6ren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.560", 
   "children": [], 
   "end": "149.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den Ausweis selbst sind wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.400", 
   "children": [], 
   "end": "151.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.240", 
   "children": [], 
   "end": "153.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Hause zust\u00e4ndig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.040", 
   "children": [], 
   "end": "154.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.480", 
   "children": [], 
   "end": "162.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Politik die Teilhabe als Ziel verk\u00fcndet hat und mit dem Bundesteilhabegesetz bereits vieles auf den Weg gebracht worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.120", 
   "children": [], 
   "end": "162.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.640", 
   "children": [], 
   "end": "164.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiter zu arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.040", 
   "children": [], 
   "end": "166.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht um Symbole, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.040", 
   "children": [], 
   "end": "167.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern um die Taten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.240", 
   "children": [], 
   "end": "169.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt folgen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.000", 
   "children": [], 
   "end": "176.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00fcber Teilhabem\u00f6glichkeiten unserem gemeinsamen Ziel einer m\u00f6glichst umfassend barrierefreien Gesellschaft n\u00e4her zu kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.480", 
   "children": [], 
   "end": "180.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.320", 
   "children": [], 
   "end": "185.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bundesteilhabegesetz hat unbestritten hehre Absichten und ist in etlichen Punkten gut gelungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.640", 
   "children": [], 
   "end": "187.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicher gibt es noch genauso viele Baustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.560", 
   "children": [], 
   "end": "191.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gemeinsam begleiten werden und wo noch ein gutes St\u00fcck Arbeit vor uns liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.760", 
   "children": [], 
   "end": "195.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freien Demokraten werden uns daf\u00fcr einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.120", 
   "children": [], 
   "end": "196.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Menschen mit seinen Talenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.920", 
   "children": [], 
   "end": "200.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seinen Bedarfen und seinen W\u00fcnschen in den Mittelpunkt dieses weiteren Prozesses zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.920", 
   "children": [], 
   "end": "205.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir wissen uns in diesem Hause fast ausnahmslos in guter Gesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.040", 
   "children": [], 
   "end": "209.880", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.880", 
   "children": [], 
   "end": "213.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Namen und Bezeichnungen spielen hierbei eine gro\u00dfe Rolle; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.680", 
   "children": [], 
   "end": "216.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sprache und Wortwahl pr\u00e4gen die Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.800", 
   "children": [], 
   "end": "218.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pr\u00e4gen das Bewusstsein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.480", 
   "children": [], 
   "end": "222.520", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher spricht vieles f\u00fcr die \u00c4nderung des Namens in Teilhabeausweis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.520", 
   "children": [], 
   "end": "225.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wodurch Sprache im \u00dcbrigen auch nicht gebogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.320", 
   "children": [], 
   "end": "226.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht verunglimpft wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.560", 
   "children": [], 
   "end": "227.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie es manche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.400", 
   "children": [], 
   "end": "228.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zugegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.320", 
   "children": [], 
   "end": "229.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch empfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.720", 
   "children": [], 
   "end": "231.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr wird Sprache pr\u00e4ziser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.880", 
   "children": [], 
   "end": "235.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie wird synchronisiert mit unserer heutigen Rechtsordnung und der Amtssprache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.640", 
   "children": [], 
   "end": "240.480", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie etwa im Bundesteilhabegesetz offiziell bereits Anwendung findet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.480", 
   "children": [], 
   "end": "241.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurzum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.520", 
   "children": [], 
   "end": "248.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Umbenennung des Schwerbehindertenausweises in Teilhabeausweis h\u00e4tte problemlos auch Teil des Bundesteilhabegesetzes sein k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.560", 
   "children": [], 
   "end": "249.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht auch sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.760", 
   "children": [], 
   "end": "251.920", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.920", 
   "children": [], 
   "end": "258.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprache ist Ausdruck und Spiegel von Kultur und Anstand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.240", 
   "children": [], 
   "end": "261.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber sie kann auch das genaue Gegenteil sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.440", 
   "children": [], 
   "end": "262.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kann beleidigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.280", 
   "children": [], 
   "end": "263.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie kann ausgrenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.560", 
   "children": [], 
   "end": "264.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie kann in die Irre f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.640", 
   "children": [], 
   "end": "266.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie kann diffamieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.400", 
   "children": [], 
   "end": "278.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir in den letzten Wochen in Deutschland an Unversch\u00e4mtheiten und Entgleisungen gegen\u00fcber Menschen mit Behinderungen erlebt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.480", 
   "children": [], 
   "end": "280.680", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist f\u00fcr mich bis heute unfassbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.680", 
   "children": [], 
   "end": "287.680", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Provokationen von der rechten Seite dieses Hauses in der Kleinen Anfrage zu Schwerbehinderten sind scheinheilig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.680", 
   "children": [], 
   "end": "290.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie geben sich den Deckmantel der F\u00fcrsorge; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.320", 
   "children": [], 
   "end": "296.640", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie verkn\u00fcpfen in infamer Weise den Zusammenhang von Heiraten in der Familie mit einer Schuldfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.640", 
   "children": [], 
   "end": "298.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Kinder mit Behinderungen geboren werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.720", 
   "children": [], 
   "end": "300.640", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sch\u00fcren damit Ressentiments\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.640", 
   "children": [], 
   "end": "302.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterschwellig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.160", 
   "children": [], 
   "end": "303.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht ausdr\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.160", 
   "children": [], 
   "end": "304.440", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber mit voller Absicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.440", 
   "children": [], 
   "end": "308.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie suggerieren b\u00f6sartig einen abwegigen Zusammenhang von Inzucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.560", 
   "children": [], 
   "end": "310.040", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "behinderten Kindern und nat\u00fcrlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.040", 
   "children": [], 
   "end": "310.560", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal mehr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.560", 
   "children": [], 
   "end": "312.440", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Migrantinnen und Migranten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.440", 
   "children": [], 
   "end": "314.680", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie vermitteln die menschenfeindliche Grundhaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.680", 
   "children": [], 
   "end": "317.640", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Behinderung sei ein zu vermeidendes \u00dcbel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.640", 
   "children": [], 
   "end": "320.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor dem die Gesellschaft bewahrt werden m\u00fcsse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.080", 
   "children": [], 
   "end": "321.400", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie mich fragen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.400", 
   "children": [], 
   "end": "322.440", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.440", 
   "children": [], 
   "end": "326.600", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte keine Zwischenfragen zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.600", 
   "children": [], 
   "end": "335.000", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis die AfD die Gelegenheit dieser Debatte genutzt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.000", 
   "children": [], 
   "end": "336.840", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich f\u00fcr diese Anfrage zu entschuldigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.840", 
   "children": [], 
   "end": "337.320", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einsch\u00e4tzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.320", 
   "children": [], 
   "end": "338.720", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich gerade wiedergegeben habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.720", 
   "children": [], 
   "end": "341.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht die Einsch\u00e4tzung von mir als Ihrem politischen Wettbewerber\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.960", 
   "children": [], 
   "end": "344.760", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "interessengeleitet k\u00f6nnte man vielleicht unterstellen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.760", 
   "children": [], 
   "end": "349.920", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern entstammt der gemeinsamen Erkl\u00e4rung 19 gro\u00dfer Sozialverb\u00e4nde in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.920", 
   "children": [], 
   "end": "355.360", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgedruckt am letzten Sonntag in der \u201eFrankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.360", 
   "children": [], 
   "end": "357.240", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weiter hei\u00dft es in deren Erkl\u00e4rung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.240", 
   "children": [], 
   "end": "358.040", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.040", 
   "children": [], 
   "end": "362.680", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anfrage der AfD-Fraktion erinnert damit an die dunkelsten Zeiten der deutschen Geschichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.680", 
   "children": [], 
   "end": "371.320", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Menschen mit Behinderung das Lebensrecht aberkannt wurde und sie zu Hunderttausenden Opfer des Nationalsozialismus wurden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.320", 
   "children": [], 
   "end": "375.560", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen doch erinnern an Diskussionen \u00fcber die Wertigkeit menschlichen Lebens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.560", 
   "children": [], 
   "end": "378.760", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich f\u00fchlen Sie sich wieder missverstanden und in eine falsche Ecke gedr\u00e4ngt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.760", 
   "children": [], 
   "end": "379.480", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.480", 
   "children": [], 
   "end": "380.040", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frage ich Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.040", 
   "children": [], 
   "end": "382.240", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verstehen so viele Menschen Sie immer wieder falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.240", 
   "children": [], 
   "end": "383.960", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie doch f\u00fcr sich in Anspruch nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.960", 
   "children": [], 
   "end": "385.880", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so nahe an den Menschen zu sein?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.880", 
   "children": [], 
   "end": "389.200", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.200", 
   "children": [], 
   "end": "391.320", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden genau so verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.320", 
   "children": [], 
   "end": "392.720", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es beabsichtigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.720", 
   "children": [], 
   "end": "394.040", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bleiben sich treu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.040", 
   "children": [], 
   "end": "396.200", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fahren in der immer gleichen Spur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.200", 
   "children": [], 
   "end": "397.640", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "suchen den Tabubruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.640", 
   "children": [], 
   "end": "403.000", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ertasten die Grenze bis zum Skandal und \u00fcberwinden diese dann ganz bewusst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.000", 
   "children": [], 
   "end": "403.640", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.640", 
   "children": [], 
   "end": "404.480", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit zu \u00fcberdecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.480", 
   "children": [], 
   "end": "410.200", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie beispielsweise in der Sozialpolitik nicht die Spur einer ernstzunehmenden inhaltlichen Idee haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.200", 
   "children": [], 
   "end": "414.360", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie entkernen das Ideal des politischen Diskurses noch in diesem Haus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.360", 
   "children": [], 
   "end": "419.000", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie offenbaren ein beleidigend niedriges Niveau und das v\u00f6llige Fehlen von Moral, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.000", 
   "children": [], 
   "end": "420.560", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Integrit\u00e4t und Anstand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.560", 
   "children": [], 
   "end": "438.000", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Fraktionsvorsitzender im saarl\u00e4ndischen Landtag hat in der vergangenen Woche offen und unverhohlen F\u00f6rdersch\u00fcler und Sch\u00fcler mit Downsyndrom direkt verglichen mit ansteckenden Patienten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.000", 
   "children": [], 
   "end": "440.320", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor denen die Gesellschaft zu sch\u00fctzen sei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.320", 
   "children": [], 
   "end": "443.320", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was brauchen wir da noch f\u00fcr einen Beleg f\u00fcr Ihre Haltung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.320", 
   "children": [], 
   "end": "450.760", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ehrfurcht vor der Vergangenheit und die Verantwortung gegen\u00fcber der Zukunft geben f\u00fcrs Leben die richtige Haltung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.760", 
   "children": [], 
   "end": "452.360", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dietrich Bonhoeffer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.360", 
   "children": [], 
   "end": "454.920", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.920", 
   "children": [], 
   "end": "455.960", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen fehlt beides. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.960", 
   "children": [], 
   "end": "458.480", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen oder wollen aus der Vergangenheit nicht lernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.480", 
   "children": [], 
   "end": "461.800", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und f\u00fcr die Zukunft fehlt Ihnen jede Spur von Verantwortungsgef\u00fchl."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.800", 
   "children": [], 
   "end": "470.720", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gl\u00fccklicherweise unterscheidet sich die gro\u00dfe Mehrheit im Hause von Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.720", 
   "children": [], 
   "end": "474.720", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschlichkeit und Zusammenhalt in unserer Gesellschaft stehen nicht infrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.720", 
   "children": [], 
   "end": "475.880", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Menschen sind wertvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.880", 
   "children": [], 
   "end": "477.720", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nichts und niemand hat das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.720", 
   "children": [], 
   "end": "481.120", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen in Wertekategorien einzuordnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.120", 
   "children": [], 
   "end": "482.720", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.720", 
   "children": [], 
   "end": "483.320", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Beeck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.320", 
   "children": [], 
   "end": "484.160", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.160", 
   "children": [], 
   "end": "487.240", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte nicht gedacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.240", 
   "children": [], 
   "end": "490.720", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man das in einem deutschen Parlament noch einmal sagen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.720", 
   "children": [], 
   "end": "492.360", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die \u00dcberschrift gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.360", 
   "children": [], 
   "end": "493.200", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eEs geht uns alle an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.200", 
   "children": [], 
   "end": "494.520", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wachsam sein f\u00fcr die Menschlichkeit\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.520", 
   "children": [], 
   "end": "499.120", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war am 22.\u00a0April die \u00dcberschrift der Anzeige der Sozialverb\u00e4nde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.120", 
   "children": [], 
   "end": "505.440", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausdr\u00fccklicher Dank daf\u00fcr an die Kollegin Ulla Schmidt als Vorsitzende der Bundesvereinigung Lebenshilfe f\u00fcr dieses klare Zeichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.440", 
   "children": [], 
   "end": "506.680", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.680", 
   "children": [], 
   "end": "509.840", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir verteidigen heute an dieser Stelle auch unsere offenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.840", 
   "children": [], 
   "end": "512.640", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "toleranten Werte in einer solidarischen und humanistischen Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.640", 
   "children": [], 
   "end": "513.640", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier angegriffen und mit F\u00fc\u00dfen getreten wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.640", 
   "children": [], 
   "end": "514.480", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lassen wir nicht zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.480", 
   "children": [], 
   "end": "515.000", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.000", 
   "children": [], 
   "end": "516.440", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte ein letzter Satz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.440", 
   "children": [], 
   "end": "517.280", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Ende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.280", 
   "children": [], 
   "end": "517.880", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.880", 
   "children": [], 
   "end": "518.680", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.680", 
   "children": [], 
   "end": "522.520", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Umbenennung des Ausweises in Teilhabeausweis mag geringf\u00fcgig wirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.520", 
   "children": [], 
   "end": "525.320", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat aber Potenzial f\u00fcr barrierefreies Denken und Sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.320", 
   "children": [], 
   "end": "526.640", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen Tagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.640", 
   "children": [], 
   "end": "527.320", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist traurig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.320", 
   "children": [], 
   "end": "529.600", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es auch das unmissverst\u00e4ndliche Zeichen daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.600", 
   "children": [], 
   "end": "536.680", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Gesellschaft in Ordnung ist und in Ordnung bleibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.680", 
   "children": [], 
   "end": "541.120", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.120", 
   "children": [], 
   "end": "545.680", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte jetzt ein letzter Satz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.680", 
   "children": [], 
   "end": "546.840", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Witt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.840", 
   "children": [], 
   "end": "554.920", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie gleich sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.920", 
   "children": [], 
   "end": "560.360", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nutzen Sie die Gelegenheit zur Entschuldigung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.360", 
   "children": [], 
   "end": "564.840", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion der Kollege Peter Wei\u00df."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.840", 
   "children": [], 
   "end": "565.760", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.760", 
   "children": [], 
   "end": "568.560", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.560", 
   "children": [], 
   "end": "572.880", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte den Kolleginnen und Kollegen der FDP-Fraktion durchaus bescheinigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.880", 
   "children": [], 
   "end": "577.880", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie mit der Umbenennung des Schwerbehindertenausweises eine nette und interessante Idee aufgegriffen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.880", 
   "children": [], 
   "end": "578.200", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.200", 
   "children": [], 
   "end": "579.960", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesl\u00e4nder mit den H\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.960", 
   "children": [], 
   "end": "581.160", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die erw\u00e4hnt worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.160", 
   "children": [], 
   "end": "583.680", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterschiedlich reagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.680", 
   "children": [], 
   "end": "587.800", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in der Szene der Betroffenen gibt es dazu unterschiedliche Auffassungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.800", 
   "children": [], 
   "end": "589.680", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber selbstverst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.680", 
   "children": [], 
   "end": "591.200", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.200", 
   "children": [], 
   "end": "593.280", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann es uns nicht nur darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.280", 
   "children": [], 
   "end": "595.200", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Begriffe zu diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.200", 
   "children": [], 
   "end": "597.680", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es kommt auf den Inhalt an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.680", 
   "children": [], 
   "end": "599.560", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier liegt eine Aufgabe vor uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.560", 
   "children": [], 
   "end": "602.680", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit zwei wichtigen Ereignissen verbunden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.680", 
   "children": [], 
   "end": "609.000", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erste ist die Ratifizierung der UN-Behindertenrechtskonvention. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.000", 
   "children": [], 
   "end": "614.600", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seither sprechen wir bewusst von Inklusion und nicht mehr von Integration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.600", 
   "children": [], 
   "end": "616.920", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Inklusion ist ein hoher Anspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.920", 
   "children": [], 
   "end": "621.160", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zweite Ereignis ist die Verabschiedung des Bundesteilhabegesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.160", 
   "children": [], 
   "end": "623.760", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen zu Recht von Teilhabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.760", 
   "children": [], 
   "end": "626.480", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir in der letzten Legislaturperiode dieses Gesetz auf den Weg gebracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.480", 
   "children": [], 
   "end": "627.720", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufgabe besteht darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.720", 
   "children": [], 
   "end": "633.440", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Genannte in den kommenden Jahren endlich mit konkretem Inhalt zu f\u00fcllen und konkret umzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.440", 
   "children": [], 
   "end": "633.680", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.680", 
   "children": [], 
   "end": "634.000", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.000", 
   "children": [], 
   "end": "637.760", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir uns in dieser Debatte vor allen Dingen darauf konzentrieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.760", 
   "children": [], 
   "end": "639.880", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht die Begriffe sind entscheidend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.880", 
   "children": [], 
   "end": "641.160", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Inhalte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.160", 
   "children": [], 
   "end": "643.880", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die wird es in den kommenden Wochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.880", 
   "children": [], 
   "end": "645.880", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Monaten und Jahren ankommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.880", 
   "children": [], 
   "end": "647.720", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir Inklusion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.720", 
   "children": [], 
   "end": "653.560", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine inklusive Gesellschaft und Teilhabe bei uns in Deutschland verwirklichen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.560", 
   "children": [], 
   "end": "655.080", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass es jeder sp\u00fcren kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.080", 
   "children": [], 
   "end": "658.840", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesteilhabegesetz hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.840", 
   "children": [], 
   "end": "661.560", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man es auf Fachchinesisch sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.560", 
   "children": [], 
   "end": "665.240", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einem Paradigmenwechsel gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.240", 
   "children": [], 
   "end": "668.920", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich zur Einf\u00fchrung personenzentrierter Hilfen zur Teilhabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.920", 
   "children": [], 
   "end": "675.680", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den individuellen Bed\u00fcrfnissen und Bedarfen der Menschen mit Behinderungen besser entsprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.680", 
   "children": [], 
   "end": "679.200", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will ein paar wenige Punkte herauspicken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.200", 
   "children": [], 
   "end": "682.560", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zurzeit erleben wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.560", 
   "children": [], 
   "end": "684.440", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine wichtige Ma\u00dfnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.440", 
   "children": [], 
   "end": "685.840", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir beschlossen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.840", 
   "children": [], 
   "end": "688.880", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die unabh\u00e4ngige Teilhabeberatung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.880", 
   "children": [], 
   "end": "690.280", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich umgesetzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.280", 
   "children": [], 
   "end": "693.360", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Monat f\u00fcr Monat gehen die F\u00f6rderbescheide heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.360", 
   "children": [], 
   "end": "694.600", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in unseren Stadt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.600", 
   "children": [], 
   "end": "698.360", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Landkreisen werden neue Einrichtungen geschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.360", 
   "children": [], 
   "end": "703.040", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese unabh\u00e4ngige Teilhabeberatung k\u00fcnftig wahrnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.040", 
   "children": [], 
   "end": "714.680", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer F\u00f6rderung aus Bundesmitteln in H\u00f6he von 58\u00a0Millionen Euro pro Jahr bis zum Jahr\u00a02022 wollen wir fl\u00e4chendeckend ein solches Beratungsangebot aufgebaut haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.680", 
   "children": [], 
   "end": "715.360", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.360", 
   "children": [], 
   "end": "721.400", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine wichtige Botschaft an alle Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger mit Behinderungen und deren Angeh\u00f6rige: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.400", 
   "children": [], 
   "end": "724.080", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nutzen Sie diese unabh\u00e4ngige Teilhabeberatung! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.080", 
   "children": [], 
   "end": "725.920", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses neue In\u00adstrument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "725.920", 
   "children": [], 
   "end": "727.240", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir geschaffen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.240", 
   "children": [], 
   "end": "732.800", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird eine segensreiche Wirkung im Hinblick auf Inklusion und Teilhabe in unserem Land entfalten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.800", 
   "children": [], 
   "end": "738.320", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will einen zweiten Punkt ansprechen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.320", 
   "children": [], 
   "end": "740.400", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Budget f\u00fcr Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.760", 
   "children": [], 
   "end": "743.600", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Kummer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.600", 
   "children": [], 
   "end": "744.440", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den eigentlich alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "744.440", 
   "children": [], 
   "end": "745.880", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich mit diesem Thema besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.880", 
   "children": [], 
   "end": "746.440", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "746.440", 
   "children": [], 
   "end": "747.000", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "747.000", 
   "children": [], 
   "end": "752.760", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nach wie vor eine unsichtbare Mauer in unserem Land gibt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.760", 
   "children": [], 
   "end": "758.960", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entweder ist man im Bereich der Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "758.960", 
   "children": [], 
   "end": "761.560", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder man ist im ersten Arbeitsmarkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "761.560", 
   "children": [], 
   "end": "765.600", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazwischen geht trotz aller Reformen immer noch zu wenig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.600", 
   "children": [], 
   "end": "772.520", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere gro\u00dfe Hoffnung und Erwartung ist daher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.520", 
   "children": [], 
   "end": "774.400", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Budget f\u00fcr Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.400", 
   "children": [], 
   "end": "778.080", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir in das Bundesteilhabegesetz hineingeschrieben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.080", 
   "children": [], 
   "end": "780.760", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun auch praktisch angewandt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.760", 
   "children": [], 
   "end": "785.760", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen mit Behinderungen sollen durch dieses Budget die Chance bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.760", 
   "children": [], 
   "end": "789.640", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch auf dem ersten Arbeitsmarkt eine angemessene Besch\u00e4ftigung zu finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "789.640", 
   "children": [], 
   "end": "795.320", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es f\u00fcr die Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber ein attraktives Angebot der Mitfinanzierung dieser Arbeit gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.320", 
   "children": [], 
   "end": "799.200", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Umsetzung des Budgets f\u00fcr Arbeit ist also ein wichtiges Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.200", 
   "children": [], 
   "end": "802.960", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir in den kommenden Jahren in Deutschland realisieren sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.960", 
   "children": [], 
   "end": "810.000", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um die Teilhabe an Arbeit zu verbessern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.000", 
   "children": [], 
   "end": "812.880", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss sich auch die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit anstrengen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.880", 
   "children": [], 
   "end": "823.920", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir die Ursachen der \u00fcberdurchschnittlichen Arbeitslosigkeit bei Menschen mit Behinderungen durch passgenaue Unterst\u00fctzungsangebote weiter reduzieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.920", 
   "children": [], 
   "end": "831.960", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr alle Menschen mit Behinderungen wollen wir zudem den Zugang zu medizinisch-beruflicher Rehabilitation deutlich verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.960", 
   "children": [], 
   "end": "835.680", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.680", 
   "children": [], 
   "end": "845.200", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gott sei Dank haben sich in unserem Land die Einstellung zum Thema Behinderungen und auch der Umgang mit Behinderungen ge\u00e4ndert und die Einsicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.200", 
   "children": [], 
   "end": "845.880", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es notwendig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.880", 
   "children": [], 
   "end": "847.480", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Barrierefreiheit zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "847.480", 
   "children": [], 
   "end": "849.360", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Breite durchgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "849.360", 
   "children": [], 
   "end": "851.800", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem kann man beobachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.800", 
   "children": [], 
   "end": "855.600", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in einigen Bereichen noch deutliche Defizite gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.600", 
   "children": [], 
   "end": "860.160", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft vor allen Dingen den Bereich der Menschen mit seelischen Behinderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.160", 
   "children": [], 
   "end": "860.640", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sprich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.640", 
   "children": [], 
   "end": "861.800", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit psychischen Erkrankungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.800", 
   "children": [], 
   "end": "871.680", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach wie vor machen viel zu viele Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger einen gro\u00dfen Bogen um das Thema und trauen sich nicht so recht daran heran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "871.680", 
   "children": [], 
   "end": "873.680", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies f\u00fchrt dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.680", 
   "children": [], 
   "end": "876.840", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass psychische Behinderungen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.840", 
   "children": [], 
   "end": "883.240", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beeintr\u00e4chtigungen von Dritten oft nicht ernst genommen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.240", 
   "children": [], 
   "end": "886.800", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwar ist es in den letzten Jahren deutlich besser geworden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.800", 
   "children": [], 
   "end": "888.400", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir sehen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.400", 
   "children": [], 
   "end": "900.080", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass psychische Beeintr\u00e4chtigungen eine vorrangige Ursache f\u00fcr das gesundheitsbedingte Ausscheiden aus dem Berufsleben sind und dass ein hoher Anteil der Arbeitsuchenden unter psychischen St\u00f6rungen leidet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.080", 
   "children": [], 
   "end": "902.680", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema Barrierefreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.680", 
   "children": [], 
   "end": "905.720", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das jeder von uns kennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.720", 
   "children": [], 
   "end": "911.760", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "buchstabiert sich bei Menschen mit seelischen Behinderungen und psychischen Erkrankungen etwas anders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "911.760", 
   "children": [], 
   "end": "916.880", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Psychische Barrieren kann man selten durch bauliche Ma\u00dfnahmen beseitigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "916.880", 
   "children": [], 
   "end": "917.440", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "917.440", 
   "children": [], 
   "end": "919.000", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Depressionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.000", 
   "children": [], 
   "end": "925.320", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Desorientierung oder Verhaltensst\u00f6rungen wirken sich stark in den zwischenmenschlichen Beziehungen aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.320", 
   "children": [], 
   "end": "926.880", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.880", 
   "children": [], 
   "end": "929.120", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.120", 
   "children": [], 
   "end": "932.760", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich uns als besondere Aufgabe empfehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.760", 
   "children": [], 
   "end": "936.200", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir weitere und verst\u00e4rkte Anstrengungen unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.200", 
   "children": [], 
   "end": "940.280", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen mit psychischen und mit anderen Behinderungen zu f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.280", 
   "children": [], 
   "end": "943.360", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihnen eine gleichberechtigte Teilhabe zu erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.360", 
   "children": [], 
   "end": "944.600", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.600", 
   "children": [], 
   "end": "945.200", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "945.200", 
   "children": [], 
   "end": "946.400", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den kommenden Jahren vor uns liegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.400", 
   "children": [], 
   "end": "947.240", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "947.240", 
   "children": [], 
   "end": "950.040", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Versprechen der Inklusion und Teilhabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.040", 
   "children": [], 
   "end": "953.720", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir den Menschen in unserem Land geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.720", 
   "children": [], 
   "end": "956.000", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich mit Inhalten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "956.000", 
   "children": [], 
   "end": "957.680", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur mit einer \u00dcberschrift\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.680", 
   "children": [], 
   "end": "958.680", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu f\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "958.680", 
   "children": [], 
   "end": "961.000", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte unsere gemeinsame Anstrengung im Deutschen Bundestag sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.000", 
   "children": [], 
   "end": "961.720", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.720", 
   "children": [], 
   "end": "962.320", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.320", 
   "children": [], 
   "end": "962.880", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.880", 
   "children": [], 
   "end": "965.520", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die AfD-Fraktion der Kollege Uwe Witt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "965.520", 
   "children": [], 
   "end": "975.120", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundespr\u00e4sident!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.120", 
   "children": [], 
   "end": "976.480", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin nur Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.480", 
   "children": [], 
   "end": "979.240", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht Bundespr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.240", 
   "children": [], 
   "end": "979.880", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.880", 
   "children": [], 
   "end": "982.320", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So weit ist es noch nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.320", 
   "children": [], 
   "end": "983.520", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es war nett gemeint."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.520", 
   "children": [], 
   "end": "984.480", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kann noch kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.480", 
   "children": [], 
   "end": "985.280", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.280", 
   "children": [], 
   "end": "988.080", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste des Hauses! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.080", 
   "children": [], 
   "end": "989.760", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.760", 
   "children": [], 
   "end": "999.640", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meiner mehr als 15-j\u00e4hrigen Berufserfahrung als ehrenamtlicher Betreuer behinderter Menschen musste ich viele Beispiele von Ausgrenzung erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "999.640", 
   "children": [], 
   "end": "1002.200", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angefangen damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.200", 
   "children": [], 
   "end": "1003.760", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.760", 
   "children": [], 
   "end": "1005.640", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich mit einem behinderten Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.640", 
   "children": [], 
   "end": "1007.440", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der am Downsyndrom gelitten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.440", 
   "children": [], 
   "end": "1008.840", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterwegs war\u00a0\u2013\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.840", 
   "children": [], 
   "end": "1009.280", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.280", 
   "children": [], 
   "end": "1011.680", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was m\u00f6chten Sie sagen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.680", 
   "children": [], 
   "end": "1015.200", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wer hat gelitten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.200", 
   "children": [], 
   "end": "1018.960", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Was m\u00f6chten Sie mir denn erz\u00e4hlen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.960", 
   "children": [], 
   "end": "1019.960", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.960", 
   "children": [], 
   "end": "1022.920", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf ich darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.920", 
   "children": [], 
   "end": "1024.680", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es vielleicht sinnvoll ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.680", 
   "children": [], 
   "end": "1025.560", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Zwiegespr\u00e4ch zu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1025.560", 
   "children": [], 
   "end": "1026.960", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine Zwischenfrage zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.960", 
   "children": [], 
   "end": "1029.000", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Kollege beantworten kann?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.000", 
   "children": [], 
   "end": "1029.360", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.360", 
   "children": [], 
   "end": "1031.520", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde ich au\u00dferordentlich begr\u00fc\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1031.520", 
   "children": [], 
   "end": "1033.040", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten wird es schwierig.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.040", 
   "children": [], 
   "end": "1033.560", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.560", 
   "children": [], 
   "end": "1035.480", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als ich mit einem Betreuten mit Downsyndrom unterwegs war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1035.480", 
   "children": [], 
   "end": "1037.440", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wechselten die Leute die Stra\u00dfenseite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1037.440", 
   "children": [], 
   "end": "1040.560", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mit einer Gruppe behinderter Menschen ein Lokal betrat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1040.560", 
   "children": [], 
   "end": "1043.360", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kam es gar zu Beschimpfungen und zu der Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.360", 
   "children": [], 
   "end": "1044.840", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Lokal zu verlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.840", 
   "children": [], 
   "end": "1045.720", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht Teilhabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.720", 
   "children": [], 
   "end": "1046.800", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.800", 
   "children": [], 
   "end": "1054.120", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits Mitte der 90er-Jahre habe ich in einem Fertigungsunternehmen eine Betriebsabteilung installiert\u00a0\u2013\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.120", 
   "children": [], 
   "end": "1057.760", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.760", 
   "children": [], 
   "end": "1062.920", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Sie mich dauernd unterbrechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.920", 
   "children": [], 
   "end": "1064.440", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Aber warum tun Sie das?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.440", 
   "children": [], 
   "end": "1066.760", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden hier \u00fcber ein wichtiges Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1066.760", 
   "children": [], 
   "end": "1069.880", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es geht nicht um Ihren politischen Habitus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.880", 
   "children": [], 
   "end": "1071.440", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie wahren wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.440", 
   "children": [], 
   "end": "1072.880", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1072.880", 
   "children": [], 
   "end": "1073.720", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.720", 
   "children": [], 
   "end": "1081.480", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe bereits Mitte der 90er-Jahre in einem Industrieunternehmen eine Betriebsabteilung in den Fertigungsablauf integriert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.480", 
   "children": [], 
   "end": "1085.880", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der ausschlie\u00dflich behinderte Menschen besch\u00e4ftigt waren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.880", 
   "children": [], 
   "end": "1096.120", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Weg gelebter Integration und Teilhabe behinderter Menschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.120", 
   "children": [], 
   "end": "1097.400", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.400", 
   "children": [], 
   "end": "1103.640", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Teilhabe f\u00fcr Menschen mit Behinderung in unserer Gesellschaft wirklich gelebt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.640", 
   "children": [], 
   "end": "1104.640", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1104.640", 
   "children": [], 
   "end": "1109.600", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen mit Behinderung und Menschen ohne Behinderung gleichberechtigt miteinander leben k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.600", 
   "children": [], 
   "end": "1112.040", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter bestm\u00f6glichen Bedingungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.040", 
   "children": [], 
   "end": "1114.960", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Ausgrenzungen und Diskriminierungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.960", 
   "children": [], 
   "end": "1117.680", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mauer im Kopf von uns allen muss fallen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.680", 
   "children": [], 
   "end": "1125.760", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in der vergangenen Wahlperiode ein Bundesteilhabegesetz beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.760", 
   "children": [], 
   "end": "1130.240", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dessen erste beiden Reformstufen bereits in Kraft getreten sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.240", 
   "children": [], 
   "end": "1131.440", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum will ich nicht sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.440", 
   "children": [], 
   "end": "1133.880", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in dem wichtigen Bereich nichts getan haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.880", 
   "children": [], 
   "end": "1136.880", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns gemeinsam in diese Richtung weitergehen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.880", 
   "children": [], 
   "end": "1144.920", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterst\u00fctzen nat\u00fcrlich gerne den Antrag der Freien Demokraten auf Umbenennung des Schwerbehindertenausweises."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.920", 
   "children": [], 
   "end": "1149.720", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns f\u00fcr einen Moment den Bereich der behinderten Menschen verlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.720", 
   "children": [], 
   "end": "1154.480", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und widmen wir uns dem Begriff \u201eTeilhabe\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.480", 
   "children": [], 
   "end": "1164.040", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir im Sinne der ICF-Klassifikation der WHO von Teilhabe als einer Komponente von Gesundheit sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1164.040", 
   "children": [], 
   "end": "1167.200", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bezieht sich das zun\u00e4chst einmal auf alle Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.200", 
   "children": [], 
   "end": "1170.800", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur auf Menschen mit Behinderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1170.800", 
   "children": [], 
   "end": "1175.240", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bezieht sich auch auf alle Lebensbereiche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.240", 
   "children": [], 
   "end": "1177.840", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir von Teilhabe sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.840", 
   "children": [], 
   "end": "1179.800", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sprechen wir auch von einer Geisteshaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.800", 
   "children": [], 
   "end": "1182.160", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigentlich Voraussetzung daf\u00fcr ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.160", 
   "children": [], 
   "end": "1184.200", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.200", 
   "children": [], 
   "end": "1186.280", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.280", 
   "children": [], 
   "end": "1195.800", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollte es nicht f\u00fcr alle demokratischen Parteien und besonders f\u00fcr deren Vertreter in diesem Haus eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.800", 
   "children": [], 
   "end": "1203.000", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle ebenso demokratisch gew\u00e4hlten Kollegen anderer Parteien teilhaben zu lassen an der politischen Willensbildung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.000", 
   "children": [], 
   "end": "1210.320", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten sie gleichberechtigt teilhaben lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1210.320", 
   "children": [], 
   "end": "1215.640", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest an seit Jahrzehnten selbstverst\u00e4ndlichen parlamentarischen Abl\u00e4ufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.640", 
   "children": [], 
   "end": "1218.400", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen Sie denn glaubw\u00fcrdig von Teilhabe sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1218.400", 
   "children": [], 
   "end": "1219.560", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie nicht einmal bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.560", 
   "children": [], 
   "end": "1222.240", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre eigenen Kollegen teilhaben zu lassen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.240", 
   "children": [], 
   "end": "1226.840", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sich uns nicht ausgesucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.840", 
   "children": [], 
   "end": "1231.520", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die B\u00fcrger unseres Landes haben uns ausgesucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1231.520", 
   "children": [], 
   "end": "1233.440", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nennt man Demokratie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.440", 
   "children": [], 
   "end": "1242.080", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD-Fraktion hat in den hinter uns liegenden Wochen und Monaten dieser Wahlperiode immer wieder gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1242.080", 
   "children": [], 
   "end": "1244.120", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie selbstverst\u00e4ndlich bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.120", 
   "children": [], 
   "end": "1247.120", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ihnen in den Aussch\u00fcssen \u00fcber Ihre Antr\u00e4ge zu sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.120", 
   "children": [], 
   "end": "1249.240", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass sie Ihren Antr\u00e4gen auch zustimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.240", 
   "children": [], 
   "end": "1251.600", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie sie f\u00fcr vern\u00fcnftig h\u00e4lt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.600", 
   "children": [], 
   "end": "1261.840", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie aber verweigern der AfD nach wie vor die Teilhabe an parlamentarisch und gesetzlich vorgesehenen Funktionen und Posten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.840", 
   "children": [], 
   "end": "1264.560", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit stellen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.560", 
   "children": [], 
   "end": "1265.480", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.480", 
   "children": [], 
   "end": "1273.240", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre subjektive ideologische Sichtweise \u00fcber Recht und parlamentarische Gepflogenheiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.240", 
   "children": [], 
   "end": "1274.680", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie hier sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1274.680", 
   "children": [], 
   "end": "1277.240", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD sei keine demokratische Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.240", 
   "children": [], 
   "end": "1283.240", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das durch Ungleichbehandlung der AfD hier in diesem Parlament und seinen Aussch\u00fcssen untermauern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.240", 
   "children": [], 
   "end": "1286.920", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann liefern Sie denjenigen Rechtfertigung von allerh\u00f6chster Stelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.920", 
   "children": [], 
   "end": "1289.720", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unsere Mitglieder auf den Stra\u00dfen anspucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.720", 
   "children": [], 
   "end": "1290.640", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beschimpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.640", 
   "children": [], 
   "end": "1291.800", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Autos anz\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.800", 
   "children": [], 
   "end": "1296.040", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4user beschmieren und auch vor K\u00f6rperverletzung nicht zur\u00fcckschrecken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.040", 
   "children": [], 
   "end": "1298.760", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen muss nicht alles gefallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.760", 
   "children": [], 
   "end": "1300.720", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die AfD sagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.720", 
   "children": [], 
   "end": "1301.880", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss Ihnen aber gefallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1301.880", 
   "children": [], 
   "end": "1303.440", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Demokratie bedeutet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1303.440", 
   "children": [], 
   "end": "1305.320", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und uns allen muss klar sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.320", 
   "children": [], 
   "end": "1308.080", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir hier f\u00fcr eine Vorbildfunktion haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.080", 
   "children": [], 
   "end": "1312.640", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zum Ende meiner Rede"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1312.640", 
   "children": [], 
   "end": "1315.960", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber einen unglaublichen Vorgang sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.960", 
   "children": [], 
   "end": "1318.720", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr gesch\u00e4tzte Kollegin Frau Nicole H\u00f6chst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.720", 
   "children": [], 
   "end": "1321.080", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selber Mutter von vier Kindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1321.080", 
   "children": [], 
   "end": "1322.440", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wovon eines behindert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1322.440", 
   "children": [], 
   "end": "1330.080", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat in gutem Glauben eine Kleine Anfrage zur Entwicklung der Zahl schwerbehinderter Menschen in Deutschland gestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.080", 
   "children": [], 
   "end": "1332.560", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollte einzig und allein dazu dienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.560", 
   "children": [], 
   "end": "1335.200", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daten und Fakten abzufragen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.200", 
   "children": [], 
   "end": "1351.280", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um daraus einen m\u00f6glichen Handlungsbedarf der Politik f\u00fcr die Betreuung von Behinderten und f\u00fcr die Beratung ihrer Angeh\u00f6rigen zu ermitteln sowie rechtzeitig personelle wie finanzielle Planung zu starten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.280", 
   "children": [], 
   "end": "1354.640", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Inklusion in der Bildung \u00fcberhaupt eine Chance hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1354.640", 
   "children": [], 
   "end": "1355.520", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu funktionieren.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.520", 
   "children": [], 
   "end": "1356.040", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1356.040", 
   "children": [], 
   "end": "1356.520", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1356.520", 
   "children": [], 
   "end": "1357.960", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sollen die Zwischenrufe? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.960", 
   "children": [], 
   "end": "1359.080", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie glauben mir nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.080", 
   "children": [], 
   "end": "1360.000", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1360.000", 
   "children": [], 
   "end": "1364.520", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe exemplarisch drei Zeitungsausschnitte mitgebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.520", 
   "children": [], 
   "end": "1367.400", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen es um genau diese Fragestellung geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1367.400", 
   "children": [], 
   "end": "1370.120", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings ist das vier Jahre her. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.120", 
   "children": [], 
   "end": "1371.280", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da war das noch erlaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1371.280", 
   "children": [], 
   "end": "1372.120", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verstehen Sie?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.120", 
   "children": [], 
   "end": "1380.960", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher h\u00e4lt die von den Sozialverb\u00e4nden in der Erkl\u00e4rung aufgestellte Behauptung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.960", 
   "children": [], 
   "end": "1382.760", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Zusammenhang von Inzucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1382.760", 
   "children": [], 
   "end": "1386.840", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "behinderten Kindern und Migrantinnen und Migranten abwegig sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.840", 
   "children": [], 
   "end": "1389.120", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keiner \u00dcberpr\u00fcfung stand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.120", 
   "children": [], 
   "end": "1390.320", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1390.320", 
   "children": [], 
   "end": "1392.720", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da sind wir alle einer Meinung\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.720", 
   "children": [], 
   "end": "1395.360", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist wirklich ein heikles Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.360", 
   "children": [], 
   "end": "1398.760", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir alle hier sind gew\u00e4hlt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.760", 
   "children": [], 
   "end": "1400.320", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Probleme zu l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1400.320", 
   "children": [], 
   "end": "1402.960", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.960", 
   "children": [], 
   "end": "1412.120", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nach Vogel-Strau\u00df-Methode den Kopf in den Sand zu stecken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1412.120", 
   "children": [], 
   "end": "1416.080", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn also im Zuge der Fl\u00fcchtlingskrise vermehrt Menschen nach Deutschland kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1416.080", 
   "children": [], 
   "end": "1421.040", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte es f\u00fcr eine verantwortungsbewusste Politik eigentlich selbstverst\u00e4ndlich sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1421.040", 
   "children": [], 
   "end": "1424.080", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich um eine entsprechende Datenbasis zu bem\u00fchen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.080", 
   "children": [], 
   "end": "1428.120", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit betroffene Eltern beraten und unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.120", 
   "children": [], 
   "end": "1429.000", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1429.000", 
   "children": [], 
   "end": "1435.760", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Familien mit behinderten Kindern zu unterst\u00fctzen und im Alltag zu entlasten\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1435.760", 
   "children": [], 
   "end": "1441.840", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit Eltern im Vorfeld \u00fcber m\u00f6gliche Risiken etwa der Verwandtenehe informiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.840", 
   "children": [], 
   "end": "1445.040", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Fl\u00fcchtlingen diese Hilfe vorenth\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.040", 
   "children": [], 
   "end": "1448.320", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er \u00fcber dieses unbequeme Thema lieber nicht reden m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1448.320", 
   "children": [], 
   "end": "1451.600", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der handelt in hohem Ma\u00dfe unverantwortlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.600", 
   "children": [], 
   "end": "1455.480", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.480", 
   "children": [], 
   "end": "1459.680", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor denen man aus vermeintlich politischer Korrektheit die Augen verschlie\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1459.680", 
   "children": [], 
   "end": "1461.440", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verschwinden nicht einfach."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.440", 
   "children": [], 
   "end": "1464.320", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD m\u00f6chte Steuerungswissen generieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.320", 
   "children": [], 
   "end": "1469.440", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch die fehlgeleitete Uninformiertheit der Sozialverb\u00e4nde ist nur eines passiert:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1469.440", 
   "children": [], 
   "end": "1472.080", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Morddrohungen gegen Frau H\u00f6chst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.080", 
   "children": [], 
   "end": "1472.840", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.840", 
   "children": [], 
   "end": "1474.480", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das auch Ihre Absicht war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1474.480", 
   "children": [], 
   "end": "1476.520", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.520", 
   "children": [], 
   "end": "1480.080", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie mich Mark Twain zitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.080", 
   "children": [], 
   "end": "1483.040", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sinngem\u00e4\u00df sagte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.040", 
   "children": [], 
   "end": "1484.720", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sch\u00e4tzen die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.720", 
   "children": [], 
   "end": "1487.320", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die frisch und offen ihre Meinung sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1487.320", 
   "children": [], 
   "end": "1488.320", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorausgesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1488.320", 
   "children": [], 
   "end": "1490.160", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie meinen dasselbe wie wir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.160", 
   "children": [], 
   "end": "1497.080", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese l\u00e4chelnde Entlarvung des Romanciers beschreibt leider treffend das Verh\u00e4ltnis eines Gro\u00dfteils von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.080", 
   "children": [], 
   "end": "1500.560", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.560", 
   "children": [], 
   "end": "1505.080", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Meinungsfreiheit der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1505.080", 
   "children": [], 
   "end": "1506.560", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie an Ihre Redezeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.560", 
   "children": [], 
   "end": "1507.160", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1507.160", 
   "children": [], 
   "end": "1509.080", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind schon dr\u00fcber."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1509.080", 
   "children": [], 
   "end": "1511.320", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.320", 
   "children": [], 
   "end": "1513.360", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1513.360", 
   "children": [], 
   "end": "1515.080", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gehen Sie in sich und pr\u00fcfen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.080", 
   "children": [], 
   "end": "1516.040", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das wirklich das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1516.040", 
   "children": [], 
   "end": "1516.680", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1516.680", 
   "children": [], 
   "end": "1519.600", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie wirklich eine andere Meinung nicht zulassen lassen wollen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1519.600", 
   "children": [], 
   "end": "1522.040", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Dinge bewusst falsch interpretieren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1522.040", 
   "children": [], 
   "end": "1524.840", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Ihre eigene Handlungsweise zu legitimieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1524.840", 
   "children": [], 
   "end": "1525.320", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Witt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.320", 
   "children": [], 
   "end": "1526.720", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denken Sie bitte an Ihre Redezeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.720", 
   "children": [], 
   "end": "1528.000", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind schon eine Minute dr\u00fcber."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.000", 
   "children": [], 
   "end": "1528.400", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ach so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.400", 
   "children": [], 
   "end": "1528.800", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich dachte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.800", 
   "children": [], 
   "end": "1529.560", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Minuszeichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.560", 
   "children": [], 
   "end": "1530.840", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.840", 
   "children": [], 
   "end": "1531.600", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es blinkt schon."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1531.600", 
   "children": [], 
   "end": "1532.040", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Okay.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1532.040", 
   "children": [], 
   "end": "1533.120", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.120", 
   "children": [], 
   "end": "1533.560", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein letzter Satz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.560", 
   "children": [], 
   "end": "1537.880", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen behinderte Menschen als vollwertige Mitglieder unserer Gesellschaft teilhaben lassen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.880", 
   "children": [], 
   "end": "1541.480", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie sind ein wichtiger Teil unserer Gesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1541.480", 
   "children": [], 
   "end": "1546.040", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1546.040", 
   "children": [], 
   "end": "1550.040", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich weise noch einmal darauf hin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.040", 
   "children": [], 
   "end": "1552.600", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Witt hat es nicht gesehen oder nicht gewusst\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1552.600", 
   "children": [], 
   "end": "1553.880", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Lampe am Rednerpult blinkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.880", 
   "children": [], 
   "end": "1557.040", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das keine Lightshow zur Unterst\u00fctzung Ihrer Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1557.040", 
   "children": [], 
   "end": "1558.640", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine Warnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.640", 
   "children": [], 
   "end": "1561.840", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihnen demn\u00e4chst etwas widerf\u00e4hrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1561.840", 
   "children": [], 
   "end": "1564.360", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel das Abschalten des Mikros."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.360", 
   "children": [], 
   "end": "1569.520", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich begr\u00fc\u00dfe als n\u00e4chste Rednerin Verena Bentele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.520", 
   "children": [], 
   "end": "1575.360", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.360", 
   "children": [], 
   "end": "1576.240", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bentele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.240", 
   "children": [], 
   "end": "1582.560", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.560", 
   "children": [], 
   "end": "1584.160", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.160", 
   "children": [], 
   "end": "1587.920", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete in diesem Parlament! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.920", 
   "children": [], 
   "end": "1589.800", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir zur\u00fcck zum Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1589.800", 
   "children": [], 
   "end": "1592.480", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eInklusion bewegt!\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.480", 
   "children": [], 
   "end": "1600.360", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war das Motto meiner Amtszeit als Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.360", 
   "children": [], 
   "end": "1604.120", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens bin ich die erste Beauftragte der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.120", 
   "children": [], 
   "end": "1605.960", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die selbst eine Behinderung hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.960", 
   "children": [], 
   "end": "1608.440", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Definition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.440", 
   "children": [], 
   "end": "1610.160", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.160", 
   "children": [], 
   "end": "1611.880", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Begriffs \u201eInklusion\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.880", 
   "children": [], 
   "end": "1614.320", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bewegt viele Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.320", 
   "children": [], 
   "end": "1615.560", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Menschen in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.560", 
   "children": [], 
   "end": "1617.360", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob mit oder ohne Behinderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.360", 
   "children": [], 
   "end": "1620.240", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcllen den Begriff \u201eInklusion\u201c mit Leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.240", 
   "children": [], 
   "end": "1622.600", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stecken ihre Kreativit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.600", 
   "children": [], 
   "end": "1625.400", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Ideen und ihre Energie in diesen Begriff. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.400", 
   "children": [], 
   "end": "1628.680", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und so hat auch das heute 15-j\u00e4hrige M\u00e4dchen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1628.680", 
   "children": [], 
   "end": "1630.320", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so sage ich das am heutigen Girls\u2019 Day einmal; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.320", 
   "children": [], 
   "end": "1631.160", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die junge Frau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.160", 
   "children": [], 
   "end": "1632.080", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcsste man eigentlich sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1632.080", 
   "children": [], 
   "end": "1639.280", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Downsyndrom aus Schleswig-Holstein das Thema Inklusion auf ihre Art und Weise mit Leben gef\u00fcllt und eine Debatte angesto\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.280", 
   "children": [], 
   "end": "1641.000", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns schon l\u00e4nger bewegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.000", 
   "children": [], 
   "end": "1648.200", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Debatte \u00fcber die Umbenennung des sogenannten Schwerbehindertenausweises in \u201eVoll-normal-Ausweis\u201c oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.200", 
   "children": [], 
   "end": "1650.240", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir hier heute sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1650.240", 
   "children": [], 
   "end": "1651.720", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eTeilhabeausweis\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.720", 
   "children": [], 
   "end": "1655.280", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich habe einen solchen Ausweis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.280", 
   "children": [], 
   "end": "1658.120", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dieser Ausweis regelt in meinem Fall als Mensch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.120", 
   "children": [], 
   "end": "1661.640", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der beispielsweise blind ist mit dem Merkzeichen \u201eB\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1661.640", 
   "children": [], 
   "end": "1662.960", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich das Recht habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.960", 
   "children": [], 
   "end": "1668.440", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Begleitperson mitzunehmen als ein Ausgleich eines Nachteils."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.440", 
   "children": [], 
   "end": "1673.120", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die Umbenennung des Ausweises zu diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1673.120", 
   "children": [], 
   "end": "1674.000", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.000", 
   "children": [], 
   "end": "1674.920", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.920", 
   "children": [], 
   "end": "1677.120", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mit Menschen mit Behinderungen zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1677.120", 
   "children": [], 
   "end": "1684.280", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das einzig Richtige und der heutigen Politik in Deutschland und einer modernen Sozialpolitik angemessen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.280", 
   "children": [], 
   "end": "1695.920", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen mit Behinderungen von Anfang an einzubeziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1695.920", 
   "children": [], 
   "end": "1698.320", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1698.320", 
   "children": [], 
   "end": "1701.680", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir Inklusion leben wollen und was wir in den Vordergrund stellen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.680", 
   "children": [], 
   "end": "1702.000", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.000", 
   "children": [], 
   "end": "1703.520", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen n\u00e4mlich nicht das Defizit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.520", 
   "children": [], 
   "end": "1703.920", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.920", 
   "children": [], 
   "end": "1705.640", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Menschen nicht k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.640", 
   "children": [], 
   "end": "1706.440", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Vordergrund stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.440", 
   "children": [], 
   "end": "1707.520", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nicht zum Ausdruck bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1707.520", 
   "children": [], 
   "end": "1709.800", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Menschen mit Behinderungen in unserer Gesellschaft nicht haben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.800", 
   "children": [], 
   "end": "1711.680", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie in unserer Gesellschaft keinen Platz haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.680", 
   "children": [], 
   "end": "1713.720", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber d\u00fcrfen wir heute nicht diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.720", 
   "children": [], 
   "end": "1715.280", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen heute dar\u00fcber diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.280", 
   "children": [], 
   "end": "1716.280", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir tun k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.280", 
   "children": [], 
   "end": "1720.120", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Chancengleichheit f\u00fcr alle Menschen in diesem Land herzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1720.120", 
   "children": [], 
   "end": "1722.040", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob mit oder ohne Behinderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.040", 
   "children": [], 
   "end": "1723.760", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal woher sie kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1723.760", 
   "children": [], 
   "end": "1724.600", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal aus welchem Land sie kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.600", 
   "children": [], 
   "end": "1726.360", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal welches Geschlecht sie haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1726.360", 
   "children": [], 
   "end": "1729.320", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob sie alt oder jung sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1729.320", 
   "children": [], 
   "end": "1739.000", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine auf Menschenrechten basierende Sozialpolitik in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1739.000", 
   "children": [], 
   "end": "1740.920", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.920", 
   "children": [], 
   "end": "1744.680", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedeutet nat\u00fcrlich auch einen Paradigmenwechsel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1744.680", 
   "children": [], 
   "end": "1752.120", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser zeigt sich auch in der Umbenennung eines Dokuments von \u201eSchwerbehindertenausweis\u201c in \u201eTeilhabeausweis\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.120", 
   "children": [], 
   "end": "1754.240", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit muss aber eine Diskussion dar\u00fcber einhergehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.240", 
   "children": [], 
   "end": "1758.880", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Nachteilsausgleiche mit diesem Ausweis verbunden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.880", 
   "children": [], 
   "end": "1762.880", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass diese Debatte in diesem Haus auch weiterhin gef\u00fchrt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.880", 
   "children": [], 
   "end": "1766.840", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist mein Wunsch f\u00fcr diese Legislaturperiode."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.840", 
   "children": [], 
   "end": "1776.280", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teilhabe hei\u00dft n\u00e4mlich viel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.280", 
   "children": [], 
   "end": "1778.960", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teilhabe hei\u00dft beispielsweise auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.960", 
   "children": [], 
   "end": "1782.520", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Gesellschaft gewillt ist und alles daransetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1782.520", 
   "children": [], 
   "end": "1784.040", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Barrieren zu \u00fcberwinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.040", 
   "children": [], 
   "end": "1787.480", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag hei\u00dft es dazu zum Beispiel:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.480", 
   "children": [], 
   "end": "1792.160", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir st\u00e4rken die Teilhabe von Menschen mit Behinderungen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.160", 
   "children": [], 
   "end": "1798.480", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Investitionen in Ausbau von Barrierefreiheit im \u00f6ffentlichen Raum\u00a0..."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1798.480", 
   "children": [], 
   "end": "1801.640", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist richtig und wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.640", 
   "children": [], 
   "end": "1803.560", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen w\u00fcnsche ich mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.560", 
   "children": [], 
   "end": "1807.360", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Investitionen in den Abbau von Barrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1807.360", 
   "children": [], 
   "end": "1811.880", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.880", 
   "children": [], 
   "end": "1814.120", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6gen alle Lebensbereiche umfassen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.120", 
   "children": [], 
   "end": "1817.320", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Barrieren haben wir in unserer Gesellschaft viele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1817.320", 
   "children": [], 
   "end": "1819.360", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.360", 
   "children": [], 
   "end": "1822.120", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir leben bereits in einer Gesellschaft ohne Barrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.120", 
   "children": [], 
   "end": "1824.400", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann ich Ihnen nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1824.400", 
   "children": [], 
   "end": "1826.240", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind wir noch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.240", 
   "children": [], 
   "end": "1831.280", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Barrieren in unseren Stra\u00dfen und in H\u00e4usern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.280", 
   "children": [], 
   "end": "1833.960", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben immer noch Barrieren in Beh\u00f6rden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1833.960", 
   "children": [], 
   "end": "1835.800", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben beispielsweise auch Barrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1835.800", 
   "children": [], 
   "end": "1838.320", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.320", 
   "children": [], 
   "end": "1839.360", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Wahllokalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.360", 
   "children": [], 
   "end": "1842.040", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an wichtigen Orten der Demokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.040", 
   "children": [], 
   "end": "1849.680", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um die Beseitigung genau dieser Barrieren muss es einem demokratischen Parlament wie diesem hier gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1849.680", 
   "children": [], 
   "end": "1853.880", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Teilhabe zu st\u00e4rken und von Anfang an die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1853.880", 
   "children": [], 
   "end": "1854.600", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die es geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1854.600", 
   "children": [], 
   "end": "1856.480", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier mit einzubeziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.480", 
   "children": [], 
   "end": "1874.400", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Wahlperiode gibt es viele Vorhaben der Parteien der Gro\u00dfen Koalition zur St\u00e4rkung der Teilhabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.400", 
   "children": [], 
   "end": "1876.760", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So soll beispielsweise gepr\u00fcft werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1876.760", 
   "children": [], 
   "end": "1880.800", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwieweit auch private Anbieter f\u00fcr Dienstleistungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.800", 
   "children": [], 
   "end": "1883.040", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Allgemeinheit zugutekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.040", 
   "children": [], 
   "end": "1888.040", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angemessene Vorkehrungen zur Herstellung von Barrierefreiheit umsetzen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.040", 
   "children": [], 
   "end": "1888.320", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.320", 
   "children": [], 
   "end": "1889.760", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.760", 
   "children": [], 
   "end": "1890.840", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pr\u00fcfen Sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.840", 
   "children": [], 
   "end": "1892.400", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4ndern Sie dann aber auch! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.400", 
   "children": [], 
   "end": "1896.320", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn das Leben von Menschen mit Behinderungen findet in unserem Alltag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.320", 
   "children": [], 
   "end": "1898.400", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in unserer Mitte und \u00fcberall statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1898.400", 
   "children": [], 
   "end": "1904.280", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich beispielsweise im Kino sitze und mir meine Freunde neben Ihnen laut und deutlich erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.280", 
   "children": [], 
   "end": "1906.040", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was auf der Leinwand passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.040", 
   "children": [], 
   "end": "1906.560", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.560", 
   "children": [], 
   "end": "1908.400", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00e4re f\u00fcr Sie nicht so sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.400", 
   "children": [], 
   "end": "1910.040", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn mir ein Freund ins Ohr schreit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.040", 
   "children": [], 
   "end": "1911.200", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da knutschen gerade zwei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.200", 
   "children": [], 
   "end": "1912.160", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.160", 
   "children": [], 
   "end": "1913.000", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie f\u00e4nden es sch\u00f6ner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.000", 
   "children": [], 
   "end": "1920.280", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es f\u00fcr mich eine Bildbeschreibung gibt und diese Bildbeschreibung mir per Kopfh\u00f6rer leise ins Ohr gesprochen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.280", 
   "children": [], 
   "end": "1920.560", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.560", 
   "children": [], 
   "end": "1922.080", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.080", 
   "children": [], 
   "end": "1923.720", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Barrierefreiheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.720", 
   "children": [], 
   "end": "1932.280", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Barrierefreiheit hei\u00dft aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.280", 
   "children": [], 
   "end": "1935.880", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Kinder und Jugendliche von Anfang an gemeinsam lernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.880", 
   "children": [], 
   "end": "1939.720", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Kinder und Jugendliche gemeinsam in die Schule gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.720", 
   "children": [], 
   "end": "1941.640", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Fr\u00fchbetreuung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1941.640", 
   "children": [], 
   "end": "1942.800", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbildungen machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.800", 
   "children": [], 
   "end": "1945.080", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Hochschulen lernen und studieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.080", 
   "children": [], 
   "end": "1947.200", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft Inklusion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.200", 
   "children": [], 
   "end": "1951.880", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses demokratische System von Anfang an in den K\u00f6pfen junger Menschen zu verankern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1951.880", 
   "children": [], 
   "end": "1955.480", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist ein wesentliches und wichtiges Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.480", 
   "children": [], 
   "end": "1960.520", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich die Koalition\u00e4re auch f\u00fcr diese Legislaturperiode vorgenommen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.520", 
   "children": [], 
   "end": "1967.960", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung zu st\u00e4rken durch Investitionen in inklusive Bildung und durch die Einbeziehung von mir bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.960", 
   "children": [], 
   "end": "1971.920", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meines Nachfolgers und der Landesbeauftragtenkollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.920", 
   "children": [], 
   "end": "1973.640", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darum geht es doch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1973.640", 
   "children": [], 
   "end": "1974.640", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.640", 
   "children": [], 
   "end": "1978.600", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir von Anfang an in den K\u00f6pfen aller Menschen verankern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.600", 
   "children": [], 
   "end": "1983.680", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Behinderungen und Menschen mit unterschiedlichen Bed\u00fcrfnissen zu unserer Gesellschaft geh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1983.680", 
   "children": [], 
   "end": "1995.400", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau wie gro\u00dfe und kleine und alte und junge Menschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.400", 
   "children": [], 
   "end": "1995.440", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.440", 
   "children": [], 
   "end": "1997.000", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Girls\u2019 and Boys\u2019 Day, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.000", 
   "children": [], 
   "end": "1998.040", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es aber auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.040", 
   "children": [], 
   "end": "1999.760", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich \u00fcber das Thema Arbeit Gedanken zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1999.760", 
   "children": [], 
   "end": "2004.040", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute schauen viele junge M\u00e4dchen und junge M\u00e4nner in Betriebe hinein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.040", 
   "children": [], 
   "end": "2008.440", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lernen Berufszweige kennen und werden so die M\u00f6glichkeit bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.440", 
   "children": [], 
   "end": "2012.240", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Felder f\u00fcr ihre berufliche Zukunft kennenzulernen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.240", 
   "children": [], 
   "end": "2013.760", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist immer noch so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.760", 
   "children": [], 
   "end": "2025.880", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Arbeitslosigkeit von Menschen mit Behinderungen deutlich h\u00f6her ist als die der Menschen ohne Behinderungen und dass die Dauer ihrer Arbeitslosigkeit deutlich h\u00f6her ist als die der Menschen ohne Behinderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.880", 
   "children": [], 
   "end": "2028.080", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um hier Abhilfe zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.080", 
   "children": [], 
   "end": "2031.480", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es in dieser Legislatur dringend n\u00f6tig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.480", 
   "children": [], 
   "end": "2041.320", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Vermittlung von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern mit Behinderungen durch die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit verbessert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.320", 
   "children": [], 
   "end": "2046.520", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch f\u00fcr dieses Vorhaben w\u00fcnsche ich der Gro\u00dfen Koalition viel Erfolg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.520", 
   "children": [], 
   "end": "2046.960", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.960", 
   "children": [], 
   "end": "2050.080", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir so mehr Betriebe davon \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.080", 
   "children": [], 
   "end": "2053.120", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen mit Behinderungen zu besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.120", 
   "children": [], 
   "end": "2059.760", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn ein Viertel der Betriebe in Deutschland besch\u00e4ftigt immer noch keine Menschen mit Behinderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.760", 
   "children": [], 
   "end": "2068.120", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann so nicht bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.120", 
   "children": [], 
   "end": "2071.320", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Barrierefreiheit und Teilhabe hei\u00dfen aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.320", 
   "children": [], 
   "end": "2076.880", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Menschen an den wesentlichsten demokratischen Prozessen teilhaben zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.880", 
   "children": [], 
   "end": "2078.360", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inklusion ist Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.360", 
   "children": [], 
   "end": "2082.160", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Demokratie hei\u00dft Inklusion und Einbeziehung aller. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.160", 
   "children": [], 
   "end": "2087.400", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bitte ich Sie als Parlament heute eindringlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2087.400", 
   "children": [], 
   "end": "2102.520", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaffen Sie endlich die Wahlrechtsausschl\u00fcsse f\u00fcr Menschen mit rechtlicher Betreuung in allen Angelegenheiten ab!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.520", 
   "children": [], 
   "end": "2103.560", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig und richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.560", 
   "children": [], 
   "end": "2108.000", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich alle Menschen im demokratischen Prozess einbringen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2108.000", 
   "children": [], 
   "end": "2110.000", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Egal ob sie eine Behinderung haben oder nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.000", 
   "children": [], 
   "end": "2115.240", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob sie die Geb\u00e4rdensprache oder die Leichte Sprache brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.240", 
   "children": [], 
   "end": "2117.800", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob sie die Brailleschrift ben\u00f6tigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.800", 
   "children": [], 
   "end": "2120.480", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal welche Behinderung sie haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.480", 
   "children": [], 
   "end": "2124.720", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Menschen haben das Recht und m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2124.720", 
   "children": [], 
   "end": "2126.920", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich im demokratischen Prozess einzubringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.920", 
   "children": [], 
   "end": "2130.400", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Meinung zu \u00e4u\u00dfern und Demokratie mitzugestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2130.400", 
   "children": [], 
   "end": "2132.440", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen frage ich auch Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.440", 
   "children": [], 
   "end": "2134.240", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie viele Menschen mit Behinderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.240", 
   "children": [], 
   "end": "2135.520", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2135.520", 
   "children": [], 
   "end": "2139.400", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unterschiedliche Teile der vielf\u00e4ltigen Gesellschaft repr\u00e4sentieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.400", 
   "children": [], 
   "end": "2142.240", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind in Ihren Parteien aktiv und t\u00e4tig? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.240", 
   "children": [], 
   "end": "2144.160", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie beispielsweise Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.160", 
   "children": [], 
   "end": "2144.520", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nichts sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.520", 
   "children": [], 
   "end": "2147.400", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mobilit\u00e4tseinschr\u00e4nkungen oder H\u00f6rbehinderungen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2147.400", 
   "children": [], 
   "end": "2149.160", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ihren Reihen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2149.160", 
   "children": [], 
   "end": "2149.400", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2149.400", 
   "children": [], 
   "end": "2151.920", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist auch eine Verpflichtung politischer Parteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2151.920", 
   "children": [], 
   "end": "2154.600", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen mit Behinderungen die M\u00f6glichkeit zur Mitarbeit zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.600", 
   "children": [], 
   "end": "2156.320", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihnen also die M\u00f6glichkeit zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.320", 
   "children": [], 
   "end": "2158.480", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich einzubringen und genau hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.480", 
   "children": [], 
   "end": "2160.160", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an diesem Rednerpult, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2160.160", 
   "children": [], 
   "end": "2161.200", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.200", 
   "children": [], 
   "end": "2169.720", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr mich auch ein Ausdruck von Demokratie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.720", 
   "children": [], 
   "end": "2171.280", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wiederhole mich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.280", 
   "children": [], 
   "end": "2173.680", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inklusion ist Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2173.680", 
   "children": [], 
   "end": "2175.920", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Demokratie hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.920", 
   "children": [], 
   "end": "2182.120", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Menschen die gleichen Chancen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.120", 
   "children": [], 
   "end": "2187.880", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gleichen M\u00f6glichkeiten und vor allem die gleichen Rechte in unserem Land haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.880", 
   "children": [], 
   "end": "2198.200", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese sind nicht verhandelbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.200", 
   "children": [], 
   "end": "2199.400", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.400", 
   "children": [], 
   "end": "2213.760", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.760", 
   "children": [], 
   "end": "2215.120", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verena Bentele.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2215.120", 
   "children": [], 
   "end": "2217.120", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.120", 
   "children": [], 
   "end": "2219.120", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00f6ren es am Applaus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2219.120", 
   "children": [], 
   "end": "2235.680", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Namen von vielen Kolleginnen und Kollegen hier im Haus und auch im Namen von vielen Menschen und vielen Familien in unserem Land f\u00fcr Ihr politisches Engagement und f\u00fcr Ihren leidenschaftlichen Einsatz f\u00fcr echte Inklusion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.680", 
   "children": [], 
   "end": "2239.880", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Teilhabegerechtigkeit und f\u00fcr unseren moralischen Imperativ, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.880", 
   "children": [], 
   "end": "2242.240", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Artikel\u00a01 des Grundgesetzes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2242.240", 
   "children": [], 
   "end": "2243.160", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschenw\u00fcrde\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.160", 
   "children": [], 
   "end": "2245.120", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Herzen danken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2245.120", 
   "children": [], 
   "end": "2249.160", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind die allerbeste Botschafterin f\u00fcr die W\u00fcrde des Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2249.160", 
   "children": [], 
   "end": "2251.480", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar f\u00fcr die W\u00fcrde jedes Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.480", 
   "children": [], 
   "end": "2252.760", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.760", 
   "children": [], 
   "end": "2253.600", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bentele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2253.600", 
   "children": [], 
   "end": "2257.080", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Ihre Arbeit in den letzten Jahren und nat\u00fcrlich alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2257.080", 
   "children": [], 
   "end": "2267.520", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles Gute f\u00fcr Ihre Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.520", 
   "children": [], 
   "end": "2269.320", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.320", 
   "children": [], 
   "end": "2277.480", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "S\u00f6ren Pellmann f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.480", 
   "children": [], 
   "end": "2283.200", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.200", 
   "children": [], 
   "end": "2284.680", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.680", 
   "children": [], 
   "end": "2289.920", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe mich dem Dank an die Behindertenbeauftragte uneingeschr\u00e4nkt an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2289.920", 
   "children": [], 
   "end": "2290.960", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2290.960", 
   "children": [], 
   "end": "2291.360", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau \u00adBentele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.360", 
   "children": [], 
   "end": "2291.720", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.720", 
   "children": [], 
   "end": "2295.240", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie in den letzten Jahren f\u00fcr Menschen mit Behinderungen und f\u00fcr unser Land geleistet haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2295.240", 
   "children": [], 
   "end": "2302.880", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider ist es einigen Menschen drau\u00dfen heute nicht m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.880", 
   "children": [], 
   "end": "2304.360", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau diese Debatte zu verfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.360", 
   "children": [], 
   "end": "2310.240", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der Geb\u00e4rdensprachdolmetscher auf dem Livestream des Deutschen Bundestages nur bis 12\u00a0Uhr \u00fcbertragen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.240", 
   "children": [], 
   "end": "2312.760", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch so viel geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.760", 
   "children": [], 
   "end": "2313.160", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2313.160", 
   "children": [], 
   "end": "2314.240", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Guten Tag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.240", 
   "children": [], 
   "end": "2315.880", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist zun\u00e4chst erfreulich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.880", 
   "children": [], 
   "end": "2320.280", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute hier im Parlament \u00fcber den Ausweis f\u00fcr Menschen mit Behinderungen sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.280", 
   "children": [], 
   "end": "2321.760", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch r\u00fccken endlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.760", 
   "children": [], 
   "end": "2323.120", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn auch nur kurzfristig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.120", 
   "children": [], 
   "end": "2325.920", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diejenigen in den Mittelpunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2325.920", 
   "children": [], 
   "end": "2330.920", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in ihrer gesellschaftlichen Teilhabe noch immer sehr eingeschr\u00e4nkt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2330.920", 
   "children": [], 
   "end": "2333.280", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider muss ich zugleich aber konstatieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2333.280", 
   "children": [], 
   "end": "2341.480", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Debatte die tiefer gehenden Probleme von Menschen mit Behinderungen \u00fcberdeckt und sogar von ihnen ablenkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.480", 
   "children": [], 
   "end": "2345.520", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Initiative der FDP-Fraktion ist faktisch ein Etikettenschwindel; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2345.520", 
   "children": [], 
   "end": "2345.680", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2345.680", 
   "children": [], 
   "end": "2347.400", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2347.400", 
   "children": [], 
   "end": "2348.840", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schauen wir doch mal in Ihr Wahlprogramm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.840", 
   "children": [], 
   "end": "2350.160", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern \u201eein Wunsch- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.160", 
   "children": [], 
   "end": "2352.880", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wahlrecht auf Leistungen zur Teilhabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2352.880", 
   "children": [], 
   "end": "2361.720", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel freie Wahl von Wohnort und Wohnform kostenneutral innerhalb eines vorgegebenen Budgets\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2361.720", 
   "children": [], 
   "end": "2363.520", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen sehr deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.520", 
   "children": [], 
   "end": "2372.520", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die volle und wirksame Teilhabe von Menschen mit Behinderungen ist nicht kostenneutral und schon gar nicht umsonst zu haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.520", 
   "children": [], 
   "end": "2375.640", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die UN-Behindertenrechtskonvention stellt Forderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2375.640", 
   "children": [], 
   "end": "2377.680", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen sie nur noch umsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.680", 
   "children": [], 
   "end": "2380.920", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden hier von Menschenrechten und nicht von Kosten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2380.920", 
   "children": [], 
   "end": "2384.960", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eingespart werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2384.960", 
   "children": [], 
   "end": "2392.280", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag sollte sich mit der tats\u00e4chlichen Lebenssituation der Betroffenen auseinandersetzen und wirkliche Verbesserungen schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.280", 
   "children": [], 
   "end": "2397.400", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sollte sich die Bundesregierung an ihrer eigenen Definition von Teilhabe orientieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2397.400", 
   "children": [], 
   "end": "2401.240", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales schreibt wie folgt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.240", 
   "children": [], 
   "end": "2405.840", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen mit Behinderungen wollen genauso leben wie nichtbehinderte Menschen auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.840", 
   "children": [], 
   "end": "2409.600", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bewegen wir uns nur ein paar Schritte von hier entfernt im Bundestag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.600", 
   "children": [], 
   "end": "2411.440", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen nicht einmal den Komplex verlassen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.440", 
   "children": [], 
   "end": "2411.680", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.680", 
   "children": [], 
   "end": "2413.960", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es nun das Paul-L\u00f6be-Haus oder das Jakob-Kaiser-Haus ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2413.960", 
   "children": [], 
   "end": "2414.880", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das reicht schon aus\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.880", 
   "children": [], 
   "end": "2416.680", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollte sehr schnell klar werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.680", 
   "children": [], 
   "end": "2420.080", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Bar\u00adrierefreiheit auch dort nur ein frommer Wunsch ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.080", 
   "children": [], 
   "end": "2425.520", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alleinige Einsetzen von Rampen und der Einbau von Fahrst\u00fchlen bedeuten noch lange nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2425.520", 
   "children": [], 
   "end": "2428.880", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die R\u00e4umlichkeiten f\u00fcr alle Menschen erreichbar und nutzbar sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2428.880", 
   "children": [], 
   "end": "2433.000", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bentele sprach die Gruppe an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2433.000", 
   "children": [], 
   "end": "2436.800", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen mit Sehbeeintr\u00e4chtigungen haben kaum eine Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.800", 
   "children": [], 
   "end": "2439.520", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich hier selbst zurechtzufinden und zu orientieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.520", 
   "children": [], 
   "end": "2442.840", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es geht nicht nur um die Gestaltung von Geb\u00e4uden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.840", 
   "children": [], 
   "end": "2446.040", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch um die von Bahnh\u00f6fen und um die des Bahnverkehrs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.040", 
   "children": [], 
   "end": "2451.120", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will heute an dieser Stelle gar nicht auf die uns\u00e4gliche Diskussion des Bundesverkehrsministeriums eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2451.120", 
   "children": [], 
   "end": "2451.880", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches fordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2451.880", 
   "children": [], 
   "end": "2455.240", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unterschiedliche H\u00f6he von Bahnsteigen zu vereinheitlichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.240", 
   "children": [], 
   "end": "2456.800", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist es relativ egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.800", 
   "children": [], 
   "end": "2459.400", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Bahnsteige in Deutschland \u00fcberall die gleiche H\u00f6he haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.400", 
   "children": [], 
   "end": "2460.280", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2460.280", 
   "children": [], 
   "end": "2463.080", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle barrierefrei und damit nutzbar f\u00fcr alle sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.080", 
   "children": [], 
   "end": "2466.920", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch bei der Umsetzung des Bundesteilhabegesetzes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.920", 
   "children": [], 
   "end": "2469.280", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf sind die Vorredner schon eingegangen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.280", 
   "children": [], 
   "end": "2471.000", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist noch Luft nach oben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2471.000", 
   "children": [], 
   "end": "2473.320", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier liegt noch einige Arbeit vor uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.320", 
   "children": [], 
   "end": "2475.640", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich an meinen Alltag als Lehrer zur\u00fcckblicke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.640", 
   "children": [], 
   "end": "2476.680", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann ich nur feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.680", 
   "children": [], 
   "end": "2480.600", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In vielen K\u00f6pfen sind die Worte \u201eIntegration\u201c und \u201eInklusion\u201c noch gar nicht angekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.600", 
   "children": [], 
   "end": "2484.760", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider riecht selbst das h\u00f6chste parlamentarische Gremium in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2484.760", 
   "children": [], 
   "end": "2485.400", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.400", 
   "children": [], 
   "end": "2486.600", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.600", 
   "children": [], 
   "end": "2488.360", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesbez\u00fcglich in Teilen widerlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.360", 
   "children": [], 
   "end": "2492.920", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier im Hause sitzt nach eigenen Aussagen ein \u201eg\u00e4riger Haufen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.920", 
   "children": [], 
   "end": "2497.960", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser bringt in schlechter Regelm\u00e4\u00dfigkeit braun-blaue Sumpfblasen hervor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.960", 
   "children": [], 
   "end": "2505.040", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die bisher nach unserer Auffassung stinkendste Blase stieg vor etwa einem Monat empor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.040", 
   "children": [], 
   "end": "2508.640", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Rahmen einer Kleinen Anfrage der AfD zeigt sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.640", 
   "children": [], 
   "end": "2513.960", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was diese vermeintlichen Demokraten von Menschen mit Behinderungen halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2513.960", 
   "children": [], 
   "end": "2517.160", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eUnertr\u00e4gliche Menschen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.160", 
   "children": [], 
   "end": "2524.480", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Lebensfeindlichkeit\u201c war in einer Zeitungsannonce der Sozialverb\u00e4nde in der \u201eFrankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung\u201c zu lesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.480", 
   "children": [], 
   "end": "2527.560", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn in der Anfrage wurden vermeintliche Zusammenh\u00e4nge zwischen Inzucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2527.560", 
   "children": [], 
   "end": "2529.840", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Behinderung und Migration intendiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.840", 
   "children": [], 
   "end": "2530.880", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist widerlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2530.880", 
   "children": [], 
   "end": "2539.520", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn es der Bundesregierung in diesem Sumpf augenscheinlich recht unbehaglich wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.520", 
   "children": [], 
   "end": "2543.040", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich die geistigen Wurzeln dieser perfiden Anfrage klar benennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.040", 
   "children": [], 
   "end": "2546.840", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Behinderungen als vermeidbares \u00dcbel darzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.840", 
   "children": [], 
   "end": "2548.920", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist v\u00f6llig inakzeptabel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.920", 
   "children": [], 
   "end": "2549.680", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pellmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.680", 
   "children": [], 
   "end": "2553.600", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2553.600", 
   "children": [], 
   "end": "2554.160", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.160", 
   "children": [], 
   "end": "2555.760", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.760", 
   "children": [], 
   "end": "2557.160", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Witt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.160", 
   "children": [], 
   "end": "2557.640", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.640", 
   "children": [], 
   "end": "2558.400", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.400", 
   "children": [], 
   "end": "2560.360", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Zwischenfrage zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.360", 
   "children": [], 
   "end": "2562.040", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr danke ich Ihnen wirklich au\u00dferordentlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2562.040", 
   "children": [], 
   "end": "2564.920", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meiner Rede gerade habe ich darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2564.920", 
   "children": [], 
   "end": "2566.640", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die gleichen Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2566.640", 
   "children": [], 
   "end": "2572.120", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von Frau H\u00f6chst in einer Kleinen Anfrage eingereicht wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2572.120", 
   "children": [], 
   "end": "2579.640", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bereits 2011 sowohl in der \u201etaz\u201c wie auch in der \u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c und in der \u201eZeit\u201c gestellt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.640", 
   "children": [], 
   "end": "2580.920", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was meinen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.920", 
   "children": [], 
   "end": "2582.040", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum sie das gemacht haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2582.040", 
   "children": [], 
   "end": "2583.000", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus rechter Hetze? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.000", 
   "children": [], 
   "end": "2584.680", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was konstruieren Sie da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.680", 
   "children": [], 
   "end": "2585.400", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Kollege? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2585.400", 
   "children": [], 
   "end": "2585.760", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2585.760", 
   "children": [], 
   "end": "2586.640", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2586.640", 
   "children": [], 
   "end": "2587.520", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Hetze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2587.520", 
   "children": [], 
   "end": "2589.640", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frau hat jetzt Morddrohungen bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.640", 
   "children": [], 
   "end": "2590.640", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00e4men Sie sich! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2590.640", 
   "children": [], 
   "end": "2592.240", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00e4men Sie sich wirklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.240", 
   "children": [], 
   "end": "2595.440", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Hohen Hause eine derartige Hetze zu betreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2595.440", 
   "children": [], 
   "end": "2596.200", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.200", 
   "children": [], 
   "end": "2597.120", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2597.120", 
   "children": [], 
   "end": "2598.480", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2598.480", 
   "children": [], 
   "end": "2600.120", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer sich hier sch\u00e4men muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2600.120", 
   "children": [], 
   "end": "2602.600", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eindeutig zu beantworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2602.600", 
   "children": [], 
   "end": "2606.000", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Kleine Anfrage erinnert mich ein bisschen an meine Zeit als Grundschullehrer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.000", 
   "children": [], 
   "end": "2608.280", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um ein bestimmtes Verhalten von kleinen Kindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2608.280", 
   "children": [], 
   "end": "2610.920", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nennt man in der P\u00e4dagogik \u201eGrenzen austesten\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2610.920", 
   "children": [], 
   "end": "2611.800", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2611.800", 
   "children": [], 
   "end": "2614.440", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie auf eine ganz perfide Art und Weise getan."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.440", 
   "children": [], 
   "end": "2616.280", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben etwas angesto\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2616.280", 
   "children": [], 
   "end": "2617.400", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu provozieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.400", 
   "children": [], 
   "end": "2617.920", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann geschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.920", 
   "children": [], 
   "end": "2620.120", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie dieses Hohe Haus darauf reagiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.120", 
   "children": [], 
   "end": "2623.080", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Wahrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.080", 
   "children": [], 
   "end": "2625.560", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.560", 
   "children": [], 
   "end": "2627.240", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie bitte damit auf!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2627.240", 
   "children": [], 
   "end": "2629.920", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier liegen eugenische Denkmuster zugrunde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.920", 
   "children": [], 
   "end": "2636.920", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von denen ist es bis zur faschistischen Rassenhygiene und den folgenden Euthanasieverbrechen bekanntlich nicht mehr weit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2636.920", 
   "children": [], 
   "end": "2639.600", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abgeordneten Gminder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.600", 
   "children": [], 
   "end": "2640.120", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hartmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.120", 
   "children": [], 
   "end": "2640.440", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6chst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.440", 
   "children": [], 
   "end": "2640.920", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.920", 
   "children": [], 
   "end": "2644.600", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weidel und Gauland sollten sich dringend bewusst werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.600", 
   "children": [], 
   "end": "2647.920", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Verantwortung sie in diesem Hohen Hause tragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.920", 
   "children": [], 
   "end": "2652.000", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Behinderung als vermeidbares \u00dcbel darstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2652.000", 
   "children": [], 
   "end": "2658.080", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beleidigt auch die W\u00fcrde der Opfer des NS-Rassenwahns in unertr\u00e4glicher Weise."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.080", 
   "children": [], 
   "end": "2663.120", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang rufe ich das Jahr\u00a01940 in Erinnerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.120", 
   "children": [], 
   "end": "2666.440", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Kenntnis von Historie und Geschichte manchmal hilfreich sein soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.440", 
   "children": [], 
   "end": "2674.800", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Oktober des Jahres\u00a01940 er\u00f6ffnete in meinem heutigen Wahlkreis in Leipzig-S\u00fcd die erste Leipziger Kinderfachabteilung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.800", 
   "children": [], 
   "end": "2677.160", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder wie Margot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.160", 
   "children": [], 
   "end": "2677.760", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2\u00a0Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.760", 
   "children": [], 
   "end": "2678.040", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Peter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.040", 
   "children": [], 
   "end": "2678.480", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "4\u00a0Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.480", 
   "children": [], 
   "end": "2678.640", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.640", 
   "children": [], 
   "end": "2678.960", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "9\u00a0Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.960", 
   "children": [], 
   "end": "2679.320", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Maria, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2679.320", 
   "children": [], 
   "end": "2679.960", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "13\u00a0Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2679.960", 
   "children": [], 
   "end": "2680.120", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hannelore, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2680.120", 
   "children": [], 
   "end": "2680.760", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1\u00a0Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2680.760", 
   "children": [], 
   "end": "2681.760", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 500 weitere Kinder wurden dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2681.760", 
   "children": [], 
   "end": "2689.160", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an anderen Stellen in Leipzig und an anderen Orten wegen ihrer k\u00f6rperlichen und/oder geistigen Behinderung ermordet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2689.160", 
   "children": [], 
   "end": "2691.280", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sogenannte Aktion\u00a0T4, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2691.280", 
   "children": [], 
   "end": "2693.600", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das NS-Euthanasieprogramm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2693.600", 
   "children": [], 
   "end": "2696.200", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "forderte insgesamt mehr als 70\u00a0000\u00a0Menschenleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.200", 
   "children": [], 
   "end": "2699.400", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Ermordeten d\u00fcrfen wir niemals vergessen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2699.400", 
   "children": [], 
   "end": "2707.520", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie als Abgeordneter aus der rechten Ecke hier weiterhin in derartig unertr\u00e4glicher Weise geschichtsvergessen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2707.520", 
   "children": [], 
   "end": "2710.760", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte es uns anderen Abgeordneten umso mehr anspornen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.760", 
   "children": [], 
   "end": "2712.640", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an das damalige Leid zu erinnern"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.640", 
   "children": [], 
   "end": "2716.440", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zudem alles daf\u00fcr zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2716.440", 
   "children": [], 
   "end": "2721.280", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Teilhabe von Menschen mit Behinderungen in der Gegenwart weiter bef\u00f6rdert wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.280", 
   "children": [], 
   "end": "2721.800", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Frau Weidel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.800", 
   "children": [], 
   "end": "2723.120", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten sich sch\u00e4men, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.120", 
   "children": [], 
   "end": "2726.200", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie diese Anfrage gestellt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.200", 
   "children": [], 
   "end": "2728.120", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sollten Sie sich sch\u00e4men. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2728.120", 
   "children": [], 
   "end": "2729.880", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erkl\u00e4ren Sie Ihren W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2729.880", 
   "children": [], 
   "end": "2732.320", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie von Menschen mit Behinderung halten!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.320", 
   "children": [], 
   "end": "2733.120", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.120", 
   "children": [], 
   "end": "2734.320", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2734.320", 
   "children": [], 
   "end": "2741.360", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich die letzte Strophe des ber\u00fchrenden Gedichtes \u201eDie Wiese Zittergras\u201c der \u00f6sterreichischen Schriftstellerin Lavant vortragen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2741.360", 
   "children": [], 
   "end": "2744.880", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verse sind Grundmotiv und Eingangstext f\u00fcr den Gedenkort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2744.880", 
   "children": [], 
   "end": "2748.520", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich vorhin genannt hatte\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2748.520", 
   "children": [], 
   "end": "2750.280", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mohnkopf schl\u00e4fert alle ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2750.280", 
   "children": [], 
   "end": "2755.960", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00a0blo\u00df nicht das Zittergras,\u00a0das muss f\u00fcr alle \u00e4ngstlich sein,\u00a0auch f\u00fcr ein Herz aus Glas."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2755.960", 
   "children": [], 
   "end": "2762.280", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2762.280", 
   "children": [], 
   "end": "2763.040", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2763.040", 
   "children": [], 
   "end": "2767.720", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Pellmann.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2767.720", 
   "children": [], 
   "end": "2769.040", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns hier oben wurde gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2769.040", 
   "children": [], 
   "end": "2772.640", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Wort \u201eHetzer\u201c gegen Sie benutzt worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2772.640", 
   "children": [], 
   "end": "2775.160", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden jetzt das Protokoll anfragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2775.160", 
   "children": [], 
   "end": "2776.040", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nachzuschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2776.040", 
   "children": [], 
   "end": "2781.800", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob und wer mit diesem Wort agiert hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2781.800", 
   "children": [], 
   "end": "2783.480", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Moment. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2783.480", 
   "children": [], 
   "end": "2785.960", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein ganz normaler Vorgang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2785.960", 
   "children": [], 
   "end": "2787.720", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir so verabredet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2787.720", 
   "children": [], 
   "end": "2793.080", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich habe Sie jetzt auch nicht verstanden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.080", 
   "children": [], 
   "end": "2806.120", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das im Protokoll nachlesen und dann entsprechend einordnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2806.120", 
   "children": [], 
   "end": "2811.680", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Rednerin in dieser Debatte ist Corinna R\u00fcffer f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2811.680", 
   "children": [], 
   "end": "2813.640", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Demokratinnen und Demokraten! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2813.640", 
   "children": [], 
   "end": "2816.200", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2816.200", 
   "children": [], 
   "end": "2817.640", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Verena Bentele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2817.640", 
   "children": [], 
   "end": "2822.880", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann Ihnen jetzt leider nicht ausf\u00fchrlich f\u00fcr alles danken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2822.880", 
   "children": [], 
   "end": "2824.720", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie in den letzten Jahren getan haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2824.720", 
   "children": [], 
   "end": "2826.240", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen wir zusammengearbeitet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2826.240", 
   "children": [], 
   "end": "2827.600", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil mir die Zeit dazu fehlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2827.600", 
   "children": [], 
   "end": "2828.640", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2828.640", 
   "children": [], 
   "end": "2829.080", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2829.080", 
   "children": [], 
   "end": "2830.800", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gro\u00df unsere Wertsch\u00e4tzung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.800", 
   "children": [], 
   "end": "2839.400", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit spreche ich f\u00fcr meine gesamte Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2839.400", 
   "children": [], 
   "end": "2839.840", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2839.840", 
   "children": [], 
   "end": "2840.760", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben nat\u00fcrlich recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2840.760", 
   "children": [], 
   "end": "2842.160", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2842.160", 
   "children": [], 
   "end": "2843.560", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Worte wir verwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2843.560", 
   "children": [], 
   "end": "2845.840", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um etwas zu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2845.840", 
   "children": [], 
   "end": "2851.280", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und nat\u00fcrlich bezeichnet Teilhabe etwas ganz anderes als Schwerbehinderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2851.280", 
   "children": [], 
   "end": "2852.840", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist absolut richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2852.840", 
   "children": [], 
   "end": "2858.400", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wollte eigentlich mit dieser Rede \u00fcberhaupt nicht auf den rechten Diskurs eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2858.400", 
   "children": [], 
   "end": "2862.840", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es bleibt einem in diesem Hohen Hause in diesen Zeiten nichts anderes \u00fcbrig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.840", 
   "children": [], 
   "end": "2866.600", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als dass man doch noch ein paar Hinweise gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2866.600", 
   "children": [], 
   "end": "2867.520", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Witt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2867.520", 
   "children": [], 
   "end": "2869.640", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde es infam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2869.640", 
   "children": [], 
   "end": "2872.840", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie zu Beginn Ihrer Rede beschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2872.840", 
   "children": [], 
   "end": "2875.040", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie ein Kind mit Downsyndrom, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2875.040", 
   "children": [], 
   "end": "2877.880", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie als leidend bezeichnet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2877.880", 
   "children": [], 
   "end": "2878.720", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "begleitet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2878.720", 
   "children": [], 
   "end": "2880.240", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Beweis und Beleg daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2880.240", 
   "children": [], 
   "end": "2882.080", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie keine Ahnung von dem haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2882.080", 
   "children": [], 
   "end": "2882.920", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das Sie hier reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2882.920", 
   "children": [], 
   "end": "2886.600", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt die Internetseite Leidmedien.de , "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2886.600", 
   "children": [], 
   "end": "2889.520", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der Sie sich dar\u00fcber informieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2889.520", 
   "children": [], 
   "end": "2893.160", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eine passende Haltung zu diesem Themenfeld ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2893.160", 
   "children": [], 
   "end": "2896.000", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was ich viel schlimmer finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2896.000", 
   "children": [], 
   "end": "2896.400", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2896.400", 
   "children": [], 
   "end": "2901.760", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Kollegen in Ihren Reihen haben wie namentlich Herrn Josef D\u00f6rr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2901.760", 
   "children": [], 
   "end": "2905.960", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Vorsitzenden der AfD im Saarland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2905.960", 
   "children": [], 
   "end": "2909.440", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kinder mit Behinderungen vergleicht mit Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2909.440", 
   "children": [], 
   "end": "2911.480", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an schweransteckenden Krankheiten leiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2911.480", 
   "children": [], 
   "end": "2912.600", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist so unglaublich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2912.600", 
   "children": [], 
   "end": "2914.320", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mir die Worte fehlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2914.320", 
   "children": [], 
   "end": "2918.680", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten sich alle in Schamesr\u00f6te ergehen und am besten nach Hause gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2918.680", 
   "children": [], 
   "end": "2919.520", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2919.520", 
   "children": [], 
   "end": "2927.480", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die passenden Worte zum Thema AfD in formvollendeter Weise h\u00f6ren m\u00f6chten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2927.480", 
   "children": [], 
   "end": "2932.960", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "empfehle ich die Rede unseres Kollegen Matthias Zimmermann letzte Woche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2932.960", 
   "children": [], 
   "end": "2935.960", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der es auf den Punkt gebracht hat und der jetzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2935.960", 
   "children": [], 
   "end": "2938.200", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so viel zum Thema\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2938.200", 
   "children": [], 
   "end": "2941.120", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Ihren Schergen bedroht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2941.120", 
   "children": [], 
   "end": "2943.320", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sollten Sie sich entschuldigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2943.320", 
   "children": [], 
   "end": "2946.880", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zur\u00fcck zum Thema; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2946.880", 
   "children": [], 
   "end": "2948.720", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es ist ein wichtiges Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2948.720", 
   "children": [], 
   "end": "2952.360", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2952.360", 
   "children": [], 
   "end": "2958.160", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von mir aus k\u00f6nnen wir gerne den Schwerbehindertenausweis in Teilhabeausweis umbenennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2958.160", 
   "children": [], 
   "end": "2960.760", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dabei d\u00fcrfen wir es nicht belassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2960.760", 
   "children": [], 
   "end": "2961.800", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcrden dem zustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2961.800", 
   "children": [], 
   "end": "2964.800", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dahinter steckt nat\u00fcrlich eine gro\u00dfe Erwartung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2964.800", 
   "children": [], 
   "end": "2966.320", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2966.320", 
   "children": [], 
   "end": "2974.600", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen und Behinderungen in keiner Weise gleichberechtigt am Leben in diesem Land teilhaben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2974.600", 
   "children": [], 
   "end": "2976.760", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer im Rollstuhl unterwegs ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2976.760", 
   "children": [], 
   "end": "2979.560", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann nicht in jedes Kino und in jede Eisdiele gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2979.560", 
   "children": [], 
   "end": "2982.440", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verena Bentele hat es gerade gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2982.440", 
   "children": [], 
   "end": "2984.160", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer im Rollstuhl unterwegs ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2984.160", 
   "children": [], 
   "end": "2986.240", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann nicht an dem teilhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2986.240", 
   "children": [], 
   "end": "2989.640", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir jeden Tag v\u00f6llig selbstverst\u00e4ndlich machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2989.640", 
   "children": [], 
   "end": "2992.840", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein weil vielleicht zwei Stufen vor dem Eingang sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2992.840", 
   "children": [], 
   "end": "2994.840", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Zugang verhindert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2994.840", 
   "children": [], 
   "end": "2996.520", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran m\u00fcssen wir etwas \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2996.520", 
   "children": [], 
   "end": "2999.120", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer in Geb\u00e4rdensprache kommuniziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2999.120", 
   "children": [], 
   "end": "3001.760", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann nicht ehrenamtlich t\u00e4tig sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3001.760", 
   "children": [], 
   "end": "3006.440", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Kosten f\u00fcr die Geb\u00e4rdensprachdolmetscher nicht \u00fcbernommen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3006.440", 
   "children": [], 
   "end": "3010.480", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe in der letzten Woche die Antworten der Bundesregierung auf meine Kleine Anfrage dazu bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3010.480", 
   "children": [], 
   "end": "3011.480", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind riesige Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3011.480", 
   "children": [], 
   "end": "3012.760", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor uns liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3012.760", 
   "children": [], 
   "end": "3015.520", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Debatte wird nicht in Geb\u00e4rdensprache \u00fcbersetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3015.520", 
   "children": [], 
   "end": "3017.000", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann reden wir \u00fcber Teilhabe! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3017.000", 
   "children": [], 
   "end": "3021.280", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran \u00e4ndert ein Teilhabeausweis erst einmal gar nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3021.280", 
   "children": [], 
   "end": "3024.880", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein extremes Beispiel f\u00fcr Exklusion ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3024.880", 
   "children": [], 
   "end": "3025.800", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3025.800", 
   "children": [], 
   "end": "3029.840", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf Unterst\u00fctzung angewiesen sind und Assistenz brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3029.840", 
   "children": [], 
   "end": "3032.760", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach wie vor in Heime verfrachtet werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3032.760", 
   "children": [], 
   "end": "3035.000", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Beh\u00f6rde entscheidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3035.000", 
   "children": [], 
   "end": "3036.440", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zu teuer ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3036.440", 
   "children": [], 
   "end": "3039.280", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ambulante Hilfen zur Verf\u00fcgung zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3039.280", 
   "children": [], 
   "end": "3042.680", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat mit Teilhabe nichts zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3042.680", 
   "children": [], 
   "end": "3049.000", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran \u00e4ndert auch das vielgelobte Bundesteilhabegesetz schlicht und ergreifend gar nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3049.000", 
   "children": [], 
   "end": "3049.240", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3049.240", 
   "children": [], 
   "end": "3053.920", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir stehen ganz am Anfang der Entwicklung einer inklusiven Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3053.920", 
   "children": [], 
   "end": "3055.520", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind riesige Baustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3055.520", 
   "children": [], 
   "end": "3058.200", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir zu bearbeiten haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3058.200", 
   "children": [], 
   "end": "3061.840", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gestern im Ausschuss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3061.840", 
   "children": [], 
   "end": "3064.200", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das einmal zu konkretisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3064.200", 
   "children": [], 
   "end": "3065.480", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das Thema so abstrakt ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3065.480", 
   "children": [], 
   "end": "3068.680", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Bericht der Schlichtungsstelle besprochen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3068.680", 
   "children": [], 
   "end": "3070.800", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verena Bentele war dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3070.800", 
   "children": [], 
   "end": "3073.920", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte ein Beispiel aus den vielen Beispielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3073.920", 
   "children": [], 
   "end": "3075.480", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Bericht erw\u00e4hnt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3075.480", 
   "children": [], 
   "end": "3076.480", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herausgreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3076.480", 
   "children": [], 
   "end": "3077.960", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um eine Frau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3077.960", 
   "children": [], 
   "end": "3079.760", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mitten im Leben steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3079.760", 
   "children": [], 
   "end": "3083.200", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rollifahrerin ist und deren Rolli kaputtgegangen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3083.200", 
   "children": [], 
   "end": "3086.760", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Krankenkasse hat sich zwei Jahre geweigert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3086.760", 
   "children": [], 
   "end": "3089.040", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Rolli zu ersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3089.040", 
   "children": [], 
   "end": "3089.440", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3089.440", 
   "children": [], 
   "end": "3090.680", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wozu das f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3090.680", 
   "children": [], 
   "end": "3092.080", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man im Rollstuhl sitzt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3092.080", 
   "children": [], 
   "end": "3092.840", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3092.840", 
   "children": [], 
   "end": "3094.240", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teilhabe ist nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3094.240", 
   "children": [], 
   "end": "3096.840", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann sich im \u00f6ffentlichen Raum nicht mehr bewegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3096.840", 
   "children": [], 
   "end": "3100.120", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Frau musste ihren Beruf aufgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3100.120", 
   "children": [], 
   "end": "3103.160", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich die Krankenkasse geweigert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3103.160", 
   "children": [], 
   "end": "3107.880", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn solche F\u00e4lle in diesem Land massenhaft auftauchen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3107.880", 
   "children": [], 
   "end": "3108.360", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3108.360", 
   "children": [], 
   "end": "3110.160", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich auf diesem Feld auskennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3110.160", 
   "children": [], 
   "end": "3110.880", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3110.880", 
   "children": [], 
   "end": "3112.880", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das kein Einzelfall ist\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3112.880", 
   "children": [], 
   "end": "3114.520", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3114.520", 
   "children": [], 
   "end": "3118.160", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die inklusive Gesellschaft ist weit entfernt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3118.160", 
   "children": [], 
   "end": "3120.480", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen viel beharrlicher daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3120.480", 
   "children": [], 
   "end": "3121.760", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich daran etwas ver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3121.760", 
   "children": [], 
   "end": "3132.960", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt in einer alternden Gesellschaft nat\u00fcrlich in besonderer Weise."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3132.960", 
   "children": [], 
   "end": "3134.320", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen volle Teilhabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3134.320", 
   "children": [], 
   "end": "3136.200", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine inklusive Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3136.200", 
   "children": [], 
   "end": "3137.400", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3137.400", 
   "children": [], 
   "end": "3138.920", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das bedeutet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3138.920", 
   "children": [], 
   "end": "3141.360", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4re Teilhabe selbstverst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3141.360", 
   "children": [], 
   "end": "3147.880", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden Unternehmen langzeitarbeitslose und behinderte Menschen einstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3147.880", 
   "children": [], 
   "end": "3149.400", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun sie aber nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3149.400", 
   "children": [], 
   "end": "3151.880", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4re die inklusive Gesellschaft Realit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3151.880", 
   "children": [], 
   "end": "3163.960", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssten behinderte Menschen nicht in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen arbeiten und am Ende des Monats mit einem Durchschnittslohn von 180\u00a0Euro f\u00fcr ihre Vollzeitarbeit nach Hause gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3163.960", 
   "children": [], 
   "end": "3165.400", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das g\u00e4be es dann nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3165.400", 
   "children": [], 
   "end": "3168.200", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lebten wir in einer inklusiven Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3168.200", 
   "children": [], 
   "end": "3172.000", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrden wir Kinder nicht weiter auf F\u00f6rderschulen verweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3172.000", 
   "children": [], 
   "end": "3174.800", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf denen zwei Drittel von ihnen keinen Schulabschluss machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3174.800", 
   "children": [], 
   "end": "3178.560", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da spreche ich Sie von der FDP noch einmal explizit an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3178.560", 
   "children": [], 
   "end": "3180.600", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie waren in den L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3180.600", 
   "children": [], 
   "end": "3184.840", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die Bildungschancen von Kindern ging\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3184.840", 
   "children": [], 
   "end": "3186.960", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedes Kind muss uns gleich viel wert sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3186.960", 
   "children": [], 
   "end": "3189.280", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob behindert oder nicht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3189.280", 
   "children": [], 
   "end": "3191.000", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Bremsklotz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3191.000", 
   "children": [], 
   "end": "3194.680", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere bei der inklusiven Schule."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3194.680", 
   "children": [], 
   "end": "3196.800", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nat\u00fcrlich sind sie das noch immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3196.800", 
   "children": [], 
   "end": "3197.920", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Markus Kurth."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3197.920", 
   "children": [], 
   "end": "3199.800", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3199.800", 
   "children": [], 
   "end": "3201.120", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dar\u00fcber sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3201.120", 
   "children": [], 
   "end": "3205.880", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir konsequent einen gemeinsamen Weg auf den unterschiedlichen Ebenen gehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3205.880", 
   "children": [], 
   "end": "3207.360", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen jetzt mit Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3207.360", 
   "children": [], 
   "end": "3209.440", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was den vorliegenden Antrag anbelangt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3209.440", 
   "children": [], 
   "end": "3211.960", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber jetzt muss es Butter bei die Fische geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3211.960", 
   "children": [], 
   "end": "3212.520", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3212.520", 
   "children": [], 
   "end": "3213.240", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr \u00adBeeck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3213.240", 
   "children": [], 
   "end": "3214.800", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich ein gutes Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3214.800", 
   "children": [], 
   "end": "3215.880", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das gelingen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3215.880", 
   "children": [], 
   "end": "3218.320", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die Zusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3218.320", 
   "children": [], 
   "end": "3218.720", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3218.720", 
   "children": [], 
   "end": "3220.600", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zusammen eine inklusive Gesellschaft gestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3220.600", 
   "children": [], 
   "end": "3222.960", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchren Sie jetzt aber bitte nicht mehr aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3222.960", 
   "children": [], 
   "end": "3224.120", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin am Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3224.120", 
   "children": [], 
   "end": "3224.880", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3224.880", 
   "children": [], 
   "end": "3225.720", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3225.720", 
   "children": [], 
   "end": "3228.800", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Corinna R\u00fcffer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3228.800", 
   "children": [], 
   "end": "3234.240", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil es zweimal angesprochen wurde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3234.240", 
   "children": [], 
   "end": "3234.960", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3234.960", 
   "children": [], 
   "end": "3236.400", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3236.400", 
   "children": [], 
   "end": "3241.760", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Debatte wird nicht live in Geb\u00e4rdensprache \u00fcbertragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3241.760", 
   "children": [], 
   "end": "3248.000", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen einmal im \u00c4ltestenrat oder in anderen Gremien dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3248.000", 
   "children": [], 
   "end": "3250.080", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich das erweitern l\u00e4sst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3250.080", 
   "children": [], 
   "end": "3255.360", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber diese Debatte wird vollst\u00e4ndig in Geb\u00e4rdensprache \u00fcbersetzt und ist morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3255.360", 
   "children": [], 
   "end": "3261.920", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allersp\u00e4testens am Montag in der Mediathek zu verfolgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3261.920", 
   "children": [], 
   "end": "3265.040", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3265.040", 
   "children": [], 
   "end": "3270.920", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wilfried Oellers f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3270.920", 
   "children": [], 
   "end": "3274.640", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3274.640", 
   "children": [], 
   "end": "3280.040", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3280.040", 
   "children": [], 
   "end": "3283.000", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren Zuh\u00f6rer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3283.000", 
   "children": [], 
   "end": "3283.920", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst an Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3283.920", 
   "children": [], 
   "end": "3285.440", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Frau Bentele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3285.440", 
   "children": [], 
   "end": "3287.000", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerichtet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3287.000", 
   "children": [], 
   "end": "3300.240", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch im Namen der CDU/CSU-Fraktion bedanken wir uns sehr herzlich f\u00fcr Ihre gute Arbeit in den vergangenen Jahren und w\u00fcnschen Ihnen f\u00fcr die Zukunft alles erdenklich Gute."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3300.240", 
   "children": [], 
   "end": "3313.280", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Rahmen der heutigen Debatte zum Antrag der FDP auf \u00c4nderung der Begrifflichkeit \u201eSchwerbehindertenausweis\u201c in \u201eTeilhabeausweis\u201c kann der Name Hannah Kiesbye nicht oft genug genannt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3313.280", 
   "children": [], 
   "end": "3315.600", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird wahrscheinlich wenige 15-J\u00e4hrige geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3315.600", 
   "children": [], 
   "end": "3323.440", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Name so h\u00e4ufig im Deutschen Bundestag genannt worden ist und mit deren Engagement eine politische Diskussion gestartet worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3323.440", 
   "children": [], 
   "end": "3326.640", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit ihrer Idee und Initiative zeigt sie deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3326.640", 
   "children": [], 
   "end": "3335.120", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es beim Umgang mit der Behindertenthematik insgesamt nicht nur um Rechte und rechtliche Feststellungen und Fragestellungen geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3335.120", 
   "children": [], 
   "end": "3341.400", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch um die richtige sowie wohl und sorgf\u00e4ltig gew\u00e4hlte Begrifflichkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3341.400", 
   "children": [], 
   "end": "3344.040", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran sieht man sehr deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3344.040", 
   "children": [], 
   "end": "3357.480", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass beim Umgang mit dieser Thematik das Finden der richtigen Worte und des richtigen Tons in der Debatte \u00e4u\u00dferst wichtig ist und eine \u00e4u\u00dferst hohe Sensibilit\u00e4t erfordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3357.480", 
   "children": [], 
   "end": "3360.320", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen mit Behinderungen haben ein Anrecht darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3360.320", 
   "children": [], 
   "end": "3364.720", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Sensibilit\u00e4t umfassend beachtet und gewahrt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3364.720", 
   "children": [], 
   "end": "3367.160", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erw\u00e4hne das deswegen so deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3367.160", 
   "children": [], 
   "end": "3370.880", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil dies auch f\u00fcr die Formulierung von Kleinen Anfragen gilt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3370.880", 
   "children": [], 
   "end": "3376.520", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um Sensibilit\u00e4t in Formulierungen insgesamt zu ber\u00fccksichtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3376.520", 
   "children": [], 
   "end": "3378.720", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halte ich es deswegen f\u00fcr sachgerecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3378.720", 
   "children": [], 
   "end": "3379.520", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Gedankengang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3379.520", 
   "children": [], 
   "end": "3382.040", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hinter dem Antrag der FDP steckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3382.040", 
   "children": [], 
   "end": "3383.440", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3383.440", 
   "children": [], 
   "end": "3385.760", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierbei m\u00fcssen wir allerdings auch ber\u00fccksichtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3385.760", 
   "children": [], 
   "end": "3397.920", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass einige Bundesl\u00e4nder in ihrem eigenen Zust\u00e4ndigkeitsbereich schon t\u00e4tig geworden sind und die Bundesl\u00e4nder insgesamt seinerzeit keine einheitliche Formulierung gefunden haben bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3397.920", 
   "children": [], 
   "end": "3400.080", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich nicht darauf verst\u00e4ndigen konnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3400.080", 
   "children": [], 
   "end": "3403.880", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund halte ich es auch f\u00fcr geboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3403.880", 
   "children": [], 
   "end": "3409.360", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man die Bundesl\u00e4nder sowie die Verb\u00e4nde in diese Thematik einbezieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3409.360", 
   "children": [], 
   "end": "3412.240", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind wir n\u00e4mlich wieder beim Begriff der Sensibilit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3412.240", 
   "children": [], 
   "end": "3414.440", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir vielleicht als richtig empfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3414.440", 
   "children": [], 
   "end": "3416.960", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6gen die Betroffenen nicht als richtig empfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3416.960", 
   "children": [], 
   "end": "3420.960", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen sollte man das Ganze auf breite F\u00fc\u00dfe stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3420.960", 
   "children": [], 
   "end": "3431.240", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn der Bund f\u00fcr die Schwerbehindertenausweisverordnung formal zust\u00e4ndig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3431.240", 
   "children": [], 
   "end": "3433.960", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halte ich ein solches Vorgehen f\u00fcr geboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3433.960", 
   "children": [], 
   "end": "3435.200", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das wichtiger ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3435.200", 
   "children": [], 
   "end": "3438.320", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als einen gesetzgeberischen Schnellschuss zu wagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3438.320", 
   "children": [], 
   "end": "3440.000", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die heutige Debatte zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3440.000", 
   "children": [], 
   "end": "3446.160", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine ganze Reihe von Herausforderungen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3446.160", 
   "children": [], 
   "end": "3448.560", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir schon angegangen sind bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3448.560", 
   "children": [], 
   "end": "3452.680", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir auch in dieser Legislaturperiode noch zu bew\u00e4ltigen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3452.680", 
   "children": [], 
   "end": "3456.480", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erw\u00e4hne hier die Umsetzung des Bundesteilhabegesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3456.480", 
   "children": [], 
   "end": "3461.120", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gilt es auch in dieser Wahlperiode sehr aufmerksam zu verfolgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3461.120", 
   "children": [], 
   "end": "3465.800", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur das Gesetz zu verabschieden und dann darauf zu hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3465.800", 
   "children": [], 
   "end": "3467.680", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Umsetzung von alleine geschieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3467.680", 
   "children": [], 
   "end": "3471.360", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf k\u00f6nnen wir uns als Gesetzgeber nicht zur\u00fcckziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3471.360", 
   "children": [], 
   "end": "3476.040", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Bundesl\u00e4nder daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3476.040", 
   "children": [], 
   "end": "3483.360", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "langsam die entsprechenden Umsetzungsregelungen zu verfassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3483.360", 
   "children": [], 
   "end": "3490.080", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit man da eine gewisse Planungssicherheit und Rechtssicherheit hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3490.080", 
   "children": [], 
   "end": "3495.160", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Bundesteilhabegesetz wurden auch viele positive Dinge umgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3495.160", 
   "children": [], 
   "end": "3496.840", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will hier beispielhaft nur nennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3496.840", 
   "children": [], 
   "end": "3500.280", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vereinfachung im Antragsverfahren bei Rehaleistungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3500.280", 
   "children": [], 
   "end": "3506.400", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bereits angesprochene \u201eNetzwerk unabh\u00e4ngige Beratung\u201c und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3506.400", 
   "children": [], 
   "end": "3508.600", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das musste einmal deutlich gesagt werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3508.600", 
   "children": [], 
   "end": "3516.360", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Anhebung der Schongrenze bei Einkommen und bei Verm\u00f6gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3516.360", 
   "children": [], 
   "end": "3518.800", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3518.800", 
   "children": [], 
   "end": "3524.360", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Einkommen und Verm\u00f6gen von Ehegatten nicht mehr angerechnet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3524.360", 
   "children": [], 
   "end": "3525.800", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halte ich f\u00fcr einen ganz wichtigen Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3525.800", 
   "children": [], 
   "end": "3529.240", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war unserer Fraktion damals sehr wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3529.240", 
   "children": [], 
   "end": "3531.760", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich k\u00f6nnte an dieser Stelle noch viele andere Beispiele nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3531.760", 
   "children": [], 
   "end": "3536.920", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis hin zur Ausweitung der Rechte der Schwerbehindertenvertretungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3536.920", 
   "children": [], 
   "end": "3540.520", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich m\u00f6chte es aus Zeitgr\u00fcnden dabei belassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3540.520", 
   "children": [], 
   "end": "3547.000", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle betone ich allerdings ausdr\u00fccklich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3547.000", 
   "children": [], 
   "end": "3554.880", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist schon im damaligen Gesetzgebungsverfahren angesprochen worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3554.880", 
   "children": [], 
   "end": "3559.760", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Bundesteilhabegesetz zwar ein wichtiger Schritt war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3559.760", 
   "children": [], 
   "end": "3563.760", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nur ein wichtiger erster Schritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3563.760", 
   "children": [], 
   "end": "3568.800", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Feststellung hat Auswirkungen auf die Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3568.800", 
   "children": [], 
   "end": "3569.920", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft nat\u00fcrlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3569.920", 
   "children": [], 
   "end": "3571.120", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe es erw\u00e4hnt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3571.120", 
   "children": [], 
   "end": "3573.880", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Gesetzgeber m\u00fcssen die Umsetzung beobachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3573.880", 
   "children": [], 
   "end": "3585.560", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar insbesondere wie damals im Rahmen des Gesetzgebungsverfahrens mit Blick auf eine weitestgehende und weitestm\u00f6gliche Beteiligung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3585.560", 
   "children": [], 
   "end": "3591.760", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird in dem Zusammenhang auch wichtig sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3591.760", 
   "children": [], 
   "end": "3596.320", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade von den Betroffenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3596.320", 
   "children": [], 
   "end": "3600.560", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von allen Beteiligten in diesem Verfahren zu h\u00f6ren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3600.560", 
   "children": [], 
   "end": "3602.200", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie kommt eigentlich das Gesetz letztlich an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3602.200", 
   "children": [], 
   "end": "3603.600", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie wird es umgesetzt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3603.600", 
   "children": [], 
   "end": "3604.200", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3604.200", 
   "children": [], 
   "end": "3606.280", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufmerksam zuzuh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3606.280", 
   "children": [], 
   "end": "3610.680", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag haben wir viele Punkte angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3610.680", 
   "children": [], 
   "end": "3613.520", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir noch weiter ver\u00e4ndern wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3613.520", 
   "children": [], 
   "end": "3617.280", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit in dieser Legislaturperiode nicht der Anschein entsteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3617.280", 
   "children": [], 
   "end": "3621.680", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nur beobachten und erst einmal die Evaluation abwarten wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3621.680", 
   "children": [], 
   "end": "3621.720", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3621.720", 
   "children": [], 
   "end": "3623.880", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen noch weitere Punkte \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3623.880", 
   "children": [], 
   "end": "3628.880", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Anbetracht der Zeit erspare ich mir jetzt die Auflistung der hier bereits genannten Punkte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3628.880", 
   "children": [], 
   "end": "3629.840", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3629.840", 
   "children": [], 
   "end": "3631.000", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3631.000", 
   "children": [], 
   "end": "3635.320", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit den \u00c4nderungen in dieser Wahlperiode\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3635.320", 
   "children": [], 
   "end": "3636.760", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umsetzung BTHG\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3636.760", 
   "children": [], 
   "end": "3639.800", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wichtige Thema der Behindertenpolitik nicht von der Tagesordnung kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3639.800", 
   "children": [], 
   "end": "3645.360", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch f\u00fcr weitere Legislaturperioden auf der Tagesordnung bleibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3645.360", 
   "children": [], 
   "end": "3648.320", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3648.320", 
   "children": [], 
   "end": "3649.320", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3649.320", 
   "children": [], 
   "end": "3654.440", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wilfried Oellers.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3654.440", 
   "children": [], 
   "end": "3654.920", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3654.920", 
   "children": [], 
   "end": "3659.240", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Matthias Bartke f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3659.240", 
   "children": [], 
   "end": "3660.120", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3660.120", 
   "children": [], 
   "end": "3661.360", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3661.360", 
   "children": [], 
   "end": "3662.840", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Bentele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3662.840", 
   "children": [], 
   "end": "3668.320", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben heute Ihre letzte Bundestagsrede als Behindertenbeauftragte der Bundesregierung gehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3668.320", 
   "children": [], 
   "end": "3669.200", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00fcge hinzu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3669.200", 
   "children": [], 
   "end": "3670.920", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was f\u00fcr eine wunderbare Rede!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3670.920", 
   "children": [], 
   "end": "3675.600", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Beginn m\u00f6chte ich daher Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3675.600", 
   "children": [], 
   "end": "3676.120", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bentele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3676.120", 
   "children": [], 
   "end": "3682.280", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Namen der gesamten SPD-Bundestagsfraktion ganz herzlich f\u00fcr Ihren gro\u00dfartigen Einsatz danken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3682.280", 
   "children": [], 
   "end": "3685.600", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass das Bundesteilhabegesetz ein so gutes Gesetz geworden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3685.600", 
   "children": [], 
   "end": "3688.160", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ganz ma\u00dfgeblich auch Ihnen zu verdanken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3688.160", 
   "children": [], 
   "end": "3689.880", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe viel von Ihnen gelernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3689.880", 
   "children": [], 
   "end": "3691.280", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr sage ich auch ganz pers\u00f6nlich Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3691.280", 
   "children": [], 
   "end": "3692.840", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3692.840", 
   "children": [], 
   "end": "3696.160", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Ihnen vielen Dank f\u00fcr die wertsch\u00e4tzenden Worte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3696.160", 
   "children": [], 
   "end": "3697.240", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie gefunden haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3697.240", 
   "children": [], 
   "end": "3698.240", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3698.240", 
   "children": [], 
   "end": "3703.640", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ging durch die Medien: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3703.640", 
   "children": [], 
   "end": "3706.320", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im letzten Jahr hat sich ein junges M\u00e4dchen vorgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3706.320", 
   "children": [], 
   "end": "3713.800", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie im Bus stolz ihren Schwer-in-Ordnung-Ausweis anstatt ihres Schwerbehindertenausweises vorzeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3713.800", 
   "children": [], 
   "end": "3716.880", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hatte ihn sich selbst gebastelt und war \u00fcberrascht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3716.880", 
   "children": [], 
   "end": "3719.160", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel Trubel sie damit ausgel\u00f6st hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3719.160", 
   "children": [], 
   "end": "3724.840", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurz darauf hat Hamburg die H\u00fclle mit dem Aufdruck \u201eSchwer-in-Ordnung-Ausweis\u201c auch offiziell ausgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3724.840", 
   "children": [], 
   "end": "3727.760", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inzwischen sind drei weitere Bundesl\u00e4nder gefolgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3727.760", 
   "children": [], 
   "end": "3730.160", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das junge M\u00e4dchen ist nicht die Einzige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3730.160", 
   "children": [], 
   "end": "3734.760", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Begriff \u201eSchwerbehindertenausweis\u201c als diskriminierend empfindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3734.760", 
   "children": [], 
   "end": "3740.240", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen mit Behinderung haben in den letzten Jahren immer wieder die Umbenennung des Ausweises gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3740.240", 
   "children": [], 
   "end": "3742.440", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3742.440", 
   "children": [], 
   "end": "3745.760", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie geben aber nun paternalistisch das Ziel vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3745.760", 
   "children": [], 
   "end": "3749.800", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Schwerbehindertenausweis \u201eTeilhabeausweis\u201c hei\u00dfen soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3749.800", 
   "children": [], 
   "end": "3753.000", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber l\u00e4ngst nicht Konsens unter den Betroffenen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3753.000", 
   "children": [], 
   "end": "3755.040", 
   "id": "s001203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade die Frage der Terminologie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3755.040", 
   "children": [], 
   "end": "3756.040", 
   "id": "s001204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Wordings, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3756.040", 
   "children": [], 
   "end": "3759.840", 
   "id": "s001205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat in der Behindertenpolitik bekanntlich eine hohe Bedeutung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3759.840", 
   "children": [], 
   "end": "3761.200", 
   "id": "s001206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3761.200", 
   "children": [], 
   "end": "3765.640", 
   "id": "s001207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das oberste Prinzip der Politik f\u00fcr Menschen mit Behinderung einfach nicht verstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3765.640", 
   "children": [], 
   "end": "3766.880", 
   "id": "s001208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Prinzip lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3766.880", 
   "children": [], 
   "end": "3768.920", 
   "id": "s001209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht ohne uns \u00fcber uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3768.920", 
   "children": [], 
   "end": "3771.720", 
   "id": "s001210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es klar zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3771.720", 
   "children": [], 
   "end": "3774.240", 
   "id": "s001211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD-Fraktion findet es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3774.240", 
   "children": [], 
   "end": "3778.560", 
   "id": "s001212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Debatte zur Umbenennung des Schwerbehindertenausweises neuen Schwung bekommen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3778.560", 
   "children": [], 
   "end": "3781.920", 
   "id": "s001213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland leben \u00fcber 7\u00a0Millionen mit einer Schwerbehinderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3781.920", 
   "children": [], 
   "end": "3785.520", 
   "id": "s001214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollen diskutieren und mitentscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3785.520", 
   "children": [], 
   "end": "3788.640", 
   "id": "s001215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen Namen der Ausweis zuk\u00fcnftig tragen soll\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3788.640", 
   "children": [], 
   "end": "3790.280", 
   "id": "s001216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht die FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3790.280", 
   "children": [], 
   "end": "3792.360", 
   "id": "s001217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3792.360", 
   "children": [], 
   "end": "3796.960", 
   "id": "s001218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung des Kollegen Beeck?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3796.960", 
   "children": [], 
   "end": "3798.160", 
   "id": "s001219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Des Kollegen Beeck immer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3798.160", 
   "children": [], 
   "end": "3799.400", 
   "id": "s001220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3799.400", 
   "children": [], 
   "end": "3804.160", 
   "id": "s001221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3804.160", 
   "children": [], 
   "end": "3806.600", 
   "id": "s001222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Dr.\u00a0Bartke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3806.600", 
   "children": [], 
   "end": "3808.680", 
   "id": "s001223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen ist bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3808.680", 
   "children": [], 
   "end": "3817.080", 
   "id": "s001224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Krankenkassen die entsprechenden Umfragen gemacht haben und dabei neben dem Schwer-in-Ordnung-Ausweis die Bezeichnung \u201eTeilhabeausweis\u201c der pr\u00e4ferierte Wunsch war?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3817.080", 
   "children": [], 
   "end": "3819.360", 
   "id": "s001225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcrden Sie bitte stehen bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3819.360", 
   "children": [], 
   "end": "3819.880", 
   "id": "s001226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3819.880", 
   "children": [], 
   "end": "3820.480", 
   "id": "s001227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3820.480", 
   "children": [], 
   "end": "3822.520", 
   "id": "s001228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist mir durchaus bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3822.520", 
   "children": [], 
   "end": "3824.120", 
   "id": "s001229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist mir auch bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3824.120", 
   "children": [], 
   "end": "3825.320", 
   "id": "s001230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es viele Menschen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3825.320", 
   "children": [], 
   "end": "3826.080", 
   "id": "s001231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch viele Betroffene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3826.080", 
   "children": [], 
   "end": "3829.280", 
   "id": "s001232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine andere Begrifflichkeit haben wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3829.280", 
   "children": [], 
   "end": "3831.040", 
   "id": "s001233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der entscheidende Punkt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3831.040", 
   "children": [], 
   "end": "3834.520", 
   "id": "s001234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Bewegung in die Diskussion bekommen wollen und dass Menschen mit Behinderung merken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3834.520", 
   "children": [], 
   "end": "3838.360", 
   "id": "s001235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier nicht der Bundestag frei entscheidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3838.360", 
   "children": [], 
   "end": "3842.840", 
   "id": "s001236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern unter Beteiligung der Behindertenverb\u00e4nde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3842.840", 
   "children": [], 
   "end": "3845.160", 
   "id": "s001237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3845.160", 
   "children": [], 
   "end": "3846.640", 
   "id": "s001238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Diskussion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3846.640", 
   "children": [], 
   "end": "3847.840", 
   "id": "s001239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir haben werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3847.840", 
   "children": [], 
   "end": "3850.360", 
   "id": "s001240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf man auf Sie nicht z\u00e4hlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3850.360", 
   "children": [], 
   "end": "3853.320", 
   "id": "s001241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie erst k\u00fcrzlich in Ihrer Anfrage in, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3853.320", 
   "children": [], 
   "end": "3854.200", 
   "id": "s001242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3854.200", 
   "children": [], 
   "end": "3857.440", 
   "id": "s001243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "furchtbarer Art und Weise unter Beweis gestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3857.440", 
   "children": [], 
   "end": "3864.000", 
   "id": "s001244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrer Anfrage zu schwerbehinderten Menschen in Deutschland haben Sie einen neuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3864.000", 
   "children": [], 
   "end": "3868.480", 
   "id": "s001245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen traurigen Tiefpunkt in Ihrer ausgrenzenden Politik erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3868.480", 
   "children": [], 
   "end": "3870.240", 
   "id": "s001246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellen darin einen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3870.240", 
   "children": [], 
   "end": "3870.920", 
   "id": "s001247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angeblichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3870.920", 
   "children": [], 
   "end": "3872.800", 
   "id": "s001248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammenhang zwischen Inzucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3872.800", 
   "children": [], 
   "end": "3875.080", 
   "id": "s001249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fl\u00fcchtling und Behinderung her. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3875.080", 
   "children": [], 
   "end": "3875.920", 
   "id": "s001250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe nicht geglaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3875.920", 
   "children": [], 
   "end": "3877.520", 
   "id": "s001251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass so etwas noch m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3877.520", 
   "children": [], 
   "end": "3878.480", 
   "id": "s001252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich frage mich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3878.480", 
   "children": [], 
   "end": "3883.000", 
   "id": "s001253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geht es \u00fcberhaupt noch schlimmer?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3883.000", 
   "children": [], 
   "end": "3884.560", 
   "id": "s001254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ihre erste Anfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3884.560", 
   "children": [], 
   "end": "3889.320", 
   "id": "s001255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt Ihre erste Initiative im Deutschen Bundestag zum Thema Behinderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3889.320", 
   "children": [], 
   "end": "3890.520", 
   "id": "s001256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3890.520", 
   "children": [], 
   "end": "3894.240", 
   "id": "s001257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Ihnen keineswegs um Menschen mit Behinderung geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3894.240", 
   "children": [], 
   "end": "3895.840", 
   "id": "s001258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht Ihnen nur um Diffamierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3895.840", 
   "children": [], 
   "end": "3898.320", 
   "id": "s001259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie suggerieren eine Grundhaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3898.320", 
   "children": [], 
   "end": "3898.800", 
   "id": "s001260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die besagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3898.800", 
   "children": [], 
   "end": "3901.680", 
   "id": "s001261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Behinderung sei ein zu vermeidendes \u00dcbel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3901.680", 
   "children": [], 
   "end": "3904.720", 
   "id": "s001262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erinnert an die dunkelsten Stunden unserer Geschichte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3904.720", 
   "children": [], 
   "end": "3907.600", 
   "id": "s001263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird \u00fcberdeutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3907.600", 
   "children": [], 
   "end": "3910.160", 
   "id": "s001264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht nur hier: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3910.160", 
   "children": [], 
   "end": "3913.160", 
   "id": "s001265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie n\u00e4hern sich immer mehr der NPD an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3913.160", 
   "children": [], 
   "end": "3915.360", 
   "id": "s001266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es gro\u00dfartig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3915.360", 
   "children": [], 
   "end": "3924.560", 
   "id": "s001267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle bedeutenden Sozialverb\u00e4nde sich zu einer Gro\u00dfanzeige in der \u201eFrankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung\u201c zusammengeschlossen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3924.560", 
   "children": [], 
   "end": "3926.720", 
   "id": "s001268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hei\u00dft es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3926.720", 
   "children": [], 
   "end": "3929.080", 
   "id": "s001269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eEs geht uns alle an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3929.080", 
   "children": [], 
   "end": "3936.400", 
   "id": "s001270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wachsam sein f\u00fcr Menschlichkeit.\u201c In dieser Anzeige ist zu Recht von b\u00f6sartigen Unterstellungen in Ihrer Anfrage die Rede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3936.400", 
   "children": [], 
   "end": "3938.040", 
   "id": "s001271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3938.040", 
   "children": [], 
   "end": "3939.520", 
   "id": "s001272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt kein Ideal des Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3939.520", 
   "children": [], 
   "end": "3941.520", 
   "id": "s001273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es gibt ein Ideal einer Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3941.520", 
   "children": [], 
   "end": "3942.480", 
   "id": "s001274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir leben wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3942.480", 
   "children": [], 
   "end": "3945.520", 
   "id": "s001275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen ein f\u00fcr eine inklusive Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3945.520", 
   "children": [], 
   "end": "3948.760", 
   "id": "s001276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der niemand auf seine etwaigen Defizite reduziert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3948.760", 
   "children": [], 
   "end": "3949.760", 
   "id": "s001277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3949.760", 
   "children": [], 
   "end": "3955.520", 
   "id": "s001278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der jede und jeder wertvolles Mitglied ist und gleichberechtigt teilhaben kann und soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3955.520", 
   "children": [], 
   "end": "3958.840", 
   "id": "s001279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr eine solche Gesellschaft lohnt es sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3958.840", 
   "children": [], 
   "end": "3959.120", 
   "id": "s001280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu streiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3959.120", 
   "children": [], 
   "end": "3959.840", 
   "id": "s001281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3959.840", 
   "children": [], 
   "end": "3960.480", 
   "id": "s001282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3960.480", 
   "children": [], 
   "end": "3967.040", 
   "id": "s001283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Matthias Bartke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3967.040", 
   "children": [], 
   "end": "3970.400", 
   "id": "s001284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3970.400", 
   "children": [], 
   "end": "3973.280", 
   "id": "s001285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uwe Schummer f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3973.280", 
   "children": [], 
   "end": "3975.240", 
   "id": "s001286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrtes Pr\u00e4sidium! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3975.240", 
   "children": [], 
   "end": "3976.600", 
   "id": "s001287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3976.600", 
   "children": [], 
   "end": "3977.440", 
   "id": "s001288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3977.440", 
   "children": [], 
   "end": "3978.320", 
   "id": "s001289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3978.320", 
   "children": [], 
   "end": "3981.320", 
   "id": "s001290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprache pr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3981.320", 
   "children": [], 
   "end": "3984.480", 
   "id": "s001291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprache zeigt immer den Geist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3984.480", 
   "children": [], 
   "end": "3989.880", 
   "id": "s001292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem eine Gesellschaft lebt und aus dem heraus sie handelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3989.880", 
   "children": [], 
   "end": "3991.400", 
   "id": "s001293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sind Begriffe so wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3991.400", 
   "children": [], 
   "end": "3994.800", 
   "id": "s001294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die UN-Behindertenrechtskonvention, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3994.800", 
   "children": [], 
   "end": "3997.960", 
   "id": "s001295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor mehr als neun Jahren von uns ratifiziert wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3997.960", 
   "children": [], 
   "end": "4004.800", 
   "id": "s001296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat einen ganz massiven und wichtigen Paradigmenwechsel verursacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4004.800", 
   "children": [], 
   "end": "4007.120", 
   "id": "s001297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der unsere Politik ver\u00e4ndert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4007.120", 
   "children": [], 
   "end": "4012.000", 
   "id": "s001298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich von der Defizitbeschreibung behinderter Menschen hin zur Teilhabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4012.000", 
   "children": [], 
   "end": "4013.520", 
   "id": "s001299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Potenziale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4013.520", 
   "children": [], 
   "end": "4015.840", 
   "id": "s001300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in jedem Menschen vorhanden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4015.840", 
   "children": [], 
   "end": "4017.880", 
   "id": "s001301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entdecken und sie entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4017.880", 
   "children": [], 
   "end": "4022.240", 
   "id": "s001302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit diese Menschen an der Gesellschaft teilhaben k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4022.240", 
   "children": [], 
   "end": "4025.640", 
   "id": "s001303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesteilhabegesetz war darauf eine konkrete Antwort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4025.640", 
   "children": [], 
   "end": "4029.240", 
   "id": "s001304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil neben der Sprache nat\u00fcrlich auch die Taten entscheidend sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4029.240", 
   "children": [], 
   "end": "4031.040", 
   "id": "s001305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang haben wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4031.040", 
   "children": [], 
   "end": "4032.280", 
   "id": "s001306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie mehrfach betont wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4032.280", 
   "children": [], 
   "end": "4033.880", 
   "id": "s001307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem von Peter Wei\u00df\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4033.880", 
   "children": [], 
   "end": "4035.600", 
   "id": "s001308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Budget f\u00fcr Arbeit gestartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4035.600", 
   "children": [], 
   "end": "4039.520", 
   "id": "s001309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Lohnkostenzusch\u00fcsse vorsieht f\u00fcr den \u00dcbergang von Werkst\u00e4tten in Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4039.520", 
   "children": [], 
   "end": "4043.520", 
   "id": "s001310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Teilhabe durch Arbeit erm\u00f6glicht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4043.520", 
   "children": [], 
   "end": "4046.200", 
   "id": "s001311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem geschieht dies durch Begleitung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4046.200", 
   "children": [], 
   "end": "4051.760", 
   "id": "s001312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Assistenz und Coaching sowie entsprechende Krisenintervention, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4051.760", 
   "children": [], 
   "end": "4053.080", 
   "id": "s001313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es im Handwerksbetrieb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4053.080", 
   "children": [], 
   "end": "4055.080", 
   "id": "s001314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchem Bereich der Wirtschaft auch immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4055.080", 
   "children": [], 
   "end": "4056.040", 
   "id": "s001315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "notwendig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4056.040", 
   "children": [], 
   "end": "4057.200", 
   "id": "s001316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine sehr pers\u00f6nliche Begleitung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4057.200", 
   "children": [], 
   "end": "4063.560", 
   "id": "s001317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit jeder Einzelne personenzentriert eine Chance auf Teilhabe auf dem ersten Arbeitsmarkt entwickeln kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4063.560", 
   "children": [], 
   "end": "4068.960", 
   "id": "s001318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Des Weiteren ist die Erg\u00e4nzende unabh\u00e4ngige Teilhabeberatung zu nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4068.960", 
   "children": [], 
   "end": "4074.480", 
   "id": "s001319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir mit knapp 60\u00a0Millionen Euro aus Bundesmitteln finanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4074.480", 
   "children": [], 
   "end": "4076.440", 
   "id": "s001320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier beraten auch Beteiligte dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4076.440", 
   "children": [], 
   "end": "4078.080", 
   "id": "s001321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Teilhabe gef\u00f6rdert werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4078.080", 
   "children": [], 
   "end": "4088.240", 
   "id": "s001322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die entsprechenden Zuwendungsbescheide werden an die derzeitigen Beratungsstellen verschickt und die Erg\u00e4nzende unabh\u00e4ngige Teilhabeberatung wird aufgebaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4088.240", 
   "children": [], 
   "end": "4090.680", 
   "id": "s001323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Beispiel von Corinna R\u00fcffer hat die Notwendigkeit gezeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4090.680", 
   "children": [], 
   "end": "4094.000", 
   "id": "s001324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich verschiedene Institutionen streiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4094.000", 
   "children": [], 
   "end": "4095.440", 
   "id": "s001325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man nicht ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4095.440", 
   "children": [], 
   "end": "4097.800", 
   "id": "s001326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei Jahre auf die Hilfeleistung warten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4097.800", 
   "children": [], 
   "end": "4099.960", 
   "id": "s001327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es wird z\u00fcgig beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4099.960", 
   "children": [], 
   "end": "4104.040", 
   "id": "s001328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "begleitet und die Hilfe wie aus einer Hand organisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4104.040", 
   "children": [], 
   "end": "4108.600", 
   "id": "s001329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lange Wartezeiten d\u00fcrfte es von daher durch die neuen Beratungsstrukturen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4108.600", 
   "children": [], 
   "end": "4110.000", 
   "id": "s001330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir schaffen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4110.000", 
   "children": [], 
   "end": "4111.880", 
   "id": "s001331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuk\u00fcnftig nicht mehr geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4111.880", 
   "children": [], 
   "end": "4112.760", 
   "id": "s001332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4112.760", 
   "children": [], 
   "end": "4114.680", 
   "id": "s001333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das funktioniert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4114.680", 
   "children": [], 
   "end": "4115.080", 
   "id": "s001334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4115.080", 
   "children": [], 
   "end": "4122.080", 
   "id": "s001335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Schwerbehindertenausweis in \u201eSchwer-in-Ordnung-Ausweis\u201c oder in \u201eTeilhabeausweis\u201c umzufirmieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4122.080", 
   "children": [], 
   "end": "4124.160", 
   "id": "s001336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich spannend und sympathisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4124.160", 
   "children": [], 
   "end": "4130.040", 
   "id": "s001337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben mit dem Bundesteilhabegesetz beispielsweise einiges f\u00fcr die Schwerbehindertenvertretungen getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4130.040", 
   "children": [], 
   "end": "4132.720", 
   "id": "s001338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ihnen mehr Freistellungen einger\u00e4umt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4132.720", 
   "children": [], 
   "end": "4136.400", 
   "id": "s001339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also mehr Zeit f\u00fcr ihre Beratungsaktivit\u00e4ten gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4136.400", 
   "children": [], 
   "end": "4140.040", 
   "id": "s001340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben die Vertrauensleute aufgewertet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4140.040", 
   "children": [], 
   "end": "4145.560", 
   "id": "s001341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben ihre Rechte bei K\u00fcndigungen und entsprechenden Ma\u00dfnahmen gest\u00e4rkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4145.560", 
   "children": [], 
   "end": "4148.840", 
   "id": "s001342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen mit den Schwerbehindertenvertretungen reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4148.840", 
   "children": [], 
   "end": "4152.000", 
   "id": "s001343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie demn\u00e4chst \u201eTeilhabebeauftragte\u201c werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4152.000", 
   "children": [], 
   "end": "4154.440", 
   "id": "s001344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin offen f\u00fcr den Diskurs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4154.440", 
   "children": [], 
   "end": "4155.320", 
   "id": "s001345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4155.320", 
   "children": [], 
   "end": "4161.040", 
   "id": "s001346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss die sehr konkrete Sprache auch in andere Bereiche der Inklusion transportieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4161.040", 
   "children": [], 
   "end": "4163.200", 
   "id": "s001347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen mit ihnen sprechen und schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4163.200", 
   "children": [], 
   "end": "4164.760", 
   "id": "s001348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Gemeinsamkeiten liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4164.760", 
   "children": [], 
   "end": "4167.880", 
   "id": "s001349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das miteinander bewerkstelligen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4167.880", 
   "children": [], 
   "end": "4176.280", 
   "id": "s001350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kleine Anfrage der AfD wirft auch Fragen zu Sprache und Denken auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4176.280", 
   "children": [], 
   "end": "4178.880", 
   "id": "s001351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was besonders spannend ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4178.880", 
   "children": [], 
   "end": "4183.240", 
   "id": "s001352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Bezug der Kleinen Anfrage zur Rede von H\u00f6cke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4183.240", 
   "children": [], 
   "end": "4192.000", 
   "id": "s001353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn H\u00f6cke in seiner Rede in Dresden davon gesprochen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4192.000", 
   "children": [], 
   "end": "4197.520", 
   "id": "s001354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein \u201eDenkmal der Schande\u201c in Berlin geschaffen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4197.520", 
   "children": [], 
   "end": "4199.640", 
   "id": "s001355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit die Naziopfer verh\u00f6hnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4199.640", 
   "children": [], 
   "end": "4202.680", 
   "id": "s001356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er den Kirchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4202.680", 
   "children": [], 
   "end": "4206.880", 
   "id": "s001357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewerkschaften und Sozialverb\u00e4nden vorwarf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4206.880", 
   "children": [], 
   "end": "4211.760", 
   "id": "s001358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie betrieben die Aufl\u00f6sung des deutschen Volkes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4211.760", 
   "children": [], 
   "end": "4218.000", 
   "id": "s001359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn Inklusion in dieser Rede als Irrweg bezeichnet wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4218.000", 
   "children": [], 
   "end": "4220.560", 
   "id": "s001360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4220.560", 
   "children": [], 
   "end": "4232.120", 
   "id": "s001361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Weg von \u00adH\u00f6cke zur Kleinen Anfrage hier im Parlament sehr gerade ist und von der AfD offenkundig mitgegangen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4232.120", 
   "children": [], 
   "end": "4233.080", 
   "id": "s001362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schummer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4233.080", 
   "children": [], 
   "end": "4237.760", 
   "id": "s001363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage von Herrn Hilse?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4237.760", 
   "children": [], 
   "end": "4238.840", 
   "id": "s001364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von wem?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4238.840", 
   "children": [], 
   "end": "4240.520", 
   "id": "s001365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Herrn Hilse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4240.520", 
   "children": [], 
   "end": "4242.560", 
   "id": "s001366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mitbekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4242.560", 
   "children": [], 
   "end": "4246.080", 
   "id": "s001367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein f\u00fchrender Abgeordneter der AfD\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4246.080", 
   "children": [], 
   "end": "4248.120", 
   "id": "s001368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Moment! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4248.120", 
   "children": [], 
   "end": "4250.120", 
   "id": "s001369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt antwortet er, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4250.120", 
   "children": [], 
   "end": "4251.680", 
   "id": "s001370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob er es zul\u00e4sst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4251.680", 
   "children": [], 
   "end": "4261.840", 
   "id": "s001371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0bei der Kanzlerwahl den Stimmzettel auf der Toilette beim Toilettenpapier auslegte und das \u00fcber Twitter verbreitet hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4261.840", 
   "children": [], 
   "end": "4263.920", 
   "id": "s001372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4263.920", 
   "children": [], 
   "end": "4268.760", 
   "id": "s001373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die solche Typen in ihren Reihen duldet und die bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4268.760", 
   "children": [], 
   "end": "4271.760", 
   "id": "s001374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche Methoden zu akzeptieren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4271.760", 
   "children": [], 
   "end": "4276.840", 
   "id": "s001375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihr eigenes Verh\u00e4ltnis zur parlamentarischen Demokratie nicht geregelt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4276.840", 
   "children": [], 
   "end": "4280.960", 
   "id": "s001376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte erst mal diese Aufgabe erf\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4280.960", 
   "children": [], 
   "end": "4284.040", 
   "id": "s001377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen Sie sich gerne wieder bei uns melden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4284.040", 
   "children": [], 
   "end": "4285.360", 
   "id": "s001378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht heute."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4285.360", 
   "children": [], 
   "end": "4285.800", 
   "id": "s001379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4285.800", 
   "children": [], 
   "end": "4289.040", 
   "id": "s001380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war ein Nein zu Ihrer Frage.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4289.040", 
   "children": [], 
   "end": "4291.040", 
   "id": "s001381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen Sie trotzdem zum Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4291.040", 
   "children": [], 
   "end": "4293.760", 
   "id": "s001382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kl\u00e4ren Sie Ihr Verh\u00e4ltnis zur parlamentarischen Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4293.760", 
   "children": [], 
   "end": "4297.960", 
   "id": "s001383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden wir auf dieser Ebene miteinander reden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4297.960", 
   "children": [], 
   "end": "4301.440", 
   "id": "s001384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was H\u00f6cke und die Kleine Anfrage verbindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4301.440", 
   "children": [], 
   "end": "4302.040", 
   "id": "s001385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4302.040", 
   "children": [], 
   "end": "4303.880", 
   "id": "s001386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesvereinigung Lebenshilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4303.880", 
   "children": [], 
   "end": "4305.720", 
   "id": "s001387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von Tom \u00adMutters, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4305.720", 
   "children": [], 
   "end": "4307.440", 
   "id": "s001388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem UN-Beauftragten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4307.440", 
   "children": [], 
   "end": "4309.840", 
   "id": "s001389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegr\u00fcndet wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4309.840", 
   "children": [], 
   "end": "4316.520", 
   "id": "s001390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die \u00fcberlebenden Opfer der Euthanasie versammelte und dann eine Selbsthilfevereinigung gr\u00fcndete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4316.520", 
   "children": [], 
   "end": "4324.080", 
   "id": "s001391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach der \u00adH\u00f6cke-Rede eine Unvereinbarkeit zwischen sich und der AfD beschlossen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4324.080", 
   "children": [], 
   "end": "4327.360", 
   "id": "s001392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesvereinigung Lebenshilfe hat dies\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4327.360", 
   "children": [], 
   "end": "4329.240", 
   "id": "s001393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Ihrer Kleinen Anfrage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4329.240", 
   "children": [], 
   "end": "4337.120", 
   "id": "s001394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammen mit einem B\u00fcndnis aus 19\u00a0Sozialverb\u00e4nden entsprechend umgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4337.120", 
   "children": [], 
   "end": "4346.320", 
   "id": "s001395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hier im Parlament sollten mit diesen Sozialverb\u00e4nden ein B\u00fcndnis der anst\u00e4ndigen Demokraten gegen solche Begriffe und Ihre Fraktion schmieden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4346.320", 
   "children": [], 
   "end": "4347.120", 
   "id": "s001396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4347.120", 
   "children": [], 
   "end": "4347.840", 
   "id": "s001397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4347.840", 
   "children": [], 
   "end": "4352.240", 
   "id": "s001398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das uns im Sinne der Inklusion und der betroffenen Menschen eine gro\u00dfe Freude sein wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4352.240", 
   "children": [], 
   "end": "4353.680", 
   "id": "s001399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4353.680", 
   "children": [], 
   "end": "4354.640", 
   "id": "s001400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schummer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4354.640", 
   "children": [], 
   "end": "4363.320", 
   "id": "s001401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zu einer Kurzintervention hat der Kollege Hilse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4363.320", 
   "children": [], 
   "end": "4364.560", 
   "id": "s001402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4364.560", 
   "children": [], 
   "end": "4372.280", 
   "id": "s001403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Kurzintervention zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4372.280", 
   "children": [], 
   "end": "4375.280", 
   "id": "s001404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich beziehe mich noch einmal darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4375.280", 
   "children": [], 
   "end": "4378.720", 
   "id": "s001405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Herr Witt in seiner Rede gesagt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4378.720", 
   "children": [], 
   "end": "4380.320", 
   "id": "s001406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt einen Zeitungsartikel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4380.320", 
   "children": [], 
   "end": "4381.160", 
   "id": "s001407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in der \u201etaz\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4381.160", 
   "children": [], 
   "end": "4384.280", 
   "id": "s001408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei \u201eZeit online\u201c und in der \u201eFrankfurter Allgemeinen\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4384.280", 
   "children": [], 
   "end": "4387.760", 
   "id": "s001409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind ja nicht unbedingt rechte oder konservative Zeitungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4387.760", 
   "children": [], 
   "end": "4388.600", 
   "id": "s001410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konservativ schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4388.600", 
   "children": [], 
   "end": "4389.720", 
   "id": "s001411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht unbedingt rechts\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4389.720", 
   "children": [], 
   "end": "4390.480", 
   "id": "s001412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ver\u00f6ffentlicht wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4390.480", 
   "children": [], 
   "end": "4391.000", 
   "id": "s001413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4391.000", 
   "children": [], 
   "end": "4392.400", 
   "id": "s001414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ihrer Erlaubnis\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4392.400", 
   "children": [], 
   "end": "4392.960", 
   "id": "s001415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daraus zitieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4392.960", 
   "children": [], 
   "end": "4401.440", 
   "id": "s001416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ehemalige CDU-Bundestagabgeordnete und Gesundheitsexpertin Stefanie Vogelsang wird in diesem Artikel zitiert:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4401.440", 
   "children": [], 
   "end": "4404.920", 
   "id": "s001417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir m\u00fcssen das Thema Verwandtenehe endlich offen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4404.920", 
   "children": [], 
   "end": "4406.160", 
   "id": "s001418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch sensibel angehen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4406.160", 
   "children": [], 
   "end": "4407.080", 
   "id": "s001419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fordert sie daher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4407.080", 
   "children": [], 
   "end": "4409.080", 
   "id": "s001420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWenn Cousin und Cousine heiraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4409.080", 
   "children": [], 
   "end": "4409.960", 
   "id": "s001421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen sie oft nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4409.960", 
   "children": [], 
   "end": "4412.040", 
   "id": "s001422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worauf sie sich einlassen.\u201c Frau Vogelsang"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4412.040", 
   "children": [], 
   "end": "4412.800", 
   "id": "s001423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0so steht es hier\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4412.800", 
   "children": [], 
   "end": "4417.640", 
   "id": "s001424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pl\u00e4diert daher f\u00fcr mehr Aufkl\u00e4rung \u00fcber Verwandtenehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4417.640", 
   "children": [], 
   "end": "4418.240", 
   "id": "s001425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und jetzt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4418.240", 
   "children": [], 
   "end": "4419.400", 
   "id": "s001426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcssten t\u00fcrkische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4419.400", 
   "children": [], 
   "end": "4424.480", 
   "id": "s001427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch libanesische oder irakische Familien mehr \u00fcber die gesundheitlichen Risiken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4424.480", 
   "children": [], 
   "end": "4426.640", 
   "id": "s001428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meint die CDU-Politikerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4426.640", 
   "children": [], 
   "end": "4428.720", 
   "id": "s001429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden sie vielleicht weniger darauf beharren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4428.720", 
   "children": [], 
   "end": "4431.760", 
   "id": "s001430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihre Kinder Verwandte heiraten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4431.760", 
   "children": [], 
   "end": "4434.600", 
   "id": "s001431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das jetzt auch rechts? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4434.600", 
   "children": [], 
   "end": "4439.600", 
   "id": "s001432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das auch in der N\u00e4he des Nationalsozialismus zu verorten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4439.600", 
   "children": [], 
   "end": "4441.080", 
   "id": "s001433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Ihrer Abgeordneten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4441.080", 
   "children": [], 
   "end": "4442.520", 
   "id": "s001434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das gesagt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4442.520", 
   "children": [], 
   "end": "4446.600", 
   "id": "s001435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei unserer Anfrage ging es nur darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4446.600", 
   "children": [], 
   "end": "4447.400", 
   "id": "s001436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu verifizieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4447.400", 
   "children": [], 
   "end": "4448.920", 
   "id": "s001437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Faktenlage ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4448.920", 
   "children": [], 
   "end": "4453.720", 
   "id": "s001438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Abgeordnete hat genau diese Fragen auch aufgeworfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4453.720", 
   "children": [], 
   "end": "4456.920", 
   "id": "s001439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steht sie auch in der N\u00e4he des Nationalsozialismus?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4456.920", 
   "children": [], 
   "end": "4457.600", 
   "id": "s001440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schummer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4457.600", 
   "children": [], 
   "end": "4464.920", 
   "id": "s001441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben jetzt das Wort zur Antwort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4464.920", 
   "children": [], 
   "end": "4471.720", 
   "id": "s001442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist die Kollegin Vogelsang bestens bekannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4471.720", 
   "children": [], 
   "end": "4474.680", 
   "id": "s001443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten schon zwischen einem Artikel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4474.680", 
   "children": [], 
   "end": "4476.080", 
   "id": "s001444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der etwas umfassend darstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4476.080", 
   "children": [], 
   "end": "4479.320", 
   "id": "s001445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und einer parlamentarischen Anfrage unterscheiden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4479.320", 
   "children": [], 
   "end": "4482.680", 
   "id": "s001446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Sie die Begriffe \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4482.680", 
   "children": [], 
   "end": "4484.360", 
   "id": "s001447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMigration\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4484.360", 
   "children": [], 
   "end": "4491.760", 
   "id": "s001448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eInzucht\u201c und \u201eBehinderung\u201c zusammenw\u00fcrfeln und damit eine bestimmte Denke produzieren und verbreiten wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4491.760", 
   "children": [], 
   "end": "4492.600", 
   "id": "s001449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4492.600", 
   "children": [], 
   "end": "4493.920", 
   "id": "s001450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich gezeichnet habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4493.920", 
   "children": [], 
   "end": "4500.920", 
   "id": "s001451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der H\u00f6cke-Rede bis zur Kleinen Anfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4500.920", 
   "children": [], 
   "end": "4506.640", 
   "id": "s001452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich mit einer weiteren Aktion fortsetzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4506.640", 
   "children": [], 
   "end": "4516.880", 
   "id": "s001453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Ihr Abgeordneter der AfD in Krefeld eine Aktion unter dem Motto \u201eKauft nicht bei T\u00fcrken!\u201c startet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4516.880", 
   "children": [], 
   "end": "4519.000", 
   "id": "s001454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat das nat\u00fcrlich nichts mit der Geschichte zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4519.000", 
   "children": [], 
   "end": "4521.320", 
   "id": "s001455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4521.320", 
   "children": [], 
   "end": "4522.680", 
   "id": "s001456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schummer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4522.680", 
   "children": [], 
   "end": "4526.280", 
   "id": "s001457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4526.280", 
   "children": [], 
   "end": "4530.040", 
   "id": "s001458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Peter Aumer f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4530.040", 
   "children": [], 
   "end": "4536.240", 
   "id": "s001459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4536.240", 
   "children": [], 
   "end": "4538.840", 
   "id": "s001460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4538.840", 
   "children": [], 
   "end": "4542.120", 
   "id": "s001461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4542.120", 
   "children": [], 
   "end": "4544.600", 
   "id": "s001462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den wir heute diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4544.600", 
   "children": [], 
   "end": "4550.320", 
   "id": "s001463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tr\u00e4gt die \u00dcberschrift \u201eZeichen setzen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4550.320", 
   "children": [], 
   "end": "4552.560", 
   "id": "s001464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte hat heute gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4552.560", 
   "children": [], 
   "end": "4556.440", 
   "id": "s001465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Thema manchmal auch negative Zeichen setzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4556.440", 
   "children": [], 
   "end": "4561.920", 
   "id": "s001466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte als letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt nun zum Antrag zur\u00fcckzukommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4561.920", 
   "children": [], 
   "end": "4562.880", 
   "id": "s001467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4562.880", 
   "children": [], 
   "end": "4565.440", 
   "id": "s001468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihr Antrag einfach zu kurz greift. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4565.440", 
   "children": [], 
   "end": "4569.000", 
   "id": "s001469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen bei diesem Thema keine Symbolpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4569.000", 
   "children": [], 
   "end": "4574.400", 
   "id": "s001470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir brauchen ganz konkrete Antworten f\u00fcr die Menschen mit Behinderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4574.400", 
   "children": [], 
   "end": "4581.480", 
   "id": "s001471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen mit Behinderungen haben einen Anspruch auf gleichberechtigte Teilhabe in allen Bereichen unserer Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4581.480", 
   "children": [], 
   "end": "4584.320", 
   "id": "s001472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss in unserem Land selbstverst\u00e4ndlich sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4584.320", 
   "children": [], 
   "end": "4584.880", 
   "id": "s001473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4584.880", 
   "children": [], 
   "end": "4586.760", 
   "id": "s001474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es nicht so ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4586.760", 
   "children": [], 
   "end": "4588.960", 
   "id": "s001475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es gesellschaftspolitischer Auftrag bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4588.960", 
   "children": [], 
   "end": "4591.040", 
   "id": "s001476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auftrag von uns politisch Handelnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4591.040", 
   "children": [], 
   "end": "4594.120", 
   "id": "s001477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu \u00e4ndern und Zeichen zu setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4594.120", 
   "children": [], 
   "end": "4594.640", 
   "id": "s001478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4594.640", 
   "children": [], 
   "end": "4596.440", 
   "id": "s001479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie vorher gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4596.440", 
   "children": [], 
   "end": "4597.600", 
   "id": "s001480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4597.600", 
   "children": [], 
   "end": "4600.240", 
   "id": "s001481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht bei Symbolpolitik bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4600.240", 
   "children": [], 
   "end": "4602.840", 
   "id": "s001482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Teilhabe m\u00f6glich machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4602.840", 
   "children": [], 
   "end": "4603.280", 
   "id": "s001483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Beispiele daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4603.280", 
   "children": [], 
   "end": "4604.840", 
   "id": "s001484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo politischer Handlungsbedarf besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4604.840", 
   "children": [], 
   "end": "4610.320", 
   "id": "s001485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind von den Kolleginnen und Kollegen heute in der Debatte genannt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4610.320", 
   "children": [], 
   "end": "4612.480", 
   "id": "s001486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe Ihren Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4612.480", 
   "children": [], 
   "end": "4616.360", 
   "id": "s001487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4616.360", 
   "children": [], 
   "end": "4617.240", 
   "id": "s001488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem Freund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4617.240", 
   "children": [], 
   "end": "4620.160", 
   "id": "s001489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der eine angeborene Behinderung hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4620.160", 
   "children": [], 
   "end": "4620.920", 
   "id": "s001490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gezeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4620.920", 
   "children": [], 
   "end": "4622.120", 
   "id": "s001491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seine Reaktion war deutlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4622.120", 
   "children": [], 
   "end": "4623.080", 
   "id": "s001492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4623.080", 
   "children": [], 
   "end": "4626.360", 
   "id": "s001493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das Ganze einmal n\u00fcchtern betrachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4626.360", 
   "children": [], 
   "end": "4628.640", 
   "id": "s001494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das Kernproblem nicht die Verpackung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4628.640", 
   "children": [], 
   "end": "4629.880", 
   "id": "s001495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern der Inhalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4629.880", 
   "children": [], 
   "end": "4633.280", 
   "id": "s001496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin weder schwer behindert noch schwer in Ordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4633.280", 
   "children": [], 
   "end": "4635.080", 
   "id": "s001497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin ein Mensch mit Schw\u00e4chen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4635.080", 
   "children": [], 
   "end": "4637.040", 
   "id": "s001498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die ich pers\u00f6nlich nichts kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4637.040", 
   "children": [], 
   "end": "4638.280", 
   "id": "s001499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Freund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4638.280", 
   "children": [], 
   "end": "4639.520", 
   "id": "s001500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Frau Bentele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4639.520", 
   "children": [], 
   "end": "4642.560", 
   "id": "s001501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich durch meine politische Arbeit kennengelernt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4642.560", 
   "children": [], 
   "end": "4644.120", 
   "id": "s001502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist in meiner Partei engagiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4644.120", 
   "children": [], 
   "end": "4647.360", 
   "id": "s001503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war f\u00fcr mich im Wahlkampf unterwegs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4647.360", 
   "children": [], 
   "end": "4649.800", 
   "id": "s001504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat mit seinem Rollstuhl meine Prospekte ausgeteilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4649.800", 
   "children": [], 
   "end": "4652.800", 
   "id": "s001505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mehr und schneller als jeder andere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4652.800", 
   "children": [], 
   "end": "4655.560", 
   "id": "s001506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt also auch Menschen mit Behinderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4655.560", 
   "children": [], 
   "end": "4656.800", 
   "id": "s001507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich politisch engagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4656.800", 
   "children": [], 
   "end": "4661.960", 
   "id": "s001508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde das gut und richtig und unterst\u00fctze das von meiner Seite aus sehr stark. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4661.960", 
   "children": [], 
   "end": "4663.320", 
   "id": "s001509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und er hat recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4663.320", 
   "children": [], 
   "end": "4667.760", 
   "id": "s001510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen \u00fcber die Inhalte diskutieren und d\u00fcrfen nicht Symbolpolitik machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4667.760", 
   "children": [], 
   "end": "4669.760", 
   "id": "s001511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Auftrag als Gesetzgeber ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4669.760", 
   "children": [], 
   "end": "4675.120", 
   "id": "s001512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen mit Behinderungen ihre Rechte gegen\u00fcber dem Arbeitgeber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4675.120", 
   "children": [], 
   "end": "4680.320", 
   "id": "s001513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sozialtr\u00e4gern und den Beh\u00f6rden durch einen Ausweis in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4680.320", 
   "children": [], 
   "end": "4687.280", 
   "id": "s001514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Einf\u00fchrung des Scheckkartenformates des Schwerbehindertenausweises haben wir in der letzten Legislaturperiode Teilhabe gest\u00e4rkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4687.280", 
   "children": [], 
   "end": "4690.800", 
   "id": "s001515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausweis ist benutzerfreundlicher geworden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4690.800", 
   "children": [], 
   "end": "4692.880", 
   "id": "s001516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4692.880", 
   "children": [], 
   "end": "4699.400", 
   "id": "s001517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich war in den letzten Wochen Schirmherr einer Spendensammelaktion f\u00fcr die Lebenshilfe in meinem Wahlkreis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4699.400", 
   "children": [], 
   "end": "4703.760", 
   "id": "s001518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort hat mich jemand angesprochen und lobend erw\u00e4hnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4703.760", 
   "children": [], 
   "end": "4706.360", 
   "id": "s001519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Scheckkartenformat es bequemer macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4706.360", 
   "children": [], 
   "end": "4708.800", 
   "id": "s001520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Schwerbehindertenausweis mit sich zu f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4708.800", 
   "children": [], 
   "end": "4710.080", 
   "id": "s001521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat aber auch darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4710.080", 
   "children": [], 
   "end": "4712.080", 
   "id": "s001522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das noch nicht reicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4712.080", 
   "children": [], 
   "end": "4717.920", 
   "id": "s001523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schwerbehindertenausweis sollte zum Beispiel in ganz Europa gelten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4717.920", 
   "children": [], 
   "end": "4720.360", 
   "id": "s001524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat mir den Auftrag mitgegeben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4720.360", 
   "children": [], 
   "end": "4722.800", 
   "id": "s001525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00fcmmere dich mal darum!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4722.800", 
   "children": [], 
   "end": "4727.800", 
   "id": "s001526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Ihr Antrag wirklich sinnvoll sein soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4727.800", 
   "children": [], 
   "end": "4730.640", 
   "id": "s001527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4730.640", 
   "children": [], 
   "end": "4731.320", 
   "id": "s001528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann d\u00fcrfen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4731.320", 
   "children": [], 
   "end": "4731.880", 
   "id": "s001529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4731.880", 
   "children": [], 
   "end": "4734.640", 
   "id": "s001530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Augenmerk nicht allein auf das Label bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4734.640", 
   "children": [], 
   "end": "4736.240", 
   "id": "s001531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bezeichnung richten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4736.240", 
   "children": [], 
   "end": "4738.240", 
   "id": "s001532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es kommt darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4738.240", 
   "children": [], 
   "end": "4741.120", 
   "id": "s001533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen praktischen Nutzen der Ausweis hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4741.120", 
   "children": [], 
   "end": "4742.280", 
   "id": "s001534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4742.280", 
   "children": [], 
   "end": "4744.600", 
   "id": "s001535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber m\u00fcssen wir diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4744.600", 
   "children": [], 
   "end": "4746.280", 
   "id": "s001536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Bitte?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4746.280", 
   "children": [], 
   "end": "4748.600", 
   "id": "s001537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Es gibt ein Projekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4748.600", 
   "children": [], 
   "end": "4750.480", 
   "id": "s001538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das jetzt angelaufen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4750.480", 
   "children": [], 
   "end": "4754.880", 
   "id": "s001539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen das im europ\u00e4ischen Sinne l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4754.880", 
   "children": [], 
   "end": "4757.840", 
   "id": "s001540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir diskutieren und uns auseinandersetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4757.840", 
   "children": [], 
   "end": "4759.720", 
   "id": "s001541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann sollten wir L\u00f6sungen finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4759.720", 
   "children": [], 
   "end": "4760.240", 
   "id": "s001542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4760.240", 
   "children": [], 
   "end": "4762.440", 
   "id": "s001543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat der Ausweis die Berechtigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4762.440", 
   "children": [], 
   "end": "4766.120", 
   "id": "s001544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Teilhabeausweis zu sein und auch so zu hei\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4766.120", 
   "children": [], 
   "end": "4766.520", 
   "id": "s001545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4766.520", 
   "children": [], 
   "end": "4767.680", 
   "id": "s001546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es kommt nicht auf den Namen an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4767.680", 
   "children": [], 
   "end": "4768.440", 
   "id": "s001547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4768.440", 
   "children": [], 
   "end": "4774.720", 
   "id": "s001548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche M\u00f6glichkeiten der Ausweis den Menschen mit Behinderungen bietet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4774.720", 
   "children": [], 
   "end": "4775.520", 
   "id": "s001549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Auftrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4775.520", 
   "children": [], 
   "end": "4776.160", 
   "id": "s001550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4776.160", 
   "children": [], 
   "end": "4780.000", 
   "id": "s001551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne sollten wir dar\u00fcber diskutieren und L\u00f6sungen anbieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4780.000", 
   "children": [], 
   "end": "4781.880", 
   "id": "s001552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4781.880", 
   "children": [], 
   "end": "4782.560", 
   "id": "s001553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4782.560", 
   "children": [], 
   "end": "4786.880", 
   "id": "s001554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Aumer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4786.880", 
   "children": [], 
   "end": "4788.880", 
   "id": "s001555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4788.880", 
   "children": [], 
   "end": "4799.200", 
   "id": "s001556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/1836 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4799.200", 
   "children": [], 
   "end": "4800.200", 
   "id": "s001557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind damit einverstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4800.200", 
   "children": [], 
   "end": "4801.280", 
   "id": "s001558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4801.280", 
   "children": [], 
   "end": "4806.000", 
   "id": "s001559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Tagesordnungspunkte\u00a025\u00a0a bis 25\u00a0e sowie die Zusatzpunkte\u00a04\u00a0a bis 4\u00a0c auf."
   ]
  }
 ]
}