{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.600", 
   "children": [], 
   "end": "11.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.120", 
   "children": [], 
   "end": "12.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.080", 
   "children": [], 
   "end": "14.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen Sie sich einmal vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.200", 
   "children": [], 
   "end": "18.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz unvorbereitet muss eine Autobahn gesperrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.640", 
   "children": [], 
   "end": "21.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Verkehrsfunk hei\u00dft es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.200", 
   "children": [], 
   "end": "25.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Umleitungsempfehlung k\u00f6nnen wir leider nicht aussprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.680", 
   "children": [], 
   "end": "30.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Autofahrer sollten besser zu Hause bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.320", 
   "children": [], 
   "end": "38.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wenigstens ein Teil der m\u00f6glichen Umleitungsstrecken f\u00fcr einige Lkws frei bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.760", 
   "children": [], 
   "end": "44.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sperrung der Autobahn wird 51\u00a0Tage dauern.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.120", 
   "children": [], 
   "end": "44.480", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.480", 
   "children": [], 
   "end": "45.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nicht vorstellbar? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.960", 
   "children": [], 
   "end": "46.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.320", 
   "children": [], 
   "end": "47.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Stra\u00dfe bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.480", 
   "children": [], 
   "end": "50.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Autobahn ist das nicht vorstellbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.040", 
   "children": [], 
   "end": "51.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber bei der Schiene\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.000", 
   "children": [], 
   "end": "54.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es nach dem Baustellenunfall von Rastatt gesehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.960", 
   "children": [], 
   "end": "57.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist genau das Geschilderte passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.880", 
   "children": [], 
   "end": "60.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine der wichtigsten Strecken f\u00fcr den Personen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.320", 
   "children": [], 
   "end": "65.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und f\u00fcr den europ\u00e4ischen G\u00fcterverkehr musste gesperrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.160", 
   "children": [], 
   "end": "69.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umleitungsstrecken waren entweder deswegen nicht verf\u00fcgbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.440", 
   "children": [], 
   "end": "78.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie ebenfalls wegen Bauarbeiten gesperrt waren oder weil sie eingleisig oder nicht elektrifiziert waren und damit nicht ausreichend leistungsf\u00e4hig waren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.480", 
   "children": [], 
   "end": "82.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um wenigstens Teile des Schieneng\u00fcterverkehrs fahren zu lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.680", 
   "children": [], 
   "end": "86.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurden einzelne Personenz\u00fcge gestrichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.680", 
   "children": [], 
   "end": "89.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "G\u00fcterz\u00fcge vom Norden her stauten sich weit zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.480", 
   "children": [], 
   "end": "92.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was auf Lkws verladen werden konnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.960", 
   "children": [], 
   "end": "96.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde auf der Stra\u00dfe abgewickelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.840", 
   "children": [], 
   "end": "101.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schaden wird auf \u00fcber 2\u00a0Milliarden Euro gesch\u00e4tzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.200", 
   "children": [], 
   "end": "106.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teile des Schieneng\u00fcterverkehrs wurden langfristig auf die Stra\u00dfe verlagert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.800", 
   "children": [], 
   "end": "112.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen maximalen Vertrauensverlust in die Verl\u00e4sslichkeit der Schiene zu beklagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.960", 
   "children": [], 
   "end": "115.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles hat Gr\u00fcnde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.720", 
   "children": [], 
   "end": "125.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 1992 wurde das Stra\u00dfennetz in Deutschland um 40\u00a0Prozent ausgebaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.720", 
   "children": [], 
   "end": "131.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im gleichen Zeitraum wurde das Schienennetz um 20\u00a0Prozent geschrumpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.520", 
   "children": [], 
   "end": "134.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man in den Bundesverkehrswegeplan schaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.840", 
   "children": [], 
   "end": "136.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellt man fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.320", 
   "children": [], 
   "end": "140.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Stra\u00dfenbauorgie in Deutschland geht weiter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.720", 
   "children": [], 
   "end": "153.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eineinhalb Jahre nach Verabschiedung des Bundesverkehrswegeplans werden \u00fcberall in Deutschland munter neue Stra\u00dfen geplant. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.640", 
   "children": [], 
   "end": "160.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den 46\u00a0Schienenprojekten im Potenziellen Bedarf des Bundesverkehrswegeplanes sind bis heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.960", 
   "children": [], 
   "end": "162.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach eineinhalb Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.600", 
   "children": [], 
   "end": "168.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade einmal f\u00fcnf Schienenprojekte abschlie\u00dfend bewertet worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.000", 
   "children": [], 
   "end": "178.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Baden-W\u00fcrttemberg ist ein gutes Beispiel f\u00fcr die Totalverweigerung der Bundesregierung in Sachen Ausbau der Schienenwege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.920", 
   "children": [], 
   "end": "191.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von der G\u00e4ubahn abgesehen sind alle vom Land Baden-W\u00fcrttemberg beim Bund angemeldeten Schienenprojekte abgelehnt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.040", 
   "children": [], 
   "end": "198.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein einziges weiteres Projekt ist in den Vordringlichen Bedarf aufgenommen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.560", 
   "children": [], 
   "end": "201.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst solche Ausbauprojekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.800", 
   "children": [], 
   "end": "208.520", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr Umleitungen bei Sperrung der Rheintalbahn n\u00fctzlich w\u00e4ren und angemeldet wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.520", 
   "children": [], 
   "end": "210.160", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurden abgelehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.160", 
   "children": [], 
   "end": "213.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn in Deutschland in Sachen Ausbau der Schienenwege etwas vorangehen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.440", 
   "children": [], 
   "end": "214.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann geht es nur dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.600", 
   "children": [], 
   "end": "218.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die L\u00e4nder eigenes Geld in die Hand nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.000", 
   "children": [], 
   "end": "221.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Bundesschienenwege auszubauen und zu ert\u00fcchtigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.120", 
   "children": [], 
   "end": "223.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nenne ich einen wirklichen Skandal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.320", 
   "children": [], 
   "end": "226.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.720", 
   "children": [], 
   "end": "234.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Koalitionsvertrag enth\u00e4lt die eine oder andere positive Passage zum Thema Bahn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.240", 
   "children": [], 
   "end": "235.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Gastel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.760", 
   "children": [], 
   "end": "243.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung aus der AfD-Fraktion?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.120", 
   "children": [], 
   "end": "244.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.120", 
   "children": [], 
   "end": "245.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Schauen wir mal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.880", 
   "children": [], 
   "end": "249.040", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ja nun \u00fcber Baden-W\u00fcrttemberg geredet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.040", 
   "children": [], 
   "end": "253.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist Ihnen eigentlich bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.480", 
   "children": [], 
   "end": "258.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in Baden-W\u00fcrttemberg momentan eine gr\u00fcne Landesregierung die Gesch\u00e4fte f\u00fchrt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.200", 
   "children": [], 
   "end": "259.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Abgeordneter der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.960", 
   "children": [], 
   "end": "263.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir reden hier \u00fcber Bundesschienenwege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.160", 
   "children": [], 
   "end": "267.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Land Baden-W\u00fcrttemberg hat beim Bund jede Menge Schienenwege zum Ausbau angemeldet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.920", 
   "children": [], 
   "end": "270.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Bund hat diesen Ausbau abgelehnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.520", 
   "children": [], 
   "end": "273.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Baden-W\u00fcrttemberg geh\u00f6rt aber zu den L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.520", 
   "children": [], 
   "end": "275.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigenes Geld in die Hand nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.640", 
   "children": [], 
   "end": "278.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Bundesschienenwege zu ert\u00fcchtigen und auszubauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.760", 
   "children": [], 
   "end": "281.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das habe ich gerade ausgef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.120", 
   "children": [], 
   "end": "285.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich habe es f\u00fcr Sie gerne wiederholt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.880", 
   "children": [], 
   "end": "289.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gro\u00dfe Koalition geht nicht an die Strukturen ran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.200", 
   "children": [], 
   "end": "290.880", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und genau das ist das Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.880", 
   "children": [], 
   "end": "293.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Motto der Gro\u00dfen Koalition lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.720", 
   "children": [], 
   "end": "294.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weiter so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.560", 
   "children": [], 
   "end": "295.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr von allem!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.800", 
   "children": [], 
   "end": "296.720", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Stra\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.720", 
   "children": [], 
   "end": "300.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Schienenwege und vor allem mehr Flugverkehr! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.120", 
   "children": [], 
   "end": "300.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.520", 
   "children": [], 
   "end": "301.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.760", 
   "children": [], 
   "end": "304.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann die Verkehrswende nicht funktionieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.760", 
   "children": [], 
   "end": "311.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wird der Anteil des Schieneng\u00fcterverkehrs in Deutschland auch weiter bei unter 20\u00a0Prozent vor sich hind\u00fcmpeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.680", 
   "children": [], 
   "end": "312.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00d6sterreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.320", 
   "children": [], 
   "end": "314.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schweiz und viele andere L\u00e4nder zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.840", 
   "children": [], 
   "end": "318.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das auch deutlich anders erfolgreich funktionieren kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.400", 
   "children": [], 
   "end": "323.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dieser Politik werden die Autobahnen immer voller mit immer mehr Lkws, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.120", 
   "children": [], 
   "end": "324.520", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr Staus sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.520", 
   "children": [], 
   "end": "330.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gescheiterte Modell der Vergangenheit kann keine L\u00f6sung f\u00fcr die Zukunft bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.760", 
   "children": [], 
   "end": "334.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00f6tig sind die St\u00e4rkung der Schiene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.160", 
   "children": [], 
   "end": "335.880", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Engpassbeseitigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.880", 
   "children": [], 
   "end": "340.680", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bau von 740-Meter-Netzen f\u00fcr l\u00e4ngere und wirtschaftliche G\u00fcterz\u00fcge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.680", 
   "children": [], 
   "end": "342.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Deutschland-Takt f\u00fcr den G\u00fcter- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.280", 
   "children": [], 
   "end": "346.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und f\u00fcr den Personenverkehr und nat\u00fcrlich auch die Digitalisierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.920", 
   "children": [], 
   "end": "347.760", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ETCS, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.760", 
   "children": [], 
   "end": "349.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das europ\u00e4ische Zugbeeinflussungssystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.840", 
   "children": [], 
   "end": "352.440", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt in Deutschland nicht voran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.440", 
   "children": [], 
   "end": "358.720", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt bei der Bundesregierung und bei der Deutschen Bahn noch nicht mal ein entsprechendes Konzept."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.720", 
   "children": [], 
   "end": "360.480", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Gastel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.480", 
   "children": [], 
   "end": "365.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Vorschl\u00e4ge m\u00fcssen Sie jetzt bitte in die Ausschussberatungen verlagern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.000", 
   "children": [], 
   "end": "369.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen Sie das Signal f\u00fcr die Bahn endlich auf Vorfahrt f\u00fcr die Schiene! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.880", 
   "children": [], 
   "end": "371.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist dringend notwendig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.800", 
   "children": [], 
   "end": "378.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Florian O\u00dfner f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}