{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.080", 
   "children": [], 
   "end": "5.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.440", 
   "children": [], 
   "end": "9.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast 2\u00a0Milliarden Euro umfasst der Einzelplan\u00a016. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.880", 
   "children": [], 
   "end": "15.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Vergleich zum Umfang der \u00fcbrigen Einzelpl\u00e4ne und des Gesamthaushalts mag der Eindruck entstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.920", 
   "children": [], 
   "end": "20.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier handele es sich um ein weniger wichtiges Politikfeld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.880", 
   "children": [], 
   "end": "22.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.480", 
   "children": [], 
   "end": "23.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade der Umwelt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.480", 
   "children": [], 
   "end": "30.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Naturschutz hat f\u00fcr die Union und f\u00fcr die Bundesregierung einen erkennbar hohen Stellenwert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.360", 
   "children": [], 
   "end": "34.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich auch im Koalitionsvertrag wiederfindet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.800", 
   "children": [], 
   "end": "36.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort hei\u00dft es unter anderem:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.840", 
   "children": [], 
   "end": "38.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen f\u00fcr eine Umwelt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.520", 
   "children": [], 
   "end": "39.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Klimapolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.800", 
   "children": [], 
   "end": "50.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Bewahrung der Sch\u00f6pfung und den Schutz nat\u00fcrlicher Ressourcen mit wirtschaftlichem Erfolg und sozialer Verantwortung erfolgreich verbindet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.640", 
   "children": [], 
   "end": "52.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.960", 
   "children": [], 
   "end": "59.840", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgrund der guten wirtschaftlichen Lage konnte der Etat des Umweltministeriums nicht nur in der Vergangenheit stetig aufwachsen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.840", 
   "children": [], 
   "end": "64.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch 2018 werden mehr Mittel f\u00fcr Umwelt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.040", 
   "children": [], 
   "end": "65.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Naturschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.160", 
   "children": [], 
   "end": "72.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung des Klimawandels und Fragen der nuklearen Sicherheit und des Strahlenschutzes bereitgestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.560", 
   "children": [], 
   "end": "77.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Gro\u00dfe Koalition diesem Themenfeld gro\u00dfes Gewicht beimisst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.840", 
   "children": [], 
   "end": "82.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "belegt ein Vergleich mit dem Haushalt\u00a02017. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.600", 
   "children": [], 
   "end": "87.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausgaben steigen um 371\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.200", 
   "children": [], 
   "end": "90.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Erh\u00f6hung um 23\u00a0Prozent; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.840", 
   "children": [], 
   "end": "94.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Schwarz von der SPD erw\u00e4hnte es bereits. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.640", 
   "children": [], 
   "end": "100.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Finanzplanung f\u00fcr die kommenden Jahre weist in dieselbe positive Richtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.040", 
   "children": [], 
   "end": "102.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus sei der Hinweis gestattet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.400", 
   "children": [], 
   "end": "104.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ausgaben f\u00fcr Umwelt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.160", 
   "children": [], 
   "end": "109.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Klimaschutz nicht nur im Einzelplan 16 veranschlagt sind; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.320", 
   "children": [], 
   "end": "115.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in vielen weiteren Einzelpl\u00e4nen kann man diesbez\u00fcglich Aufwendungen ausmachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.440", 
   "children": [], 
   "end": "117.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von besonderer Bedeutung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.480", 
   "children": [], 
   "end": "119.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat die Debatte gezeigt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.080", 
   "children": [], 
   "end": "121.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist hier auch das Sonderverm\u00f6gen \u201eEnergie- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.040", 
   "children": [], 
   "end": "122.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Klimafonds\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.320", 
   "children": [], 
   "end": "128.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem unterschiedliche Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung von Klimaschutzprojekten finanziert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.720", 
   "children": [], 
   "end": "136.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gibt es immer wieder die Forderung nach einer noch st\u00e4rkeren Erh\u00f6hung des Etats. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.120", 
   "children": [], 
   "end": "141.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Union folgt auch hier einer Politik mit Augenma\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.840", 
   "children": [], 
   "end": "145.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU/CSU-Fraktion wird konsequent darauf achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.320", 
   "children": [], 
   "end": "150.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch in den kommenden Jahren zu keiner Neuverschuldung kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.360", 
   "children": [], 
   "end": "154.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade der Grundgedanke der Nachhaltigkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.120", 
   "children": [], 
   "end": "156.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umweltpolitiker reden \u00fcber Nachhaltigkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.800", 
   "children": [], 
   "end": "159.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird hier deutlich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.800", 
   "children": [], 
   "end": "162.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn genauso wie bei der Nachhaltigkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.240", 
   "children": [], 
   "end": "165.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen uns f\u00fcr die Bewahrung der Sch\u00f6pfung einsetzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.120", 
   "children": [], 
   "end": "169.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es bei der Politik der schwarzen Null um das Vorhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.200", 
   "children": [], 
   "end": "176.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den nachfolgenden Generationen ein lebenswertes und lebensf\u00e4higes Umfeld zu hinterlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.720", 
   "children": [], 
   "end": "181.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was im Bereich der Umweltpolitik richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.720", 
   "children": [], 
   "end": "186.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt auch im Bereich einer soliden Finanzpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.200", 
   "children": [], 
   "end": "187.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.720", 
   "children": [], 
   "end": "192.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da die Redezeit nicht ausreicht und viele inhaltliche Aspekte bereits benannt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.720", 
   "children": [], 
   "end": "198.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich nur noch auf einige Schwerpunkte des Entwurfs eingehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.080", 
   "children": [], 
   "end": "204.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie schon in den vergangenen Jahren liegt ein besonderes Gewicht auf Ma\u00dfnahmen zum Schutz des Klimas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.840", 
   "children": [], 
   "end": "209.240", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Knapp 530\u00a0Millionen Euro stehen daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.240", 
   "children": [], 
   "end": "215.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Gro\u00dfteil davon entf\u00e4llt auf die Internationale Klimaschutzinitiative, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.280", 
   "children": [], 
   "end": "218.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen deutlichen Mittelaufwuchs erf\u00e4hrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.040", 
   "children": [], 
   "end": "229.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Geld k\u00f6nnen beispielsweise Ma\u00dfnahmen zur Minderung von Treibhausgasemissionen und zur Anpassung an den Klimawandel in Entwicklungsl\u00e4ndern finanziert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.600", 
   "children": [], 
   "end": "231.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nur folgerichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.920", 
   "children": [], 
   "end": "236.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch im Eckwerteplan f\u00fcr die kommenden Jahre ein weiterer Aufwuchs\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.840", 
   "children": [], 
   "end": "238.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ministerin nannte es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.040", 
   "children": [], 
   "end": "241.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von insgesamt 100\u00a0Millionen Euro vorgesehen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.680", 
   "children": [], 
   "end": "250.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben dem internationalen Klimaschutz wird auch die Finanzierung der Nationalen Klimaschutzinitiative sowie verschiedener Ma\u00dfnahmen des Umwelt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.280", 
   "children": [], 
   "end": "253.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Naturschutzes im Haushalt verankert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.360", 
   "children": [], 
   "end": "258.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiterer Schwerpunkt liegt im Bereich der Ausgaben f\u00fcr die Zwischen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.200", 
   "children": [], 
   "end": "261.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Endlagerung radioaktiver Abf\u00e4lle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.480", 
   "children": [], 
   "end": "265.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Wirkung vom 25.\u00a0April letzten Jahres ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.680", 
   "children": [], 
   "end": "269.600", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde von den Vorrednerinnen und Vorrednern schon benannt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.600", 
   "children": [], 
   "end": "283.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesgesellschaft f\u00fcr Endlagerung mbH gegr\u00fcndet und damit die Standortsuche f\u00fcr ein Endlager radioaktiver Abf\u00e4lle sowie Fragen der Zwischenlagerung und Finanzierung organisatorisch neu geregelt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.720", 
   "children": [], 
   "end": "292.560", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Ergebnis findet sich nun ein eigenes Kapitel f\u00fcr einige etwas undurchschaubare Aufgaben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.560", 
   "children": [], 
   "end": "294.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden sie durchschauen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.800", 
   "children": [], 
   "end": "300.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches insgesamt 727\u00a0Millionen Euro umfasst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.800", 
   "children": [], 
   "end": "302.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.000", 
   "children": [], 
   "end": "308.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Abschluss m\u00f6chte ich noch auf eine weitere tiefgreifende Ver\u00e4nderung des Einzelplans\u00a016 eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.440", 
   "children": [], 
   "end": "312.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche bei einigen anscheinend f\u00fcr Verwirrung gesorgt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.360", 
   "children": [], 
   "end": "318.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So f\u00e4llt im direkten Vergleich zwischen den Jahren\u00a02017 und 2018 auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.760", 
   "children": [], 
   "end": "319.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass anders, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.960", 
   "children": [], 
   "end": "323.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ich es gerade versucht habe aufzuzeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.560", 
   "children": [], 
   "end": "330.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Etat des Umweltministeriums um 3,5\u00a0Milliarden Euro reduziert wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.520", 
   "children": [], 
   "end": "335.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den sozialen Netzen habe ich dazu einige Kommentare gelesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.640", 
   "children": [], 
   "end": "336.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die belegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.600", 
   "children": [], 
   "end": "341.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch Zahlen interpretiert werden m\u00fcssen und nicht selbsterkl\u00e4rend sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.720", 
   "children": [], 
   "end": "348.800", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort hat ein Kollege aus der gr\u00fcnen Fraktion sich folgenderma\u00dfen ge\u00e4u\u00dfert:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.800", 
   "children": [], 
   "end": "360.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antwort von CDU und SPD auf dem Klimawandel ist eine Etatk\u00fcrzung im Bundesumweltministerium von \u00fcber 60\u00a0%."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.160", 
   "children": [], 
   "end": "368.120", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegensatz dazu fordere die CDU vehement die Erh\u00f6hung des Verteidigungsetats.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.120", 
   "children": [], 
   "end": "368.760", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.760", 
   "children": [], 
   "end": "370.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da ich nicht nur Haush\u00e4lter bin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.920", 
   "children": [], 
   "end": "374.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch Obmann meiner Fraktion im Verteidigungsausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.000", 
   "children": [], 
   "end": "375.600", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf ich dazu erl\u00e4utern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.600", 
   "children": [], 
   "end": "382.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Forderungen nach mehr Mitteln im Verteidigungsetat vollkommen berechtigt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.160", 
   "children": [], 
   "end": "390.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Vorwurf hinsichtlich einer angeblichen Senkung der Mittel f\u00fcr den Klimaschutz hingegen absolut falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.680", 
   "children": [], 
   "end": "392.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.560", 
   "children": [], 
   "end": "401.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einschneidendste Ver\u00e4nderung des Einzelplans\u00a016 ist einzig und allein dem Wechsel der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Bereich der Baupolitik geschuldet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.640", 
   "children": [], 
   "end": "405.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nun in den Aufgabenbereich des Innenministeriums f\u00e4llt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.600", 
   "children": [], 
   "end": "415.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei einem Blick allein auf die Aufgaben ohne den Baubereich erkennen Sie eine kontinuierliche Erh\u00f6hung im Bereich Umwelt um, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.680", 
   "children": [], 
   "end": "417.040", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie bereits gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.040", 
   "children": [], 
   "end": "419.080", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "23\u00a0Prozent."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.080", 
   "children": [], 
   "end": "420.720", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Umwelt bewahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.720", 
   "children": [], 
   "end": "424.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Natur sch\u00fctzen und den negativen Klimawandel bek\u00e4mpfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.080", 
   "children": [], 
   "end": "426.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Ziele verfolgen die Union und die Gro\u00dfe Koalition konsequent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.080", 
   "children": [], 
   "end": "426.280", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf diesem Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.280", 
   "children": [], 
   "end": "427.080", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.080", 
   "children": [], 
   "end": "427.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir Sie tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.840", 
   "children": [], 
   "end": "428.720", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.720", 
   "children": [], 
   "end": "429.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.560", 
   "children": [], 
   "end": "430.280", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.280", 
   "children": [], 
   "end": "433.400", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Wortmeldungen zu diesem Einzelplan liegen nicht vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.400", 
   "children": [], 
   "end": "434.480", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen schlie\u00dflich und endlich zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.480", 
   "children": [], 
   "end": "435.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einzelplan\u00a010."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.720", 
   "children": [], 
   "end": "441.000", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort f\u00fcr die Bundesregierung hat zun\u00e4chst der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Hans-Joachim Fuchtel."
   ]
  }
 ]
}