{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.080", 
   "children": [], 
   "end": "7.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.600", 
   "children": [], 
   "end": "12.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.160", 
   "children": [], 
   "end": "23.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einer der gr\u00f6\u00dften Widerspr\u00fcche unserer Zeit ist f\u00fcr mich der Hunger und das Elend in einem Teil und der \u00dcberfluss und die gigantische Lebensmittelverschwendung im anderen Teil unserer Welt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.160", 
   "children": [], 
   "end": "29.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1,3\u00a0Milliarden Tonnen Lebensmittel vernichten wir jedes Jahr weltweit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.040", 
   "children": [], 
   "end": "31.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wirft nicht nur ethische Fragen auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.000", 
   "children": [], 
   "end": "33.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ist auch \u00f6kologisch ein Irrsinn;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.560", 
   "children": [], 
   "end": "41.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir verbrauchen sowohl f\u00fcr die Produktion als auch f\u00fcr die Vernichtung der Lebensmittel wichtige Ressourcen wie Wasser und Energie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.000", 
   "children": [], 
   "end": "43.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stelle diese Tatsache an den Beginn meiner Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.560", 
   "children": [], 
   "end": "47.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Lebensmittelverschwendung auch eng mit dem Thema Ern\u00e4hrungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.080", 
   "children": [], 
   "end": "49.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verbraucherbildung zusammenh\u00e4ngt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.320", 
   "children": [], 
   "end": "54.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Innerhalb der EU stammen 42\u00a0Prozent der Lebensmittelabf\u00e4lle aus Privathaushalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.720", 
   "children": [], 
   "end": "56.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist jeder von uns gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.280", 
   "children": [], 
   "end": "57.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bewusst einzukaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.800", 
   "children": [], 
   "end": "61.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lebensmittel richtig zu lagern und Reste weiter zu verwerten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.480", 
   "children": [], 
   "end": "62.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.360", 
   "children": [], 
   "end": "66.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Themen im Landwirtschaftsministerium endlich einen h\u00f6heren Stellenwert bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.840", 
   "children": [], 
   "end": "68.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich freue mich auch dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.520", 
   "children": [], 
   "end": "70.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Max-Rubner-Institut mehr Geld bekommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.640", 
   "children": [], 
   "end": "71.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sinnvoll ausgegebenes Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.600", 
   "children": [], 
   "end": "74.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sinnvolle Vorschl\u00e4ge vermisse ich bei der AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.680", 
   "children": [], 
   "end": "77.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben zwar m\u00e4chtig \u00fcber die Ausgaben geschimpft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.480", 
   "children": [], 
   "end": "80.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie haben keine Alternativen aufgezeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.200", 
   "children": [], 
   "end": "81.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wirklich billig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.920", 
   "children": [], 
   "end": "83.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ern\u00e4hrungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.040", 
   "children": [], 
   "end": "87.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verbraucherbildung sollte zwingend in den Kitas und Schulen beginnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.120", 
   "children": [], 
   "end": "89.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dar\u00fcber sind wir uns eigentlich alle einig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.280", 
   "children": [], 
   "end": "90.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um das hinzubekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.160", 
   "children": [], 
   "end": "92.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir die L\u00e4nder mit ins Boot nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.080", 
   "children": [], 
   "end": "93.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir noch nicht so ganz geschafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.960", 
   "children": [], 
   "end": "95.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.040", 
   "children": [], 
   "end": "98.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein freundschaftlicher Druck in Richtung L\u00e4nder ist allm\u00e4hlich bitter notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.600", 
   "children": [], 
   "end": "99.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Ern\u00e4hrungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.720", 
   "children": [], 
   "end": "104.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verbraucherbildung endlich in die Lehrpl\u00e4ne einziehen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.160", 
   "children": [], 
   "end": "105.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.440", 
   "children": [], 
   "end": "112.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bulgarische EU-Ratspr\u00e4sidentschaft hat von den Mitgliedsl\u00e4ndern mehr Aufmerksamkeit f\u00fcr die gesunde Ern\u00e4hrung von Kindern gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.320", 
   "children": [], 
   "end": "113.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da reicht es nicht aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.800", 
   "children": [], 
   "end": "114.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Schulmilch- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.880", 
   "children": [], 
   "end": "117.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Schulobstprogramme hinzuweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.800", 
   "children": [], 
   "end": "121.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist die Ern\u00e4hrung von Kindern in erster Linie Aufgabe der Eltern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.360", 
   "children": [], 
   "end": "124.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus dieser Verantwortung will ich sie auch nicht entlassen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.280", 
   "children": [], 
   "end": "125.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Fakt ist auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.600", 
   "children": [], 
   "end": "130.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Kinder verbringen immer mehr Zeit in Schulen und Kitas und nehmen nat\u00fcrlich dort auch ihre Mahlzeiten ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.640", 
   "children": [], 
   "end": "131.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher ist es sehr wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.960", 
   "children": [], 
   "end": "135.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir endlich einheitliche Qualit\u00e4tsstandards hinbekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.600", 
   "children": [], 
   "end": "136.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.200", 
   "children": [], 
   "end": "137.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Senioren und Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.200", 
   "children": [], 
   "end": "139.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre Mahlzeiten in Kantinen zu sich nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.440", 
   "children": [], 
   "end": "143.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eHauptsache billig\u201c kann doch nicht l\u00e4nger unsere Pr\u00e4misse sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.280", 
   "children": [], 
   "end": "146.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wortmeldung von Frau Kl\u00f6ckner hat mir gut gefallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.480", 
   "children": [], 
   "end": "147.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der sie gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.280", 
   "children": [], 
   "end": "149.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fleisch darf doch nicht zur Ramschware werden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.080", 
   "children": [], 
   "end": "151.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss doch unser aller Meinung sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.720", 
   "children": [], 
   "end": "153.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mahlzeiten sollten zudem ausgewogen sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.880", 
   "children": [], 
   "end": "154.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen schmecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.880", 
   "children": [], 
   "end": "158.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Portionen m\u00fcssen an die jeweiligen Bed\u00fcrfnisse der Menschen angepasst werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.360", 
   "children": [], 
   "end": "160.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch so vermeiden wir im \u00dcbrigen Lebensmittelabf\u00e4lle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.800", 
   "children": [], 
   "end": "162.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.560", 
   "children": [], 
   "end": "164.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume weiterentwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.800", 
   "children": [], 
   "end": "166.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das unser Ziel ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.040", 
   "children": [], 
   "end": "169.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind die Wertsch\u00f6pfungsketten von der Erzeugung bis zur Verarbeitung zu st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.400", 
   "children": [], 
   "end": "172.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kooperationen zwischen Landwirten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.920", 
   "children": [], 
   "end": "173.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.600", 
   "children": [], 
   "end": "178.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krankenh\u00e4usern und Pflegeeinrichtungen m\u00fcssen nach unserer Ansicht finanziell gef\u00f6rdert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.280", 
   "children": [], 
   "end": "180.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist mehr Geld im Haushalt vorhanden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.440", 
   "children": [], 
   "end": "182.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat der Herr Staatssekret\u00e4r gesagt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.360", 
   "children": [], 
   "end": "185.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also d\u00fcrfte diese Idee doch auch schnell zu realisieren sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.280", 
   "children": [], 
   "end": "188.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Frankreich ist es zum Beispiel derzeit angesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.120", 
   "children": [], 
   "end": "194.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "regionale Produkte frisch zu vermarkten und den Fleischanteil mehr und mehr durch frisches Gem\u00fcse zu ersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.120", 
   "children": [], 
   "end": "195.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss doch auch hier in den Kitas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.640", 
   "children": [], 
   "end": "198.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schulen und station\u00e4ren Einrichtungen wieder selbstverst\u00e4ndlicher werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.920", 
   "children": [], 
   "end": "204.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Duft von frisch gekochtem Essen oder selbst gebackenem Kuchen ist auch ein St\u00fcck Lebensqualit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.160", 
   "children": [], 
   "end": "206.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist auch ein St\u00fcck Zuhause."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.040", 
   "children": [], 
   "end": "210.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wissen \u00fcber Ern\u00e4hrung geht leider auch bei immer mehr Erwachsenen verloren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.120", 
   "children": [], 
   "end": "213.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon sind vor allem Menschen betroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.560", 
   "children": [], 
   "end": "219.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren finanzieller Spielraum oft eng ist und die auf den Einkauf bei den Tafeln angewiesen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.000", 
   "children": [], 
   "end": "220.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier setzen wir mit unserer Idee an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.680", 
   "children": [], 
   "end": "223.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich mit Frau Landgraf von der CDU besprochen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.760", 
   "children": [], 
   "end": "227.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ern\u00e4hrungswissen und Verbraucherbildung niedrigschwellig anzubieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.680", 
   "children": [], 
   "end": "231.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In jedem Bundesland sollte wenigstens eine Tafel gefunden werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.000", 
   "children": [], 
   "end": "231.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.640", 
   "children": [], 
   "end": "234.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam mit ihren Kunden zu kochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.480", 
   "children": [], 
   "end": "240.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kochfertigkeiten zu vertiefen und Wissen \u00fcber gesunde Ern\u00e4hrung bis hin zur Verwendung von Lebensmittelresten zu vermitteln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.520", 
   "children": [], 
   "end": "243.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir die Tafeln finanziell unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.440", 
   "children": [], 
   "end": "247.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "47\u00a0Prozent der Tafeln unterst\u00fctzen bereits ihre Kunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.800", 
   "children": [], 
   "end": "249.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir weiter ausbauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.960", 
   "children": [], 
   "end": "252.400", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese Spirale zu beenden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.400", 
   "children": [], 
   "end": "254.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ungesunde Ern\u00e4hrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.400", 
   "children": [], 
   "end": "256.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geringere Lebenserwartung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.080", 
   "children": [], 
   "end": "259.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf es im 21.\u00a0Jahrhundert nicht mehr geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.000", 
   "children": [], 
   "end": "261.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kochen soll heute vor allen Dingen schnell gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.280", 
   "children": [], 
   "end": "264.760", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Griff zu Fertigprodukten wird immer selbstverst\u00e4ndlicher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.760", 
   "children": [], 
   "end": "266.560", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist der Blick auf den Zucker-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.560", 
   "children": [], 
   "end": "266.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Salz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.960", 
   "children": [], 
   "end": "269.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Fettgehalt dieser Produkte mehr als gerechtfertigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.760", 
   "children": [], 
   "end": "271.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem wenn wir an die Kosten denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.320", 
   "children": [], 
   "end": "273.600", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die falsche Ern\u00e4hrung im Gesundheitsbereich verursacht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.600", 
   "children": [], 
   "end": "275.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu geh\u00f6ren zum Beispiel Fettleibigkeit und Diabetes\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.720", 
   "children": [], 
   "end": "277.760", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "100\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.760", 
   "children": [], 
   "end": "279.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen die Experten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.000", 
   "children": [], 
   "end": "280.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kostet uns das j\u00e4hrlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.400", 
   "children": [], 
   "end": "280.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.960", 
   "children": [], 
   "end": "285.440", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Reduktionsstrategie im Koalitionsvertrag fest miteinander vereinbart haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.440", 
   "children": [], 
   "end": "288.040", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ministerin nennt das jetzt Innovationsstrategie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.040", 
   "children": [], 
   "end": "289.040", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das soll mir recht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.040", 
   "children": [], 
   "end": "290.840", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir uns im Ziel einig sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.840", 
   "children": [], 
   "end": "292.160", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen weniger Fett, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.160", 
   "children": [], 
   "end": "294.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger Salz und weniger Zucker in den Produkten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.960", 
   "children": [], 
   "end": "295.640", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass unsere Forderung richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.640", 
   "children": [], 
   "end": "300.440", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beweisen die Aussagen von Krankenkassen und \u00c4rzten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.440", 
   "children": [], 
   "end": "302.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Industrie hat jetzt noch die Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.040", 
   "children": [], 
   "end": "303.920", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Reduktion freiwillig anzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.920", 
   "children": [], 
   "end": "306.920", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Getr\u00e4nken k\u00f6nnte sie zum Beispiel sehr schnell handeln; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.920", 
   "children": [], 
   "end": "309.720", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ver\u00e4nderung der Rezeptur ist da nicht ganz so schwierig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.720", 
   "children": [], 
   "end": "313.120", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da erwarte ich ein schnelles Aktivwerden der Hersteller. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.120", 
   "children": [], 
   "end": "317.320", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten kann ich pers\u00f6nlich mir gesetzliche Regelungen gut vorstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.320", 
   "children": [], 
   "end": "320.200", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zuckersteuer k\u00f6nnte dann doch ein Thema werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.200", 
   "children": [], 
   "end": "324.640", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will den Menschen damit nicht den Zugang zu bestimmten Produkten verwehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.640", 
   "children": [], 
   "end": "325.400", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will einfach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.400", 
   "children": [], 
   "end": "328.160", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen gesunde Produkte kaufen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.160", 
   "children": [], 
   "end": "332.360", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu brauchen sie vor allen Dingen anst\u00e4ndige L\u00f6hne und ausk\u00f6mmliche Renten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.360", 
   "children": [], 
   "end": "333.640", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Koffein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.640", 
   "children": [], 
   "end": "334.760", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.760", 
   "children": [], 
   "end": "337.480", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann f\u00fcr Kinder unter Umst\u00e4nden gesundheitssch\u00e4digend sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.480", 
   "children": [], 
   "end": "340.960", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie zum Beispiel Energydrinks im \u00dcberma\u00df zu sich nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.960", 
   "children": [], 
   "end": "346.280", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aldi und Lidl haben in Gro\u00dfbritannien den Verkauf von Energydrinks an unter 16-J\u00e4hrige gestoppt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.280", 
   "children": [], 
   "end": "347.840", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum das nicht in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.840", 
   "children": [], 
   "end": "349.720", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum das nicht europaweit geschieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.720", 
   "children": [], 
   "end": "351.240", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich mir nicht erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.240", 
   "children": [], 
   "end": "352.800", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich appelliere an Aldi und Lidl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.800", 
   "children": [], 
   "end": "354.080", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auch hier zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.080", 
   "children": [], 
   "end": "356.760", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen im Haushalt mehr Geld bereitstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.760", 
   "children": [], 
   "end": "362.400", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine Studie zu den gesundheitlichen Folgen des \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Konsums von Energydrinks auf den Weg zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.400", 
   "children": [], 
   "end": "364.480", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns fehlen einfach valide Daten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.480", 
   "children": [], 
   "end": "371.280", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat auch das Expertengespr\u00e4ch beim Bundesamt f\u00fcr Risikobewertung im Jahr\u00a02017 ergeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.280", 
   "children": [], 
   "end": "372.000", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.000", 
   "children": [], 
   "end": "374.080", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesunde Produkte muss man leicht erkennen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.080", 
   "children": [], 
   "end": "375.600", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht am leichtesten mit der N\u00e4hrwertampel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.600", 
   "children": [], 
   "end": "376.280", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am besten EU-weit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.280", 
   "children": [], 
   "end": "376.800", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4rzte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.800", 
   "children": [], 
   "end": "377.360", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krankenkassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.360", 
   "children": [], 
   "end": "379.800", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbraucherinnen und Verbraucher fordern diese Ampel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.800", 
   "children": [], 
   "end": "387.040", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Koalitionspartner und die zust\u00e4ndige Ministerin tun sich mit dieser Forderung ein bisschen schwer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.040", 
   "children": [], 
   "end": "392.280", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin haben wir ein N\u00e4hrwertkennzeichnungssystem im Koalitionsvertrag miteinander vereinbart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.280", 
   "children": [], 
   "end": "395.960", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis zum Sommer\u00a02019 soll es auf den Weg gebracht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.960", 
   "children": [], 
   "end": "396.600", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.600", 
   "children": [], 
   "end": "399.720", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses System dann auch seinen Namen verdient und den Menschen hilft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.720", 
   "children": [], 
   "end": "401.400", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kaufentscheidungen zu treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.400", 
   "children": [], 
   "end": "403.080", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht ist es am Ende doch die Ampel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.080", 
   "children": [], 
   "end": "404.600", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mich dar\u00fcber freuen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.600", 
   "children": [], 
   "end": "406.040", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt h\u00e4tte ich Ihnen noch so viel zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.040", 
   "children": [], 
   "end": "407.280", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber meine Zeit l\u00e4uft ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.280", 
   "children": [], 
   "end": "412.040", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.040", 
   "children": [], 
   "end": "416.000", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chste Rednerin spricht Ulla Ihnen f\u00fcr die Fraktion der FDP."
   ]
  }
 ]
}