{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "13.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.120", 
   "children": [], 
   "end": "18.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.040", 
   "children": [], 
   "end": "23.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.760", 
   "children": [], 
   "end": "25.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.360", 
   "children": [], 
   "end": "32.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die notwendigen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.480", 
   "children": [], 
   "end": "43.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gew\u00fcnschten Platzwechsel z\u00fcgig vorzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.840", 
   "children": [], 
   "end": "49.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Kollegen Jens Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.360", 
   "children": [], 
   "end": "50.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.920", 
   "children": [], 
   "end": "77.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.040", 
   "children": [], 
   "end": "79.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.920", 
   "children": [], 
   "end": "82.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zu Beginn gleich klarstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.000", 
   "children": [], 
   "end": "83.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es geht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.560", 
   "children": [], 
   "end": "90.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des \u00a7\u00a0130 StGB hat nicht das Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.040", 
   "children": [], 
   "end": "93.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den zurzeit gesch\u00fctzten Personenkreisen etwas wegzunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.760", 
   "children": [], 
   "end": "96.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Anwendungsbereich zu verkleinern oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.320", 
   "children": [], 
   "end": "99.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich in Kommentaren im Vorfeld lesen musste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.000", 
   "children": [], 
   "end": "102.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Hetzen und P\u00f6beln gegen Minderheiten freizugeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.680", 
   "children": [], 
   "end": "104.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen das Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.360", 
   "children": [], 
   "end": "106.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gegenteil ist der Fall: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.120", 
   "children": [], 
   "end": "107.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD will nur eines, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.920", 
   "children": [], 
   "end": "112.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass auch die Deutschen vor Hetze und P\u00f6beleien gesch\u00fctzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.240", 
   "children": [], 
   "end": "118.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch unseren Gesetzentwurf soll eine Strafbarkeitsl\u00fccke geschlossen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.480", 
   "children": [], 
   "end": "119.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.280", 
   "children": [], 
   "end": "122.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Grosse-Br\u00f6mer?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.800", 
   "children": [], 
   "end": "126.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.640", 
   "children": [], 
   "end": "128.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.120", 
   "children": [], 
   "end": "129.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.680", 
   "children": [], 
   "end": "131.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Zwischenfrage zulassen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.680", 
   "children": [], 
   "end": "135.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil Sie ja die Deutschen vor P\u00f6beleien sch\u00fctzen wollen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.120", 
   "children": [], 
   "end": "136.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe eine Rede von Ihnen geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.720", 
   "children": [], 
   "end": "138.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie bei Pegida gehalten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.520", 
   "children": [], 
   "end": "140.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sagten Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.720", 
   "children": [], 
   "end": "143.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier im Bundestag s\u00e4\u00dfen keine Eliten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.560", 
   "children": [], 
   "end": "143.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.920", 
   "children": [], 
   "end": "148.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Fraktion wollten Sie wahrscheinlich au\u00dfen vor lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.120", 
   "children": [], 
   "end": "151.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle anderen jedenfalls seien auf keinen Fall Eliten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.840", 
   "children": [], 
   "end": "152.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern mehr so\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.720", 
   "children": [], 
   "end": "153.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.200", 
   "children": [], 
   "end": "153.960", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Funktion\u00e4rseliten\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.960", 
   "children": [], 
   "end": "154.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.160", 
   "children": [], 
   "end": "155.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Funktionseliten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.520", 
   "children": [], 
   "end": "157.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0oder Funktionseliten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.280", 
   "children": [], 
   "end": "157.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.680", 
   "children": [], 
   "end": "160.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich daran erinnern\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.800", 
   "children": [], 
   "end": "163.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie aus dem Feld schlagen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.560", 
   "children": [], 
   "end": "164.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.120", 
   "children": [], 
   "end": "164.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das habe ich gesagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.760", 
   "children": [], 
   "end": "165.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr gut.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.280", 
   "children": [], 
   "end": "166.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.000", 
   "children": [], 
   "end": "169.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seitdem Sie diese Rede bei Pegida gehalten haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.520", 
   "children": [], 
   "end": "170.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie hat er das vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.760", 
   "children": [], 
   "end": "171.520", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei mir jedenfalls?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.520", 
   "children": [], 
   "end": "171.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.760", 
   "children": [], 
   "end": "174.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind k\u00f6rperlich st\u00e4rker als ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.760", 
   "children": [], 
   "end": "177.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder worauf wollen Sie hinaus?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.200", 
   "children": [], 
   "end": "178.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin ja Deutscher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.640", 
   "children": [], 
   "end": "180.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie wollen Deutsche vor P\u00f6beleien sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.880", 
   "children": [], 
   "end": "182.360", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sagen Sie mir doch mal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.360", 
   "children": [], 
   "end": "184.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie es schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.840", 
   "children": [], 
   "end": "187.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich aus dem Feld zu schlagen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.520", 
   "children": [], 
   "end": "189.040", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder ist es m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.040", 
   "children": [], 
   "end": "190.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich davor zu sch\u00fctzen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.520", 
   "children": [], 
   "end": "192.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darf ich darauf antworten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.120", 
   "children": [], 
   "end": "193.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.200", 
   "children": [], 
   "end": "194.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen es genau genommen sogar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.320", 
   "children": [], 
   "end": "195.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie antworten m\u00f6gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.000", 
   "children": [], 
   "end": "196.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfen Sie jetzt antworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.800", 
   "children": [], 
   "end": "200.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Herr Grosse-Br\u00f6mer und wir h\u00f6ren uns Ihre Antwort an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.640", 
   "children": [], 
   "end": "201.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Okay.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.360", 
   "children": [], 
   "end": "203.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie Schachspieler?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.760", 
   "children": [], 
   "end": "205.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Schach sagt man: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.040", 
   "children": [], 
   "end": "206.480", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eaus dem Feld schlagen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.480", 
   "children": [], 
   "end": "208.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Begriff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.200", 
   "children": [], 
   "end": "209.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den man verwendet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.440", 
   "children": [], 
   "end": "211.240", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man Schachspieler ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.240", 
   "children": [], 
   "end": "212.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eAus dem Feld schlagen\u201c bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.960", 
   "children": [], 
   "end": "218.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns strategisch und von der Kompetenz her so aufstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.000", 
   "children": [], 
   "end": "222.280", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie hier bald nichts mehr zu sagen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.280", 
   "children": [], 
   "end": "228.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt k\u00f6nnen wir weitermachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.880", 
   "children": [], 
   "end": "231.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.600", 
   "children": [], 
   "end": "234.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es soll hier eine Strafbarkeitsl\u00fccke geschlossen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.960", 
   "children": [], 
   "end": "237.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch notwendig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.320", 
   "children": [], 
   "end": "242.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn mittlerweile greift in diesem Land Deutschenfeindlichkeit um sich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.520", 
   "children": [], 
   "end": "244.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.680", 
   "children": [], 
   "end": "248.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was hier immer verschwiegen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.040", 
   "children": [], 
   "end": "250.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird immer nur die eine Seite gesehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.600", 
   "children": [], 
   "end": "252.920", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die andere Seite wird nicht gesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.920", 
   "children": [], 
   "end": "258.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor zwei Jahren wurde in diesem Hohen Hause die Armenien-Resolution verabschiedet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.120", 
   "children": [], 
   "end": "262.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Mitglied im Vorstand des T\u00fcrkischen Elternbundes in Hamburg sah sich daraufhin berechtigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.960", 
   "children": [], 
   "end": "265.080", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Folgendes bei Facebook zu posten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.080", 
   "children": [], 
   "end": "265.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.960", 
   "children": [], 
   "end": "271.520", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erhofft sich T\u00fcrkei noch immer etwas Gutes von diesem Hundeclan? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.520", 
   "children": [], 
   "end": "272.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erwarte nichts T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.920", 
   "children": [], 
   "end": "274.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbe Macht aus! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.120", 
   "children": [], 
   "end": "276.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben nur Schweinereien im Sinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.080", 
   "children": [], 
   "end": "278.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6ge Gott ihren Lebensraum zerst\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.880", 
   "children": [], 
   "end": "283.080", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fragen Sie die Kinder in westdeutschen Gro\u00dfst\u00e4dten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.080", 
   "children": [], 
   "end": "286.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob gegen sie schon einmal in der Schule rassistisch gehetzt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.600", 
   "children": [], 
   "end": "288.760", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade weil sie Deutsche sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.760", 
   "children": [], 
   "end": "294.600", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "J\u00e4hrlich werden \u00fcber 100\u00a0Millionen Euro f\u00fcr den Kampf gegen rechts ausgegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.600", 
   "children": [], 
   "end": "301.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den Schutz der eigenen Bev\u00f6lkerung vor rassistischer Hetze und Gewalt wird nichts oder so gut wie nichts getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.000", 
   "children": [], 
   "end": "305.040", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Skandal!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.040", 
   "children": [], 
   "end": "306.280", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Schlimme daran ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.280", 
   "children": [], 
   "end": "314.800", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht einmal den gleichen strafrechtlichen Schutz wie den in unserem Land lebenden G\u00e4sten von Frau Merkel billigt man den Deutschen zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.800", 
   "children": [], 
   "end": "325.640", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte den \u00a7\u00a0130 StGB in seiner jetzigen Fassung auch auf rassistische \u00c4u\u00dferungen gegen\u00fcber Deutschen anwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.640", 
   "children": [], 
   "end": "327.120", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man es nur wollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.120", 
   "children": [], 
   "end": "328.280", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man tut es aber nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.280", 
   "children": [], 
   "end": "330.280", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Fall in Hamburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.280", 
   "children": [], 
   "end": "332.680", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Deutschen als \u201eHundeclan\u201c bzw.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.680", 
   "children": [], 
   "end": "333.560", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in anderer \u00dcbersetzung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.560", 
   "children": [], 
   "end": "335.800", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als \u201eK\u00f6terrasse\u201c bezeichnet wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.800", 
   "children": [], 
   "end": "337.800", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kam es nicht einmal zu einer Anklage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.800", 
   "children": [], 
   "end": "342.160", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ermittlungsverfahren wurde von der zust\u00e4ndigen Staatsanwaltschaft eingestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.160", 
   "children": [], 
   "end": "346.880", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum aber w\u00e4re eine Verfolgung schon jetzt m\u00f6glich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.880", 
   "children": [], 
   "end": "348.480", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu muss man zun\u00e4chst einmal wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.480", 
   "children": [], 
   "end": "353.680", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Schutzgut des \u00a7\u00a0130 StGB der \u00f6ffentliche Friede ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.680", 
   "children": [], 
   "end": "355.840", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist allgemeine Meinung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.840", 
   "children": [], 
   "end": "357.400", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine Vorschrift, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.400", 
   "children": [], 
   "end": "360.200", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die speziell Minderheiten zu sch\u00fctzen beabsichtigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.200", 
   "children": [], 
   "end": "366.840", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon in der Fassung des \u00a7\u00a0130 StGB aus dem Jahr\u00a01960 hat der Gesetzgeber entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.840", 
   "children": [], 
   "end": "372.320", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade nicht nur einzelne gesellschaftliche Minderheiten durch den Straftatbestand gesch\u00fctzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.320", 
   "children": [], 
   "end": "377.360", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern er hat auch Tathandlungen gegen Teile der Bev\u00f6lkerung unter Strafe gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.360", 
   "children": [], 
   "end": "380.600", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man den Begriff \u201eBev\u00f6lkerung\u201c als Oberbegriff sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.600", 
   "children": [], 
   "end": "383.280", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind doch auch die Deutschen nur ein Teil davon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.280", 
   "children": [], 
   "end": "386.760", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo anders als hier in Berlin wird dieser Befund deutlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.760", 
   "children": [], 
   "end": "392.800", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da braucht man nur einmal mit der U\u00a07 zu fahren und am Hermannplatz in Neuk\u00f6lln auszusteigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.800", 
   "children": [], 
   "end": "394.120", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann merkt man das."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.120", 
   "children": [], 
   "end": "400.880", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch wie argumentieren die Staatsanwaltschaften und Gerichte? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.880", 
   "children": [], 
   "end": "402.920", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Strafbarkeit scheide aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.920", 
   "children": [], 
   "end": "404.560", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Deutschen nicht einen Teil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.560", 
   "children": [], 
   "end": "406.440", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Gesamtbev\u00f6lkerung darstellten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.440", 
   "children": [], 
   "end": "410.280", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das deutsche Volk sei kein unterscheidbarer Teil der Bev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.280", 
   "children": [], 
   "end": "413.640", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da ein festes oder inneres Unterscheidungsmerkmal fehle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.640", 
   "children": [], 
   "end": "415.880", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Unsinn! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.880", 
   "children": [], 
   "end": "419.400", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Mindermeinung in der Literatur widerspricht dem ausdr\u00fccklich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.400", 
   "children": [], 
   "end": "423.000", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wenn Ausl\u00e4nder einen Teil der Gesamtbev\u00f6lkerung darstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.000", 
   "children": [], 
   "end": "425.640", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen auch Deutsche Teil der Bev\u00f6lkerung sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.640", 
   "children": [], 
   "end": "427.320", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles andere ist unlogisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.320", 
   "children": [], 
   "end": "433.080", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ein gro\u00dfer Teil der Gesamtbev\u00f6lkerung ist ein Teil der Gesamtbev\u00f6lkerung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.080", 
   "children": [], 
   "end": "438.440", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Angeh\u00f6rige einer Bev\u00f6lkerungsmehrheit gegen Angeh\u00f6rige einer Bev\u00f6lkerungsminderheit hetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.440", 
   "children": [], 
   "end": "439.840", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der \u00f6ffentliche Friede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.840", 
   "children": [], 
   "end": "443.080", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Schutzgut des \u00a7\u00a0130 StGB, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.080", 
   "children": [], 
   "end": "443.920", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gef\u00e4hrdet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.920", 
   "children": [], 
   "end": "444.960", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.960", 
   "children": [], 
   "end": "449.800", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt noch einmal den Wunsch zu einer Zwischenfrage aus der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.800", 
   "children": [], 
   "end": "451.240", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von wem denn? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.240", 
   "children": [], 
   "end": "453.400", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe es jetzt nicht gesehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.400", 
   "children": [], 
   "end": "456.640", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie die Zwischenfrage zulassen oder nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.640", 
   "children": [], 
   "end": "457.480", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist meine Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.480", 
   "children": [], 
   "end": "458.560", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Herr M\u00fcller; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.560", 
   "children": [], 
   "end": "459.480", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den sch\u00e4tze ich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.480", 
   "children": [], 
   "end": "459.600", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.600", 
   "children": [], 
   "end": "459.601", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.601", 
   "children": [], 
   "end": "460.640", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er sitzt im Rechtsausschuss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.640", 
   "children": [], 
   "end": "465.360", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist beantwortet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.360", 
   "children": [], 
   "end": "467.480", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie eine Zwischenfrage zulassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.480", 
   "children": [], 
   "end": "468.840", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.840", 
   "children": [], 
   "end": "469.360", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.360", 
   "children": [], 
   "end": "472.240", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das auch weiterhin der Fall bleibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.240", 
   "children": [], 
   "end": "474.880", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.880", 
   "children": [], 
   "end": "479.840", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie lange haben Sie denn in Ihrer bisherigen T\u00e4tigkeit Zivilrecht gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.840", 
   "children": [], 
   "end": "483.640", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie lange war Ihre T\u00e4tigkeit im Bereich des Strafrechts? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.640", 
   "children": [], 
   "end": "488.560", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Gesetzentwurf ist strafrechtlich n\u00e4mlich derma\u00dfen falsch und verquer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.560", 
   "children": [], 
   "end": "490.040", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich mir nicht vorstellen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.040", 
   "children": [], 
   "end": "492.320", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie ausreichende und fundierte Kenntnisse hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.320", 
   "children": [], 
   "end": "494.320", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie ihn formuliert haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.320", 
   "children": [], 
   "end": "497.280", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist ja gar keine Frage.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.280", 
   "children": [], 
   "end": "499.800", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder war das eine Frage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.800", 
   "children": [], 
   "end": "500.760", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage lautet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.760", 
   "children": [], 
   "end": "502.680", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist doch ganz einfach\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.680", 
   "children": [], 
   "end": "505.360", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie lange haben Sie als Zivilrichter gearbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.360", 
   "children": [], 
   "end": "507.600", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie lange haben Sie als Strafrichter bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.600", 
   "children": [], 
   "end": "508.760", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im strafrechtlichen Bereich gewirkt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.760", 
   "children": [], 
   "end": "510.400", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man den Gesetzentwurf liest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.400", 
   "children": [], 
   "end": "511.040", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat man den Eindruck: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.040", 
   "children": [], 
   "end": "512.080", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht allzu lange."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.080", 
   "children": [], 
   "end": "514.000", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.000", 
   "children": [], 
   "end": "515.360", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen die Frage beantworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.360", 
   "children": [], 
   "end": "516.000", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.000", 
   "children": [], 
   "end": "516.760", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.760", 
   "children": [], 
   "end": "517.360", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.360", 
   "children": [], 
   "end": "519.120", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin Zivilrichter gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.120", 
   "children": [], 
   "end": "521.320", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich war Staatsanwalt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.320", 
   "children": [], 
   "end": "525.800", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist die Frage beantwortet.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.800", 
   "children": [], 
   "end": "527.000", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fahren Sie bitte fort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.000", 
   "children": [], 
   "end": "528.520", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie auch daran: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.520", 
   "children": [], 
   "end": "532.240", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Redezeit geht dem Ende entgegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.240", 
   "children": [], 
   "end": "536.480", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da die Staatsanwaltschaften und Gerichte diese Schlussfolgerung nicht ziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.480", 
   "children": [], 
   "end": "539.000", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedarf es einer klarstellenden Gesetzes\u00e4nderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.000", 
   "children": [], 
   "end": "539.560", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorsieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.560", 
   "children": [], 
   "end": "547.400", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch das Hetzen gegen die Bev\u00f6lkerungsmehrheit unter den Tatbestand der Volksverhetzung f\u00e4llt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.400", 
   "children": [], 
   "end": "551.120", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um den Schutz der Deutschen im eigenen Land\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.120", 
   "children": [], 
   "end": "552.760", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mehr und nicht weniger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.760", 
   "children": [], 
   "end": "557.040", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese wollen genauso gesch\u00fctzt werden wie die G\u00e4ste von Frau Merkel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.040", 
   "children": [], 
   "end": "558.800", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss Schluss sein damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.800", 
   "children": [], 
   "end": "563.080", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Deutschen im eigenen Land zu B\u00fcrgern zweiter Klasse werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.080", 
   "children": [], 
   "end": "564.520", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es immer wieder erleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.520", 
   "children": [], 
   "end": "566.960", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um dies zu verhindern und zu beenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.960", 
   "children": [], 
   "end": "567.680", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.680", 
   "children": [], 
   "end": "569.120", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.120", 
   "children": [], 
   "end": "570.720", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt hier in diesem Parlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.720", 
   "children": [], 
   "end": "572.280", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.280", 
   "children": [], 
   "end": "573.240", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.240", 
   "children": [], 
   "end": "574.120", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.120", 
   "children": [], 
   "end": "576.080", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis wir uns hier durchgesetzt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.080", 
   "children": [], 
   "end": "576.680", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.680", 
   "children": [], 
   "end": "578.760", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Ingmar Jung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.760", 
   "children": [], 
   "end": "589.320", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.320", 
   "children": [], 
   "end": "591.480", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.480", 
   "children": [], 
   "end": "603.120", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.120", 
   "children": [], 
   "end": "608.960", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer die AfD in den letzten Jahren ein bisschen beobachtet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.960", 
   "children": [], 
   "end": "610.520", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "musste ja damit rechnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.520", 
   "children": [], 
   "end": "617.360", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im ersten Jahr ihrer Parlamentszugeh\u00f6rigkeit hier mal \u00fcber Volksverhetzung diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.360", 
   "children": [], 
   "end": "619.080", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe es allerdings anders erwartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.080", 
   "children": [], 
   "end": "620.600", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten Jahren haben Sie immer erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.600", 
   "children": [], 
   "end": "623.040", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Paragraf k\u00f6nne komplett abgeschafft werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.040", 
   "children": [], 
   "end": "624.600", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn man brauche ihn nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.600", 
   "children": [], 
   "end": "626.120", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pl\u00f6tzlich wollen Sie ihn \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.120", 
   "children": [], 
   "end": "629.200", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat mich ein wenig \u00fcberrascht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "629.200", 
   "children": [], 
   "end": "631.640", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten uns vielleicht doch mal anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.640", 
   "children": [], 
   "end": "633.040", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es hier eigentlich geht:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.040", 
   "children": [], 
   "end": "635.440", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schutzgut ist in der Tat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.440", 
   "children": [], 
   "end": "635.880", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.880", 
   "children": [], 
   "end": "638.200", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es zwischendurch ja mal vorgelesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.200", 
   "children": [], 
   "end": "640.440", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00f6ffentliche Friede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.440", 
   "children": [], 
   "end": "643.400", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht eine bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppe oder \u00c4hnliches. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.400", 
   "children": [], 
   "end": "645.960", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Objekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.960", 
   "children": [], 
   "end": "648.000", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Angriff geeignet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.000", 
   "children": [], 
   "end": "650.240", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Ende den \u00f6ffentlichen Frieden zu st\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.240", 
   "children": [], 
   "end": "653.200", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird unter anderem der Begriff \u201eTeile der Bev\u00f6lkerung\u201c genutzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.200", 
   "children": [], 
   "end": "654.760", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein unbestimmter Rechtsbegriff."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.760", 
   "children": [], 
   "end": "658.320", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser unbestimmte Rechtsbegriff wird von der Rechtsprechung ausgef\u00fcllt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.320", 
   "children": [], 
   "end": "659.720", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist das bei uns im Rechtssystem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.720", 
   "children": [], 
   "end": "663.560", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihrem Gesetzentwurf einige Gruppen genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.560", 
   "children": [], 
   "end": "667.680", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das will ich an dieser Stelle gar nicht wiederholen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.680", 
   "children": [], 
   "end": "670.880", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht mache ich das gleich noch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.880", 
   "children": [], 
   "end": "672.120", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt hinzu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.120", 
   "children": [], 
   "end": "675.480", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Angriff gegen eine dieser Gruppen geeignet sein muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.480", 
   "children": [], 
   "end": "677.120", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den \u00f6ffentlichen Frieden am Ende zu st\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.120", 
   "children": [], 
   "end": "678.480", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist das Merkmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.480", 
   "children": [], 
   "end": "679.880", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem es oft scheitert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.880", 
   "children": [], 
   "end": "682.000", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns jetzt mal dar\u00fcber unterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.000", 
   "children": [], 
   "end": "684.440", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer mit diesem Begriff erfasst ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.440", 
   "children": [], 
   "end": "685.560", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines vorweg: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.560", 
   "children": [], 
   "end": "689.800", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie in die Ver\u00f6ffentlichung\u00a078/09 des Wissenschaftlichen Dienstes reinschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "689.800", 
   "children": [], 
   "end": "690.240", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sehen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.240", 
   "children": [], 
   "end": "691.560", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass genau unter diesem Punkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "691.560", 
   "children": [], 
   "end": "692.080", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eAngriffsobjekt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.080", 
   "children": [], 
   "end": "693.040", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teile der Bev\u00f6lkerung\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.040", 
   "children": [], 
   "end": "693.640", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "festgehalten wird:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.640", 
   "children": [], 
   "end": "695.640", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unerheblich ist in diesem Rahmen\u00a0..., "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.640", 
   "children": [], 
   "end": "697.920", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es sich um Deutsche oder Ausl\u00e4nder handelt\u00a0..."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.920", 
   "children": [], 
   "end": "698.200", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.200", 
   "children": [], 
   "end": "698.840", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.840", 
   "children": [], 
   "end": "701.880", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Stelle unstreitig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.880", 
   "children": [], 
   "end": "705.240", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen hier aber was vollkommen anderes suggerieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.240", 
   "children": [], 
   "end": "711.200", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Ausgestaltung dieses unbestimmten Rechtsbegriffes ist die Rechtsprechung zust\u00e4ndig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.200", 
   "children": [], 
   "end": "711.560", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darin sind wir uns wohl einig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.560", 
   "children": [], 
   "end": "715.600", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sowohl in Ihrem Gesetzentwurf als auch in Ihrer Rede einfach mal behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.600", 
   "children": [], 
   "end": "721.120", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die deutsche Justiz m\u00f6chte die Deutschen dort ausnehmen und sch\u00fctzt nur die Ausl\u00e4nder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.120", 
   "children": [], 
   "end": "724.680", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gibt es keinen einzigen Beleg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.680", 
   "children": [], 
   "end": "726.120", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie ein Urteil kennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.120", 
   "children": [], 
   "end": "729.280", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.280", 
   "children": [], 
   "end": "731.400", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann legen Sie es bitte vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.400", 
   "children": [], 
   "end": "737.000", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihrem Gesetzentwurf ein Urteil des Kammergerichts Berlin zitiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.000", 
   "children": [], 
   "end": "738.920", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ihr gro\u00dfer Beweis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.920", 
   "children": [], 
   "end": "741.240", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man hier als gro\u00dfen Beweis ein Urteil zitiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.240", 
   "children": [], 
   "end": "742.200", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.200", 
   "children": [], 
   "end": "744.480", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte man es sich vielleicht einmal angeschaut haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "744.480", 
   "children": [], 
   "end": "744.960", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "744.960", 
   "children": [], 
   "end": "746.120", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Brandner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "746.120", 
   "children": [], 
   "end": "749.320", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt haben Sie \u201eStaatsanwaltschaft\u201c dazwischengerufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.320", 
   "children": [], 
   "end": "751.880", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Unterschied zwischen den Gewalten sollten Sie vielleicht kennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.880", 
   "children": [], 
   "end": "755.280", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind Vorsitzender des Rechtsausschusses des Deutschen Bundestages. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.280", 
   "children": [], 
   "end": "756.880", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ja unglaublich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.880", 
   "children": [], 
   "end": "759.080", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.080", 
   "children": [], 
   "end": "762.720", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt lassen Sie mich mal kurz auf Ihren gro\u00dfen Beweis eingehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.720", 
   "children": [], 
   "end": "764.680", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Kammergericht Berlin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "764.680", 
   "children": [], 
   "end": "767.600", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kammergericht Berlin hat in dem Urteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.600", 
   "children": [], 
   "end": "768.600", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie zitieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.600", 
   "children": [], 
   "end": "769.680", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein Revisionsurteil\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.680", 
   "children": [], 
   "end": "776.800", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich mit Strafzumessungsfragen und der Frage von Anrechnungen aus anderen Urteilen befasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.800", 
   "children": [], 
   "end": "782.760", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Rahmen hat es aus der Vorinstanz ein Urteil einbezogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "782.760", 
   "children": [], 
   "end": "788.280", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u00fcbrigens schon rechtskr\u00e4ftig war und bei dem jemand wegen r\u00e4uberischer Erpressung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.280", 
   "children": [], 
   "end": "792.640", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehrfachen gemeinschaftlichen Raubes und am Ende auch Beleidigung verurteilt wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.640", 
   "children": [], 
   "end": "798.040", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tatsachenfeststellung finden Sie dann einen Hinweis auf das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "798.040", 
   "children": [], 
   "end": "799.280", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie zitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.280", 
   "children": [], 
   "end": "799.960", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich den Satz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.960", 
   "children": [], 
   "end": "801.320", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eschei\u00df deutsche Kartoffel\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.320", 
   "children": [], 
   "end": "803.960", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dann m\u00fcssen Sie die Tatsachenfeststellung auch zu Ende lesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.960", 
   "children": [], 
   "end": "804.480", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort steht:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.480", 
   "children": [], 
   "end": "809.200", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei bezeichnete der Angeklagte den Zeugen als \u201eschei\u00df deutsche Kartoffel\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.200", 
   "children": [], 
   "end": "812.040", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er ihn kr\u00e4nken wollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.040", 
   "children": [], 
   "end": "817.240", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn dieses von Ihnen zitierte Revisionsurteil die Folgen gar nicht mehr bewertet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.240", 
   "children": [], 
   "end": "818.800", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "818.800", 
   "children": [], 
   "end": "820.000", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass genau dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.000", 
   "children": [], 
   "end": "821.800", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nur intendiert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.800", 
   "children": [], 
   "end": "823.520", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jemanden zu treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.520", 
   "children": [], 
   "end": "829.240", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eben nicht die Geeignetheit zur Gef\u00e4hrdung des \u00f6ffentlichen Friedens vorliegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.240", 
   "children": [], 
   "end": "833.080", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist genau die Grenze zwischen Volksverhetzung und Beleidigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.080", 
   "children": [], 
   "end": "836.160", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist der objektive Tatbestand an dieser Stelle eben nicht erf\u00fcllt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.160", 
   "children": [], 
   "end": "836.880", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6llig egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.880", 
   "children": [], 
   "end": "840.600", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob er \u201eschei\u00df deutsche Kartoffel\u201c oder \u201eschei\u00df T\u00fcrke\u201c sagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.600", 
   "children": [], 
   "end": "843.560", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran \u00e4ndert sich im Ergebnis \u00fcberhaupt nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.560", 
   "children": [], 
   "end": "846.720", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran \u00e4ndert auch Ihr Gesetzentwurf nichts; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.720", 
   "children": [], 
   "end": "850.000", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen Sie ganz genau."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.000", 
   "children": [], 
   "end": "850.920", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.920", 
   "children": [], 
   "end": "852.640", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.640", 
   "children": [], 
   "end": "854.640", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll jetzt Ihr gro\u00dfer Beweis daf\u00fcr sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "854.640", 
   "children": [], 
   "end": "858.560", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die bundesrepublikanische Justiz Deutsche nicht sch\u00fctzen will? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.560", 
   "children": [], 
   "end": "859.600", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie was? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "859.600", 
   "children": [], 
   "end": "865.480", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geht es doch gar nicht um die \u00c4nderung des Strafgesetzbuches oder \u00c4hnliches."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.480", 
   "children": [], 
   "end": "866.720", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geht es doch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.720", 
   "children": [], 
   "end": "868.280", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier wieder Stimmung zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.280", 
   "children": [], 
   "end": "869.760", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was zitieren Sie denn hier? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "869.760", 
   "children": [], 
   "end": "871.320", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u201ebundesrepublikanische Justiz\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "871.320", 
   "children": [], 
   "end": "872.240", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u201eArbeiter\u201c sch\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.240", 
   "children": [], 
   "end": "873.240", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u201eBauern\u201c sch\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.240", 
   "children": [], 
   "end": "874.120", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u201eKommunisten\u201c sch\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "874.120", 
   "children": [], 
   "end": "874.800", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u201edunkelh\u00e4utige Menschen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "874.800", 
   "children": [], 
   "end": "876.520", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u201eAusl\u00e4nder\u201c und die \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c sch\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.520", 
   "children": [], 
   "end": "877.600", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nur die Deutschen nicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "877.600", 
   "children": [], 
   "end": "878.040", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.040", 
   "children": [], 
   "end": "880.040", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das alles sind taugliche Angriffsobjekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.040", 
   "children": [], 
   "end": "880.880", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.880", 
   "children": [], 
   "end": "882.200", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist Ihnen mal aufgefallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "882.200", 
   "children": [], 
   "end": "884.440", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch sie alle nicht im Gesetz stehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.440", 
   "children": [], 
   "end": "886.960", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat eben mit dem unbestimmten Rechtsbegriff zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.960", 
   "children": [], 
   "end": "889.360", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ausgeformt werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.360", 
   "children": [], 
   "end": "899.120", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser ist bewusst weit gefasst und wird \u00fcber das Merkmal \u201eGeeignetheit zur St\u00f6rung des \u00f6ffentlichen Friedens\u201c begrenzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.120", 
   "children": [], 
   "end": "903.840", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat die letzten Jahre hervorragend funktioniert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.840", 
   "children": [], 
   "end": "905.640", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten wir genau so beibehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.640", 
   "children": [], 
   "end": "906.360", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.360", 
   "children": [], 
   "end": "907.560", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier jemand ausgeschlossen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.560", 
   "children": [], 
   "end": "908.880", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "908.880", 
   "children": [], 
   "end": "909.920", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.920", 
   "children": [], 
   "end": "921.880", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier einfach Dinge suggerieren zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.880", 
   "children": [], 
   "end": "924.400", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ein St\u00fcck weit Hetze zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.400", 
   "children": [], 
   "end": "927.480", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann vergreifen Sie sich nicht jedes Mal am Strafgesetzbuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.480", 
   "children": [], 
   "end": "929.240", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern lassen es so stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.240", 
   "children": [], 
   "end": "929.840", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.840", 
   "children": [], 
   "end": "932.920", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0J\u00fcrgen Martens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.920", 
   "children": [], 
   "end": "933.280", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.280", 
   "children": [], 
   "end": "935.520", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "935.520", 
   "children": [], 
   "end": "937.040", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.040", 
   "children": [], 
   "end": "941.840", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das Schwert des Strafrechts dient letztlich dem Rechtsfrieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.840", 
   "children": [], 
   "end": "946.480", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bei Ihnen habe ich immer das Gef\u00fchl,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.480", 
   "children": [], 
   "end": "953.920", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Schwert des Strafrechts mutiert bei Ihnen zur Angriffswaffe in der politischen Auseinandersetzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.920", 
   "children": [], 
   "end": "956.440", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um dies vorab klarzustellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "956.440", 
   "children": [], 
   "end": "959.000", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand muss es in Deutschland hinnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.000", 
   "children": [], 
   "end": "960.200", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beleidigt oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.200", 
   "children": [], 
   "end": "960.960", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.960", 
   "children": [], 
   "end": "963.320", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eangep\u00f6belt\u201c zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "963.320", 
   "children": [], 
   "end": "964.880", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr die Deutschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.880", 
   "children": [], 
   "end": "970.440", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich hier nicht als \u201ebl\u00f6de deutsche Kartoffel\u201c bezeichnen lassen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.440", 
   "children": [], 
   "end": "973.240", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss sich aber auch niemand als\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.240", 
   "children": [], 
   "end": "975.560", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Anf\u00fchrungszeichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.560", 
   "children": [], 
   "end": "976.960", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eK\u00fcmmelh\u00e4ndler\u201c beleidigen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.960", 
   "children": [], 
   "end": "988.480", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss sich auch niemand als \u201eHalbneger\u201c beleidigen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.480", 
   "children": [], 
   "end": "991.680", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn diesen Grundsatz mehr Menschen in diesem Land begriffen h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.680", 
   "children": [], 
   "end": "996.440", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00e4re f\u00fcr die Kultur in diesem Land wesentlich mehr getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.440", 
   "children": [], 
   "end": "1003.960", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als mit jeder Strafrechts\u00e4nderung m\u00f6glich w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.960", 
   "children": [], 
   "end": "1008.400", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regelungen zum Schutz vor Beleidigungen unterscheiden nicht nach der Herkunft des Opfers. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.400", 
   "children": [], 
   "end": "1012.680", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie unterscheiden auch nicht nach der Herkunft des T\u00e4ters. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.680", 
   "children": [], 
   "end": "1015.200", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Schutzlosstellung von Deutschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.200", 
   "children": [], 
   "end": "1016.320", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es im Gesetzentwurf hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.320", 
   "children": [], 
   "end": "1019.160", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Privilegierung von Ausl\u00e4ndern f\u00fcr Beleidigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.160", 
   "children": [], 
   "end": "1020.880", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es schlicht nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.880", 
   "children": [], 
   "end": "1022.120", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.120", 
   "children": [], 
   "end": "1023.800", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Schim\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.800", 
   "children": [], 
   "end": "1024.840", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Erz\u00e4hlung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.840", 
   "children": [], 
   "end": "1027.480", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier vorbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1027.480", 
   "children": [], 
   "end": "1030.720", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Anh\u00e4ngern Ihrer Partei einzureden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.720", 
   "children": [], 
   "end": "1032.200", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie einmal wieder Opfer seien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1032.200", 
   "children": [], 
   "end": "1034.480", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich diesmal von Volksverhetzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1034.480", 
   "children": [], 
   "end": "1038.000", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich sch\u00fctzt \u00a7\u00a0130 Strafgesetzbuch auch Deutsche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.000", 
   "children": [], 
   "end": "1038.720", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht im \u00dcbrigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.720", 
   "children": [], 
   "end": "1039.840", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch dargelegt worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.840", 
   "children": [], 
   "end": "1041.720", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gar nicht um den Ehrenschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1041.720", 
   "children": [], 
   "end": "1044.640", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern um den Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.640", 
   "children": [], 
   "end": "1049.680", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser kann durch Angriff auf Personengruppen nur dann gef\u00e4hrdet sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.680", 
   "children": [], 
   "end": "1051.480", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn diese hinreichend bestimmt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.480", 
   "children": [], 
   "end": "1055.480", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um eine St\u00f6rung herbeif\u00fchren zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.480", 
   "children": [], 
   "end": "1059.680", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "braucht man eine Zielgerichtetheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.680", 
   "children": [], 
   "end": "1062.920", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten ist diese St\u00f6rung \u00fcberhaupt nicht zu bewirken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.920", 
   "children": [], 
   "end": "1063.760", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wissen Sie; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.760", 
   "children": [], 
   "end": "1065.240", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hoffe ich jedenfalls. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.240", 
   "children": [], 
   "end": "1067.400", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dementsprechend unklar ist auch der Entwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.400", 
   "children": [], 
   "end": "1068.000", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.000", 
   "children": [], 
   "end": "1069.120", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich das durchliest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.120", 
   "children": [], 
   "end": "1073.760", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt auch nach f\u00fcnfmaligem Lesen nicht hinter den Sinn der Regelung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.760", 
   "children": [], 
   "end": "1074.720", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin hei\u00dft es:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1074.720", 
   "children": [], 
   "end": "1082.280", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teile der Bev\u00f6lkerung sind unabh\u00e4ngig von ihrem Gr\u00f6\u00dfenverh\u00e4ltnis\u00a0\u2026 auch solche nicht unerheblichen Personenmehrheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1082.280", 
   "children": [], 
   "end": "1086.040", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich\u00a0\u2026 abgrenzen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.040", 
   "children": [], 
   "end": "1087.600", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wirklich nicht zu verstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.600", 
   "children": [], 
   "end": "1093.120", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihrem Wortlaut nach gibt es also eine Bev\u00f6lkerung und eine Gesamtbev\u00f6lkerung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.120", 
   "children": [], 
   "end": "1094.480", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie f\u00fchren das gesondert auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.480", 
   "children": [], 
   "end": "1096.520", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist also etwas Unterschiedliches. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.520", 
   "children": [], 
   "end": "1100.600", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Bev\u00f6lkerung gibt es Personenmehrheiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1100.600", 
   "children": [], 
   "end": "1102.040", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt nicht eine Mehrheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1102.040", 
   "children": [], 
   "end": "1104.000", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern verschiedene Mehrheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1104.000", 
   "children": [], 
   "end": "1114.480", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die sind auch noch erhebliche oder logischerweise unerhebliche Mehrheiten von Bev\u00f6lkerungen in der Gesamtbev\u00f6lkerung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.480", 
   "children": [], 
   "end": "1116.000", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sinnfrei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.000", 
   "children": [], 
   "end": "1116.800", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.800", 
   "children": [], 
   "end": "1118.800", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Wortgeklingel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.800", 
   "children": [], 
   "end": "1125.480", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dieser Gesetzentwurf ist nicht nur ungeschickt und kompliziert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.480", 
   "children": [], 
   "end": "1128.280", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er ist auch das Musterbeispiel f\u00fcr Ihre Methode, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.280", 
   "children": [], 
   "end": "1131.280", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Methode von Nationalpopulisten und ihrem Erz\u00e4hlmuster."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.280", 
   "children": [], 
   "end": "1132.640", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.640", 
   "children": [], 
   "end": "1134.120", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind alle Opfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1134.120", 
   "children": [], 
   "end": "1135.520", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesmal von Fremden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.520", 
   "children": [], 
   "end": "1137.200", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Fremden sind b\u00f6se, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1137.200", 
   "children": [], 
   "end": "1139.720", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen m\u00fcssen wir sie ausgrenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.720", 
   "children": [], 
   "end": "1143.040", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gibt es besondere Strafregelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.040", 
   "children": [], 
   "end": "1153.840", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen basteln wir euch einen Teutonenschutzparagrafen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1153.840", 
   "children": [], 
   "end": "1155.040", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt gen\u00fcgend Strafnormen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1155.040", 
   "children": [], 
   "end": "1157.120", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch die \u00d6ffentlichkeit sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.120", 
   "children": [], 
   "end": "1159.680", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufforderung zu Straftaten ist strafbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.680", 
   "children": [], 
   "end": "1162.080", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Androhung von Straftaten ist strafbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1162.080", 
   "children": [], 
   "end": "1165.080", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Belohnung und Billigung von Straftaten sind strafbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1165.080", 
   "children": [], 
   "end": "1167.600", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Volksverhetzung auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.600", 
   "children": [], 
   "end": "1169.840", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch zum Schutz von Deutschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.840", 
   "children": [], 
   "end": "1170.640", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1170.640", 
   "children": [], 
   "end": "1175.200", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie im \u00dcbrigen an Beispielen f\u00fcr angebliche Volksverhetzung anf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.200", 
   "children": [], 
   "end": "1178.320", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind bei genauer Betrachtung nichts weiter als Beleidigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1178.320", 
   "children": [], 
   "end": "1179.720", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist strafbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.720", 
   "children": [], 
   "end": "1182.120", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraus wird auch keine Volksverhetzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.120", 
   "children": [], 
   "end": "1184.440", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur weil in einer Beleidigung das Wort \u201eDeutscher\u201c auftaucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.440", 
   "children": [], 
   "end": "1185.600", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.600", 
   "children": [], 
   "end": "1188.680", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das l\u00e4sst sich damit nicht bewirken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.680", 
   "children": [], 
   "end": "1189.920", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.920", 
   "children": [], 
   "end": "1197.280", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Gesetzentwurf verbessern Sie weder den Tonfall auf unseren Stra\u00dfen noch die Diskussionskultur in unserer Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1197.280", 
   "children": [], 
   "end": "1199.400", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Expertise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.400", 
   "children": [], 
   "end": "1202.640", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die AfD in Sachen Volksverhetzung in sich hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.640", 
   "children": [], 
   "end": "1205.800", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte ich eigentlich mehr von Ihnen erwartet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.800", 
   "children": [], 
   "end": "1209.120", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnten hier Positives beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.120", 
   "children": [], 
   "end": "1219.720", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das wollen oder k\u00f6nnen Sie nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.720", 
   "children": [], 
   "end": "1222.160", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Sarah Ryglewski, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.160", 
   "children": [], 
   "end": "1232.040", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.040", 
   "children": [], 
   "end": "1233.320", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.320", 
   "children": [], 
   "end": "1235.080", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.080", 
   "children": [], 
   "end": "1238.320", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.320", 
   "children": [], 
   "end": "1239.400", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werter Herr Martens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.400", 
   "children": [], 
   "end": "1239.920", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.920", 
   "children": [], 
   "end": "1241.480", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich h\u00e4tte von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.480", 
   "children": [], 
   "end": "1242.200", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1242.200", 
   "children": [], 
   "end": "1247.920", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angesichts ihrer einschl\u00e4gigen Expertise beim Thema Volksverhetzung etwas mehr erwartet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.920", 
   "children": [], 
   "end": "1258.320", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Fraktionsvorsitzender Alexander Gauland hat wegen seiner \u00c4u\u00dferung \u00fcber die fr\u00fchere Integrationsbeauftragte der Bundesregierung Aydan \u00d6zu\u011fuz auch eine Anzeige erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1258.320", 
   "children": [], 
   "end": "1260.720", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie der Verfasser dieses Gesetzentwurfes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.720", 
   "children": [], 
   "end": "1261.640", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.640", 
   "children": [], 
   "end": "1265.160", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sollte sich eigentlich auch sehr gut mit diesem Paragrafen auskennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.160", 
   "children": [], 
   "end": "1270.160", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen Sie ist ja gleich mehrfach Strafanzeige erstattet worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.160", 
   "children": [], 
   "end": "1272.200", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Frau Storch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.200", 
   "children": [], 
   "end": "1273.000", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Sie auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.000", 
   "children": [], 
   "end": "1273.440", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Oh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.440", 
   "children": [], 
   "end": "1274.400", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wunderbar; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1274.400", 
   "children": [], 
   "end": "1276.720", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie sich das einrahmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.720", 
   "children": [], 
   "end": "1278.240", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es bleibt sicherlich nicht lange so.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1278.240", 
   "children": [], 
   "end": "1283.880", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuletzt wegen Ihrer widerlichen \u00c4u\u00dferung gegen\u00fcber Noah Becker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.880", 
   "children": [], 
   "end": "1289.320", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im \u00dcbrigen genau wie Frau \u00d6zu\u011fuz deutscher Staatsb\u00fcrger ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.320", 
   "children": [], 
   "end": "1293.600", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Deutschenfeindlichkeit haben Sie von der AfD offensichtlich nur dann ein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.600", 
   "children": [], 
   "end": "1295.160", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Menschen betroffen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1295.160", 
   "children": [], 
   "end": "1298.320", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die offensichtlich nach Ihrer Definition keine Deutschen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.320", 
   "children": [], 
   "end": "1299.440", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Ryglewski, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.440", 
   "children": [], 
   "end": "1302.160", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Maier?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.160", 
   "children": [], 
   "end": "1302.520", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.520", 
   "children": [], 
   "end": "1303.840", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1306.120", 
   "children": [], 
   "end": "1309.280", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.280", 
   "children": [], 
   "end": "1311.320", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Zwischenfrage zulassen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.320", 
   "children": [], 
   "end": "1313.760", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Ryglewski, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.760", 
   "children": [], 
   "end": "1318.400", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Ihnen der Unterschied zwischen einer Anzeige und einer Verurteilung bekannt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.400", 
   "children": [], 
   "end": "1321.000", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anzeigen kann man n\u00e4mlich jeden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1321.000", 
   "children": [], 
   "end": "1323.480", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe hier auch schon einige angezeigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1323.480", 
   "children": [], 
   "end": "1323.840", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mal sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1323.840", 
   "children": [], 
   "end": "1327.520", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dabei herauskommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1327.520", 
   "children": [], 
   "end": "1329.480", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin nicht verurteilt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.480", 
   "children": [], 
   "end": "1332.200", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Gauland ist nicht verurteilt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.200", 
   "children": [], 
   "end": "1334.400", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist noch niemand verurteilt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.400", 
   "children": [], 
   "end": "1338.240", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten Sie vielleicht einmal zur Kenntnis nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1338.240", 
   "children": [], 
   "end": "1341.880", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00a7\u00a0130 StGB ist ein Kampfmittel gegen uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.880", 
   "children": [], 
   "end": "1349.640", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie damals im 19.\u00a0Jahrhundert \u00a7\u00a0130 ein Kampfmittel gegen die Sozialdemokratie war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1349.640", 
   "children": [], 
   "end": "1351.120", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten Sie vielleicht auch wissen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.120", 
   "children": [], 
   "end": "1351.760", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.760", 
   "children": [], 
   "end": "1355.840", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.840", 
   "children": [], 
   "end": "1358.080", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt antwortet Frau Ryglewski."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.080", 
   "children": [], 
   "end": "1358.520", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.520", 
   "children": [], 
   "end": "1359.720", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.720", 
   "children": [], 
   "end": "1362.920", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aussage mit dem Kampfmittel gegen Sie wollte ich eigentlich h\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1362.920", 
   "children": [], 
   "end": "1364.400", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand hat behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.400", 
   "children": [], 
   "end": "1367.640", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie wegen Volksverhetzung verurteilt worden sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1367.640", 
   "children": [], 
   "end": "1373.480", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich m\u00f6chte gerne dem Kollegen Maier antworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.480", 
   "children": [], 
   "end": "1375.480", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat mich etwas gefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.480", 
   "children": [], 
   "end": "1378.840", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf antworte ich jetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1378.840", 
   "children": [], 
   "end": "1389.000", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Martens hat genau die Trennsch\u00e4rfe und den Unterschied zwischen Beleidigung und Volksverhetzung dargelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.000", 
   "children": [], 
   "end": "1389.840", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.840", 
   "children": [], 
   "end": "1393.560", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind deswegen angezeigt worden und m\u00fcssten sich aufgrund dessen mit diesem Paragrafen auskennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.560", 
   "children": [], 
   "end": "1395.440", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr habe ich nicht gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.440", 
   "children": [], 
   "end": "1398.480", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das beantwortet Ihre Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.480", 
   "children": [], 
   "end": "1405.120", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre \u00c4u\u00dferung dahin gehend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1405.120", 
   "children": [], 
   "end": "1407.040", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ein Kampfmittel ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1407.040", 
   "children": [], 
   "end": "1409.680", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt genau die Intention Ihres Antrags, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1409.680", 
   "children": [], 
   "end": "1412.120", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich hier alles in einen Sack zu packen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1412.120", 
   "children": [], 
   "end": "1420.080", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ganze zu einer So\u00dfe zu vermengen und damit dieses Schwert zu entsch\u00e4rfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.080", 
   "children": [], 
   "end": "1426.920", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das machen wir aber nicht mit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1426.920", 
   "children": [], 
   "end": "1429.520", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde die angezeigten \u00c4u\u00dferungen nicht wiederholen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1429.520", 
   "children": [], 
   "end": "1431.080", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie es nicht wert sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1431.080", 
   "children": [], 
   "end": "1433.120", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Damen und Herren von der AfD wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1433.120", 
   "children": [], 
   "end": "1434.800", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie und ihre Kollegen gesagt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.800", 
   "children": [], 
   "end": "1437.040", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten hier im Raum wissen es leider auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.040", 
   "children": [], 
   "end": "1438.920", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns das ja fast t\u00e4glich anh\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.920", 
   "children": [], 
   "end": "1442.320", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4testens nach dieser Debatte k\u00f6nnen sich alle Anwesenden hier im Raum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.320", 
   "children": [], 
   "end": "1443.560", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es bisher nicht wussten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1443.560", 
   "children": [], 
   "end": "1444.480", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1444.480", 
   "children": [], 
   "end": "1446.120", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie so von sich geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.120", 
   "children": [], 
   "end": "1449.360", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allen \u00c4u\u00dferungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1449.360", 
   "children": [], 
   "end": "1451.280", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich hier angesprochen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.280", 
   "children": [], 
   "end": "1451.960", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist gemein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.960", 
   "children": [], 
   "end": "1453.560", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie auf die Ver\u00e4chtlichmachung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.560", 
   "children": [], 
   "end": "1458.240", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Herabsetzung und nicht zuletzt auf die Ausgrenzung eines Teils unserer Bev\u00f6lkerung abzielen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.240", 
   "children": [], 
   "end": "1466.040", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau f\u00fcr solche \u00c4u\u00dferungen ist \u00a7\u00a0130 gedacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.040", 
   "children": [], 
   "end": "1467.800", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er soll n\u00e4mlich Gruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.800", 
   "children": [], 
   "end": "1470.640", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von der Mehrheit als Minderheit interpretiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1470.640", 
   "children": [], 
   "end": "1472.960", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor der Mehrheit sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.960", 
   "children": [], 
   "end": "1474.160", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders ausgedr\u00fcckt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1474.160", 
   "children": [], 
   "end": "1475.120", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er soll verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.120", 
   "children": [], 
   "end": "1477.200", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Mehrheit dar\u00fcber entscheidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.200", 
   "children": [], 
   "end": "1479.240", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer zu uns geh\u00f6rt und wer nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.240", 
   "children": [], 
   "end": "1481.640", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn genau das zerst\u00f6rt den Frieden in unserem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.640", 
   "children": [], 
   "end": "1485.160", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen in Deutschland aus leidvoller Erfahrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1485.160", 
   "children": [], 
   "end": "1495.440", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine entsprechende Stimmung im schlimmsten Fall zu Gewalt und Pogromen f\u00fchren kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1495.440", 
   "children": [], 
   "end": "1499.880", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir alle nicht wieder erleben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.880", 
   "children": [], 
   "end": "1501.240", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr vorliegender Antrag zeigt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.240", 
   "children": [], 
   "end": "1502.920", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben schon mehrere Vorredner dargelegt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1502.920", 
   "children": [], 
   "end": "1505.920", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie den Tatbestand der Volksverhetzung nicht verstanden haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1505.920", 
   "children": [], 
   "end": "1507.760", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Bev\u00f6lkerungsmehrheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1507.760", 
   "children": [], 
   "end": "1509.640", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es in Ihrem Antrag fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1509.640", 
   "children": [], 
   "end": "1513.360", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Paragraf einfach nicht ausgerichtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1513.360", 
   "children": [], 
   "end": "1518.160", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hingegen offenbart Ihr Antrag etwas komplett anderes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1518.160", 
   "children": [], 
   "end": "1520.480", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr v\u00f6lkisches Weltbild."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.480", 
   "children": [], 
   "end": "1522.080", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Ihn genau durchliest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1522.080", 
   "children": [], 
   "end": "1523.360", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.360", 
   "children": [], 
   "end": "1528.840", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er strotzt nur so von Formulierungen wie \u201edie angestammte deutsche Bev\u00f6lkerung\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.840", 
   "children": [], 
   "end": "1529.560", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr spannend! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.560", 
   "children": [], 
   "end": "1531.800", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist denn die \u201eangestammte deutsche Bev\u00f6lkerung\u201c?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1531.800", 
   "children": [], 
   "end": "1537.320", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geh\u00f6re ich mit meinen Wurzeln in Polen dazu? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.320", 
   "children": [], 
   "end": "1540.360", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geh\u00f6ren die Kollegin \u00d6zo\u011fuz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1540.360", 
   "children": [], 
   "end": "1543.360", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegin Fahimi oder die Kollegin Bayram auch dazu? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1543.360", 
   "children": [], 
   "end": "1544.840", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen Sie gerne einmal erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1544.840", 
   "children": [], 
   "end": "1547.800", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Melden Sie sich ruhig zu Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.800", 
   "children": [], 
   "end": "1551.680", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verr\u00e4terisch sind auch Ihre Ausf\u00fchrungen in der Begr\u00fcndung Ihres Gesetzentwurfs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.680", 
   "children": [], 
   "end": "1552.280", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie f\u00fchren aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1552.280", 
   "children": [], 
   "end": "1556.920", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Deutschen geh\u00f6rten zu diesem Zeitpunkt noch zur Mehrheit in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.920", 
   "children": [], 
   "end": "1564.920", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eFremd im eigenen Land\u201c ist bei Ihnen sozusagen ein Dauerschlager und verwundert mich auch nicht bei jemandem wie Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.920", 
   "children": [], 
   "end": "1565.440", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1565.440", 
   "children": [], 
   "end": "1568.920", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Vorprogramm von Bj\u00f6rn H\u00f6cke vor der Entstehung von Mischv\u00f6lkern warnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1568.920", 
   "children": [], 
   "end": "1574.560", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich mache Ihnen einen guten Vorschlag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.560", 
   "children": [], 
   "end": "1577.840", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen Sie sich doch einmal sch\u00fctzend an die Seite der Deutschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.840", 
   "children": [], 
   "end": "1581.920", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die \u00a7\u00a0130 StGB schon heute gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1581.920", 
   "children": [], 
   "end": "1584.080", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sch\u00fctzen Sie Ihre Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.080", 
   "children": [], 
   "end": "1586.040", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aufgrund ihrer Religion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.040", 
   "children": [], 
   "end": "1592.480", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihres Migrationshintergrundes oder ihrer sexuellen Orientierung von Ihren Kolleginnen und Kollegen diskriminiert werden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.480", 
   "children": [], 
   "end": "1599.800", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt sich daf\u00fcr gegenseitig zu bejubeln und zu beklatschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1599.800", 
   "children": [], 
   "end": "1614.120", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit w\u00fcrden Sie dem friedlichen Zusammenleben in unserem Land einen deutlich gr\u00f6\u00dferen Dienst erweisen als mit diesem Gesetzentwurf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.120", 
   "children": [], 
   "end": "1615.120", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.120", 
   "children": [], 
   "end": "1617.120", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Martina Renner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.120", 
   "children": [], 
   "end": "1618.680", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.680", 
   "children": [], 
   "end": "1620.000", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.000", 
   "children": [], 
   "end": "1624.480", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.480", 
   "children": [], 
   "end": "1628.680", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich m\u00f6chte zu Beginn anerkennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1628.680", 
   "children": [], 
   "end": "1634.400", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kompetenz der AfD in Sachen Volksverhetzung ist \u00fcber jeden Zweifel erhaben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.400", 
   "children": [], 
   "end": "1637.200", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das beweisen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1637.200", 
   "children": [], 
   "end": "1639.400", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie Menschen rassistisch beleidigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.400", 
   "children": [], 
   "end": "1640.400", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das beweisen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1640.400", 
   "children": [], 
   "end": "1643.560", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie ganze Religionsgruppen verunglimpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.560", 
   "children": [], 
   "end": "1645.200", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das beweisen Sie in Chatgruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.200", 
   "children": [], 
   "end": "1647.840", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ihren Reden und in Ihren Antr\u00e4gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.840", 
   "children": [], 
   "end": "1648.920", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.920", 
   "children": [], 
   "end": "1649.400", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.400", 
   "children": [], 
   "end": "1651.880", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "empfinden eine Anzeige wegen Volksverhetzung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.880", 
   "children": [], 
   "end": "1656.520", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Beleidigung von Noah Becker ist schon Bezug genommen worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1656.520", 
   "children": [], 
   "end": "1660.000", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach eigenem Bekunden sogar als Auszeichnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.000", 
   "children": [], 
   "end": "1660.840", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.840", 
   "children": [], 
   "end": "1661.960", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6ren Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1661.960", 
   "children": [], 
   "end": "1662.320", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu l\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.320", 
   "children": [], 
   "end": "1663.080", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem Sie sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1663.080", 
   "children": [], 
   "end": "1668.080", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab noch nie eine Verurteilung eines AfD-Politikers wegen Volksverhetzung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.080", 
   "children": [], 
   "end": "1677.240", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst k\u00fcrzlich wurde der Berlin-Lichtenberger AfD-Abgeordnete Kay Nerstheimer zu 7\u00a0000\u00a0Euro Strafe wegen Volksverhetzung verurteilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1677.240", 
   "children": [], 
   "end": "1680.560", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er auf Facebook gegen Homosexuelle gehetzt hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.560", 
   "children": [], 
   "end": "1686.400", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Wahrheit \u00fcber Ihre Partei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.400", 
   "children": [], 
   "end": "1690.080", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute wollen Sie eine der wenigen Institutionen angreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.080", 
   "children": [], 
   "end": "1694.280", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Minderheiten gegen Ausgrenzung und Diffamierung sch\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1694.280", 
   "children": [], 
   "end": "1698.680", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was h\u00e4tten wir anderes von notorischen Rassisten erwarten k\u00f6nnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1698.680", 
   "children": [], 
   "end": "1700.720", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen inzwischen ganz gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.720", 
   "children": [], 
   "end": "1704.080", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die beste Position, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1704.080", 
   "children": [], 
   "end": "1706.240", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der heraus Sie argumentieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.240", 
   "children": [], 
   "end": "1708.160", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Opferrolle ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1708.160", 
   "children": [], 
   "end": "1709.680", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.680", 
   "children": [], 
   "end": "1711.360", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Ausgrenzung betroffen zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.360", 
   "children": [], 
   "end": "1715.280", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nationalistischer Hetze kein Raum gegeben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.280", 
   "children": [], 
   "end": "1717.880", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie pl\u00e4rren \u00fcber verletzte Meinungsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.880", 
   "children": [], 
   "end": "1722.280", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie nicht unwidersprochen rechte Propaganda verbreiten d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.280", 
   "children": [], 
   "end": "1728.040", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie entehren das Andenken an Millionen im Nationalsozialismus Ermordete."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.040", 
   "children": [], 
   "end": "1730.240", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie besitzen die Dreistigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.240", 
   "children": [], 
   "end": "1736.280", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Verweisen aus einer Kneipe mit dem m\u00f6rderischen Antisemitismus der Nazis gleichzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.280", 
   "children": [], 
   "end": "1737.360", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.360", 
   "children": [], 
   "end": "1743.000", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu geh\u00f6rt auch der heute diskutierte Gesetzentwurf\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.000", 
   "children": [], 
   "end": "1748.040", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Manipulation der Erinnerung in Vorbereitung einer autorit\u00e4ren Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.040", 
   "children": [], 
   "end": "1751.920", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe eben den Zwischenruf \u201eHetzerin\u201c geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.920", 
   "children": [], 
   "end": "1753.400", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den r\u00fcge ich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1753.400", 
   "children": [], 
   "end": "1754.040", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.040", 
   "children": [], 
   "end": "1754.600", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer es war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.600", 
   "children": [], 
   "end": "1756.120", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird das Protokoll feststellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1756.120", 
   "children": [], 
   "end": "1758.280", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe Sie damit zur Ordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.280", 
   "children": [], 
   "end": "1766.400", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden dies alles nicht zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.400", 
   "children": [], 
   "end": "1769.280", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden immer daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.280", 
   "children": [], 
   "end": "1773.920", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es seit eh und je zur Propaganda der Rechten geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1773.920", 
   "children": [], 
   "end": "1782.240", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich selbst als Opfer zu inszenieren und die eigentlichen Opfer aus der Aufmerksamkeit zu verdr\u00e4ngen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1782.240", 
   "children": [], 
   "end": "1784.520", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Opfern will die AfD nun den Schutz entziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.520", 
   "children": [], 
   "end": "1787.600", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem der Fokus des Gesetzes verzerrt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.600", 
   "children": [], 
   "end": "1788.400", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.400", 
   "children": [], 
   "end": "1789.960", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es nach Ihnen ginge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1789.960", 
   "children": [], 
   "end": "1792.320", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "g\u00e4be es gar keine Gesetze gegen Volksverhetzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.320", 
   "children": [], 
   "end": "1794.720", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben wir dann auch schon die n\u00e4chste L\u00fcge von Herrn Maier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1794.720", 
   "children": [], 
   "end": "1796.360", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat eben hier gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.360", 
   "children": [], 
   "end": "1800.480", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemals wollten wir \u00a7\u00a0130 StGB g\u00e4nzlich abschaffen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1800.480", 
   "children": [], 
   "end": "1805.680", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 23.\u00a0M\u00e4rz dieses Jahres werden Sie bei \u201eTag24\u201c zitiert:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.680", 
   "children": [], 
   "end": "1808.640", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund w\u00e4re es an und f\u00fcr sich konsequent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1808.640", 
   "children": [], 
   "end": "1810.600", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Paragrafen\u00a0130 zu streichen\u00a0..."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1810.600", 
   "children": [], 
   "end": "1813.800", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem anderen Interview fordern Sie erneut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1813.800", 
   "children": [], 
   "end": "1817.080", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man m\u00fcsse \u00a7\u00a0130 StGB komplett streichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1817.080", 
   "children": [], 
   "end": "1817.880", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1817.880", 
   "children": [], 
   "end": "1818.560", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu l\u00fcgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.560", 
   "children": [], 
   "end": "1819.240", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.240", 
   "children": [], 
   "end": "1823.240", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie \u00a7\u00a0130 StGB abschaffen wollen und heute eben nur Kreide gefressen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.240", 
   "children": [], 
   "end": "1830.840", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wollen Sie \u00a7\u00a0130 StGB abschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1830.840", 
   "children": [], 
   "end": "1834.600", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und warum greifen Sie ihn \u00fcberhaupt an? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.600", 
   "children": [], 
   "end": "1836.040", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn er nicht bestehen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1836.040", 
   "children": [], 
   "end": "1838.560", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnten Sie n\u00e4mlich ganz ungehindert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.560", 
   "children": [], 
   "end": "1839.240", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es Ihnen beliebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.240", 
   "children": [], 
   "end": "1839.920", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Behinderte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.920", 
   "children": [], 
   "end": "1840.400", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.400", 
   "children": [], 
   "end": "1841.160", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Juden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.160", 
   "children": [], 
   "end": "1842.920", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Moslems und Linke hetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.920", 
   "children": [], 
   "end": "1844.240", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Unwort begleitet die Untat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.240", 
   "children": [], 
   "end": "1847.640", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt auch die Geschichte dieses Paragrafen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1847.640", 
   "children": [], 
   "end": "1855.640", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gesetz gegen Volksverhetzung wurde als Reaktion auf eine Welle antisemitischer Gewalt in der BRD der 1950er-Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.640", 
   "children": [], 
   "end": "1858.040", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter die Sch\u00e4ndung der K\u00f6lner Synagoge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.040", 
   "children": [], 
   "end": "1858.720", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verabschiedet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.720", 
   "children": [], 
   "end": "1861.240", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine interessante Parallele zu heute ist \u00fcbrigens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.240", 
   "children": [], 
   "end": "1863.200", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Deutsche Reichspartei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.200", 
   "children": [], 
   "end": "1864.600", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem bekannt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1864.600", 
   "children": [], 
   "end": "1866.280", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die T\u00e4ter Parteimitglieder waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.280", 
   "children": [], 
   "end": "1870.000", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eiligst distanzierte und sich gegen Antisemitismus aussprach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.000", 
   "children": [], 
   "end": "1874.440", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch heute distanziert sich die AfD \u00f6ffentlich von Rassismus und Antisemitismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.440", 
   "children": [], 
   "end": "1875.880", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals wie heute gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.880", 
   "children": [], 
   "end": "1877.840", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir glauben Ihnen kein Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.840", 
   "children": [], 
   "end": "1879.240", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir glauben denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1879.240", 
   "children": [], 
   "end": "1881.960", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Angst vor Ihnen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1881.960", 
   "children": [], 
   "end": "1885.200", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD h\u00e4lt die Brandreden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.200", 
   "children": [], 
   "end": "1888.800", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und andere Leute werfen Brands\u00e4tze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.800", 
   "children": [], 
   "end": "1892.480", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange Sie und Ihresgleichen Brandreden halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.480", 
   "children": [], 
   "end": "1895.600", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir ein Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.600", 
   "children": [], 
   "end": "1899.240", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Opfer dagegen verteidigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.240", 
   "children": [], 
   "end": "1903.200", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie lieben die Angst und k\u00f6nnen gar nicht genug davon kriegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1903.200", 
   "children": [], 
   "end": "1904.880", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir aber wollen eine Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.880", 
   "children": [], 
   "end": "1910.760", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der alle ohne Angst verschieden sein k\u00f6nnen und in der es f\u00fcr alle Platz gibt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.760", 
   "children": [], 
   "end": "1913.320", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dfer f\u00fcr die Hetzer und die Hetze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.320", 
   "children": [], 
   "end": "1929.760", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Canan Bayram, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.760", 
   "children": [], 
   "end": "1931.760", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1931.760", 
   "children": [], 
   "end": "1932.800", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Versuchen Sie nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.800", 
   "children": [], 
   "end": "1935.120", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Sitzungspr\u00e4sidenten zu diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.120", 
   "children": [], 
   "end": "1936.240", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist v\u00f6llig hoffnungslos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1936.240", 
   "children": [], 
   "end": "1944.200", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nach den Regeln nicht vorgesehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.200", 
   "children": [], 
   "end": "1952.640", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Kollegin Canan Bayram, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.640", 
   "children": [], 
   "end": "1961.320", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.320", 
   "children": [], 
   "end": "1965.400", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.400", 
   "children": [], 
   "end": "1968.040", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.040", 
   "children": [], 
   "end": "1971.120", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir behandeln heute einen Gesetzentwurf der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.120", 
   "children": [], 
   "end": "1976.480", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00fcberschrieben ist unter anderem mit \u201eteilweisen Legaldefinition\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.480", 
   "children": [], 
   "end": "1979.080", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon die Ausf\u00fchrungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.080", 
   "children": [], 
   "end": "1984.840", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Teile der Bev\u00f6lkerung auch die Mehrheit einer Gesamtbev\u00f6lkerung sein k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.840", 
   "children": [], 
   "end": "1986.520", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ergeben keinen Sinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.520", 
   "children": [], 
   "end": "1992.040", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen fragt man sich als interessierter Leser des Entwurfs: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1992.040", 
   "children": [], 
   "end": "1995.840", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum geht es der AfD-Fraktion eigentlich?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.840", 
   "children": [], 
   "end": "2003.560", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich haben heute sowohl die Rede als auch die Frage des Kollegen Maier deutlich gemacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.560", 
   "children": [], 
   "end": "2005.480", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht ihr darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.480", 
   "children": [], 
   "end": "2007.400", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Anh\u00e4ngerschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.400", 
   "children": [], 
   "end": "2009.440", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die v\u00f6lkisch-national ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.440", 
   "children": [], 
   "end": "2011.040", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davor zu sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.040", 
   "children": [], 
   "end": "2013.920", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie vom Staat daf\u00fcr belangt wird,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.920", 
   "children": [], 
   "end": "2015.600", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dagegen sind wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.600", 
   "children": [], 
   "end": "2017.400", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.400", 
   "children": [], 
   "end": "2019.520", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir sind der Ansicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.520", 
   "children": [], 
   "end": "2026.400", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses V\u00f6lkisch-Nationale tats\u00e4chlich eine Bedrohung f\u00fcr Teile unserer Bev\u00f6lkerung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2026.400", 
   "children": [], 
   "end": "2027.960", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die wollen wir sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.960", 
   "children": [], 
   "end": "2030.000", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar unabh\u00e4ngig davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.000", 
   "children": [], 
   "end": "2035.600", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Nationalit\u00e4t sie haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.600", 
   "children": [], 
   "end": "2037.800", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rein rechtlich ist es schon so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.800", 
   "children": [], 
   "end": "2041.440", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihr Entwurf verfassungsrechtlich bedenklich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.440", 
   "children": [], 
   "end": "2044.520", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist nicht bestimmt und auch nicht bestimmbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2044.520", 
   "children": [], 
   "end": "2050.120", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon das Wort \u201eangestammter Deutscher\u201c l\u00e4sst viele Fragen offen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.120", 
   "children": [], 
   "end": "2051.480", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer ist denn angestammt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2051.480", 
   "children": [], 
   "end": "2053.080", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wer ist denn Deutscher? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.080", 
   "children": [], 
   "end": "2054.760", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu will ich einmal ein Beispiel geben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.760", 
   "children": [], 
   "end": "2055.880", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noah Becker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.880", 
   "children": [], 
   "end": "2059.040", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Sohn eines der besten Tennisspieler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.040", 
   "children": [], 
   "end": "2060.160", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Boris Becker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.160", 
   "children": [], 
   "end": "2061.960", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist doch ein Deutscher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.960", 
   "children": [], 
   "end": "2062.840", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder gibt es Leute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2062.840", 
   "children": [], 
   "end": "2064.840", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die daran Zweifel haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.840", 
   "children": [], 
   "end": "2066.560", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist der angestammt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.560", 
   "children": [], 
   "end": "2068.200", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessiert uns das \u00fcberhaupt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.200", 
   "children": [], 
   "end": "2069.640", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich interessiert das nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2069.640", 
   "children": [], 
   "end": "2070.680", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist ein Deutscher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.680", 
   "children": [], 
   "end": "2076.280", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er wird durch den \u00a7\u00a0130 StGB auch gesch\u00fctzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.280", 
   "children": [], 
   "end": "2077.440", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.440", 
   "children": [], 
   "end": "2079.480", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man fragt sich teilweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2079.480", 
   "children": [], 
   "end": "2082.600", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Herr Maier sich hier selbst sch\u00fctzen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.600", 
   "children": [], 
   "end": "2084.040", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns allen ist bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.040", 
   "children": [], 
   "end": "2088.280", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er ein gro\u00dfer Bewunderer von Bernd H\u00f6cke ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.280", 
   "children": [], 
   "end": "2089.480", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da fragt man sich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.480", 
   "children": [], 
   "end": "2092.720", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum hat er denn Angst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.720", 
   "children": [], 
   "end": "2095.800", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine Meinung so laut und deutlich zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2095.800", 
   "children": [], 
   "end": "2098.240", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Bernd H\u00f6cke das immer macht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2098.240", 
   "children": [], 
   "end": "2100.240", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist es tats\u00e4chlich auch so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.240", 
   "children": [], 
   "end": "2102.440", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich fragt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.440", 
   "children": [], 
   "end": "2106.440", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum legen Sie hier diesen verklausulierten Entwurf vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2106.440", 
   "children": [], 
   "end": "2108.720", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Sie vorgaukeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2108.720", 
   "children": [], 
   "end": "2112.040", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das Gesetz nicht abschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.040", 
   "children": [], 
   "end": "2114.240", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur erg\u00e4nzen wollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2114.240", 
   "children": [], 
   "end": "2116.480", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass das eine L\u00fcge ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.480", 
   "children": [], 
   "end": "2119.200", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie hier mit Ihrer Rede bewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.200", 
   "children": [], 
   "end": "2122.200", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das beweist jedes Ihrer Parteimitglieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.200", 
   "children": [], 
   "end": "2123.920", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.920", 
   "children": [], 
   "end": "2125.800", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sind genug Juristen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.800", 
   "children": [], 
   "end": "2131.600", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich auch mit dem \u00a7\u00a0130 StGB auskennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.600", 
   "children": [], 
   "end": "2133.440", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie denn wirklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.440", 
   "children": [], 
   "end": "2136.160", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnten mit Ihrer T\u00e4uschungsnummer hier durchkommen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2136.160", 
   "children": [], 
   "end": "2138.040", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab Strafrechtler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2138.040", 
   "children": [], 
   "end": "2142.120", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich hier zu den Fragen schon so eindeutig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.120", 
   "children": [], 
   "end": "2143.360", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2143.360", 
   "children": [], 
   "end": "2145.560", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ge\u00e4u\u00dfert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2145.560", 
   "children": [], 
   "end": "2147.440", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie hier noch was dazulernen k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2147.440", 
   "children": [], 
   "end": "2148.520", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.520", 
   "children": [], 
   "end": "2153.480", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der eigentliche Punkt ist doch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.480", 
   "children": [], 
   "end": "2155.840", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen wir dieses Gesetz \u00e4ndern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.840", 
   "children": [], 
   "end": "2157.160", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.160", 
   "children": [], 
   "end": "2162.720", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass au\u00dfer Ihnen alle Vertreter der anderen Fraktionen hier eindeutig gesagt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2162.720", 
   "children": [], 
   "end": "2165.120", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Gesetz hat sich bew\u00e4hrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.120", 
   "children": [], 
   "end": "2166.440", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.440", 
   "children": [], 
   "end": "2169.040", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auch mit unserer Geschichte zu tun hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.040", 
   "children": [], 
   "end": "2170.640", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.640", 
   "children": [], 
   "end": "2174.000", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist n\u00e4mlich das Schutzziel dieses Gesetzes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.000", 
   "children": [], 
   "end": "2176.200", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den \u00f6ffentlichen Frieden erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.200", 
   "children": [], 
   "end": "2180.880", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine Gesellschaft des Zusammenhalts gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.880", 
   "children": [], 
   "end": "2186.720", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer diese Gesellschaft nicht will und der Kanzlerin hier wieder lustig vorwirft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2186.720", 
   "children": [], 
   "end": "2188.600", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie G\u00e4ste eingeladen hatte,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.600", 
   "children": [], 
   "end": "2191.760", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hat \u00fcberhaupt kein Herz f\u00fcr Gefl\u00fcchtete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.760", 
   "children": [], 
   "end": "2194.600", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hat kein Herz f\u00fcr Minderheiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2194.600", 
   "children": [], 
   "end": "2196.160", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.160", 
   "children": [], 
   "end": "2196.840", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.840", 
   "children": [], 
   "end": "2198.400", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.400", 
   "children": [], 
   "end": "2202.920", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob bei Ihnen in der Herzgegend \u00fcberhaupt etwas schl\u00e4gt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.920", 
   "children": [], 
   "end": "2204.240", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedenfalls ist es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2204.240", 
   "children": [], 
   "end": "2205.720", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihre Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.720", 
   "children": [], 
   "end": "2211.680", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Entwurf und auch Ihre Fragen deutlicher gemacht haben als alles andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.680", 
   "children": [], 
   "end": "2214.880", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dieses Gesetz gerade brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.880", 
   "children": [], 
   "end": "2219.760", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um insbesondere vor Leuten aus Ihren Reihen zu sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2219.760", 
   "children": [], 
   "end": "2223.760", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen behalten wir den \u00a7\u00a0130 StGB in seiner jetzigen Fassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.760", 
   "children": [], 
   "end": "2224.800", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daran\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2224.800", 
   "children": [], 
   "end": "2225.440", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.440", 
   "children": [], 
   "end": "2226.920", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen weiter davon tr\u00e4umen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2226.920", 
   "children": [], 
   "end": "2228.240", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden Sie nichts \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2228.240", 
   "children": [], 
   "end": "2236.560", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Patrick Sensburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2236.560", 
   "children": [], 
   "end": "2238.440", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2238.440", 
   "children": [], 
   "end": "2246.800", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2246.800", 
   "children": [], 
   "end": "2248.360", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2248.360", 
   "children": [], 
   "end": "2249.840", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWenn es nicht notwendig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2249.840", 
   "children": [], 
   "end": "2251.000", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Gesetz zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.000", 
   "children": [], 
   "end": "2252.640", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.640", 
   "children": [], 
   "end": "2254.920", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Gesetz zu machen.\u201c Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2254.920", 
   "children": [], 
   "end": "2257.320", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das trifft ganz genau auf Ihren Antrag zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2257.320", 
   "children": [], 
   "end": "2261.400", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.400", 
   "children": [], 
   "end": "2263.320", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie wollen ja eine Gesetzes\u00e4nderung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.320", 
   "children": [], 
   "end": "2264.560", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nat\u00fcrlich auch ein Gesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.560", 
   "children": [], 
   "end": "2272.080", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten Sie als Vorsitzender des Rechtsausschusses wirklich wissen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.080", 
   "children": [], 
   "end": "2272.640", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.640", 
   "children": [], 
   "end": "2278.240", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollten nicht schon lange Hand an den \u00a7\u00a0130 StGB anlegen und die Volksverhetzung abschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.240", 
   "children": [], 
   "end": "2279.720", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2279.720", 
   "children": [], 
   "end": "2282.520", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Renner hat Sie eben zitiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.520", 
   "children": [], 
   "end": "2284.440", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich m\u00f6chte das Zitat komplettieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.440", 
   "children": [], 
   "end": "2285.720", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es so gut ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2285.720", 
   "children": [], 
   "end": "2286.800", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.800", 
   "children": [], 
   "end": "2289.400", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben im M\u00e4rz dieses Jahres noch gesagt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2289.400", 
   "children": [], 
   "end": "2292.920", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund w\u00e4re es an und f\u00fcr sich konsequent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.920", 
   "children": [], 
   "end": "2295.480", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den \u00a7\u00a0130 zu streichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2295.480", 
   "children": [], 
   "end": "2300.400", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nicht gro\u00dfe Teile der Gesamtbev\u00f6lkerung zu kriminalisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.400", 
   "children": [], 
   "end": "2302.800", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist v\u00f6llig klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.800", 
   "children": [], 
   "end": "2304.520", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welche Richtung Sie gehen wollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.520", 
   "children": [], 
   "end": "2311.320", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Zitat ist im \u201eHandelsblatt\u201c am 23.\u00a0M\u00e4rz 2018 nachzulesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2311.320", 
   "children": [], 
   "end": "2315.240", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon vor drei Jahren hat H\u00f6cke an vielen Stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.240", 
   "children": [], 
   "end": "2316.800", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst in internen Mails\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2316.800", 
   "children": [], 
   "end": "2318.080", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber ist berichtet worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2318.080", 
   "children": [], 
   "end": "2324.360", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Abschaffung der \u00a7\u00a7\u00a086 und 130\u00a0StGB gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.360", 
   "children": [], 
   "end": "2325.680", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also sagen Sie nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2325.680", 
   "children": [], 
   "end": "2329.240", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollten keine Hand an den \u00a7\u00a0130 legen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.240", 
   "children": [], 
   "end": "2330.800", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2330.800", 
   "children": [], 
   "end": "2335.800", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist genau Ihre Linie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.800", 
   "children": [], 
   "end": "2336.480", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2336.480", 
   "children": [], 
   "end": "2342.520", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man m\u00fcsste im \u00a7\u00a0130 ein neues Tatobjekt aufnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2342.520", 
   "children": [], 
   "end": "2344.520", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich uns Deutsche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.520", 
   "children": [], 
   "end": "2346.160", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu besteht kein Bedarf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.160", 
   "children": [], 
   "end": "2348.920", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie st\u00fctzen Ihre Argumentation auf zwei Urteile. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.920", 
   "children": [], 
   "end": "2353.360", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf das Revisionsurteil ist der Kollege Jung schon eingegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.360", 
   "children": [], 
   "end": "2359.600", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem st\u00fctzen Sie Ihre Argumentation auf einen Aufsatz in der \u201eJuristischen Rundschau\u201c vom Kollegen Nowrousian. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.600", 
   "children": [], 
   "end": "2363.000", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist \u00fcbrigens ein Kollege von mir von der Fachhochschule f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltung in M\u00fcnster. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.000", 
   "children": [], 
   "end": "2365.120", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten den Aufsatz aber genau lesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.120", 
   "children": [], 
   "end": "2366.400", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin steht gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2366.400", 
   "children": [], 
   "end": "2369.720", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man als Tatobjekt die Deutschen aufnehmen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2369.720", 
   "children": [], 
   "end": "2370.520", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er besagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2370.520", 
   "children": [], 
   "end": "2371.720", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Paragraf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2371.720", 
   "children": [], 
   "end": "2373.480", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er jetzt besteht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.480", 
   "children": [], 
   "end": "2375.360", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie in Ihrer Rede selbst erw\u00e4hnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2375.360", 
   "children": [], 
   "end": "2375.720", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maier\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2375.720", 
   "children": [], 
   "end": "2378.480", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Grunde schon all das einschlie\u00dft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2378.480", 
   "children": [], 
   "end": "2379.560", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2379.560", 
   "children": [], 
   "end": "2383.200", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der \u00f6ffentliche Friede verletzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2383.200", 
   "children": [], 
   "end": "2387.720", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der ein oder andere mit welch schlimmen Worten auch immer etwas B\u00f6ses sagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2387.720", 
   "children": [], 
   "end": "2389.840", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr haben wir den Tatbestand der Beleidigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2389.840", 
   "children": [], 
   "end": "2390.400", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.400", 
   "children": [], 
   "end": "2392.160", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er angewendet werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.160", 
   "children": [], 
   "end": "2393.360", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst die Aufs\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.360", 
   "children": [], 
   "end": "2396.600", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie f\u00fcr Ihre Gesetzesinitiative zugrunde legen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2396.600", 
   "children": [], 
   "end": "2398.360", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "decken Sie nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.360", 
   "children": [], 
   "end": "2403.800", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lesen Sie den Aufsatz in der \u201eJuristischen Rundschau\u201c von 2017 einmal ordentlich durch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.800", 
   "children": [], 
   "end": "2404.840", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Sensburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2404.840", 
   "children": [], 
   "end": "2407.600", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Maier w\u00fcrde Ihnen gerne eine Zwischenfrage stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2407.600", 
   "children": [], 
   "end": "2409.200", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann er gerne machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.200", 
   "children": [], 
   "end": "2409.760", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.760", 
   "children": [], 
   "end": "2410.520", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2410.520", 
   "children": [], 
   "end": "2411.640", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.640", 
   "children": [], 
   "end": "2417.320", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Sensburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2417.320", 
   "children": [], 
   "end": "2419.360", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2419.360", 
   "children": [], 
   "end": "2422.200", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Zwischenfrage zulassen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2422.200", 
   "children": [], 
   "end": "2430.120", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss noch einmal auf Ihre Bemerkung zur Abschaffung des \u00a7\u00a0130 StGB von vorhin zur\u00fcckkommen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.120", 
   "children": [], 
   "end": "2432.120", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wurde hier nicht zur Kenntnis genommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2432.120", 
   "children": [], 
   "end": "2432.840", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2432.840", 
   "children": [], 
   "end": "2436.440", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es eine EU-Richtlinie aus dem Jahr\u00a02008 gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.440", 
   "children": [], 
   "end": "2437.360", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dies verbietet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2437.360", 
   "children": [], 
   "end": "2440.960", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern war das nur ein Fabulieren ins Blaue hinein,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.960", 
   "children": [], 
   "end": "2445.720", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere vor dem geschichtlichen Hintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2445.720", 
   "children": [], 
   "end": "2450.720", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Paragraf als Kampfmittel angewendet wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2450.720", 
   "children": [], 
   "end": "2456.280", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem im 19.\u00a0Jahrhundert gegen die Sozialdemokratie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.280", 
   "children": [], 
   "end": "2457.400", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.400", 
   "children": [], 
   "end": "2462.240", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00fcber das Strafrecht die Meinungsfreiheit reguliert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2462.240", 
   "children": [], 
   "end": "2463.960", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht in Ordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.960", 
   "children": [], 
   "end": "2464.640", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2464.640", 
   "children": [], 
   "end": "2469.960", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr die Anmerkung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.960", 
   "children": [], 
   "end": "2473.440", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich denke noch dar\u00fcber nach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.440", 
   "children": [], 
   "end": "2477.240", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Frage war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.240", 
   "children": [], 
   "end": "2479.640", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben best\u00e4tigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2479.640", 
   "children": [], 
   "end": "2491.000", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Abschaffung des \u00a7\u00a0130 StGB gefordert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.000", 
   "children": [], 
   "end": "2494.040", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn es nur ins Blaue hinein fabuliert war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.040", 
   "children": [], 
   "end": "2495.240", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben aber eben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.240", 
   "children": [], 
   "end": "2496.800", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2496.800", 
   "children": [], 
   "end": "2498.840", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.840", 
   "children": [], 
   "end": "2501.920", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur ins Blaue hinein fabuliert war\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2501.920", 
   "children": [], 
   "end": "2505.400", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Kollegen Jung unterstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.400", 
   "children": [], 
   "end": "2506.640", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er h\u00e4tte gelogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2506.640", 
   "children": [], 
   "end": "2508.960", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als er Sie zitiert hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.960", 
   "children": [], 
   "end": "2509.960", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.960", 
   "children": [], 
   "end": "2511.240", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer l\u00fcgt denn hier? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2511.240", 
   "children": [], 
   "end": "2513.760", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Traurige."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2513.760", 
   "children": [], 
   "end": "2514.880", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich g\u00f6nne Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.880", 
   "children": [], 
   "end": "2516.160", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.160", 
   "children": [], 
   "end": "2518.120", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedes Fabulieren ins Blaue; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.120", 
   "children": [], 
   "end": "2521.440", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind auch nur ein Mensch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.440", 
   "children": [], 
   "end": "2522.640", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist v\u00f6llig okay. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.640", 
   "children": [], 
   "end": "2524.760", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dann sagen Sie es von Anfang an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.760", 
   "children": [], 
   "end": "2526.800", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und werfen Sie nicht anderen Kollegen vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.800", 
   "children": [], 
   "end": "2528.560", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie h\u00e4tten gelogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2528.560", 
   "children": [], 
   "end": "2529.920", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schlechter Stil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.920", 
   "children": [], 
   "end": "2531.040", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollte ich aufzeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2531.040", 
   "children": [], 
   "end": "2532.240", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch deutlich geworden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2532.240", 
   "children": [], 
   "end": "2539.040", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nun in verschiedenen Reden festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.040", 
   "children": [], 
   "end": "2545.440", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der \u00a7\u00a0130 StGB in seiner jetzigen Form\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2545.440", 
   "children": [], 
   "end": "2546.760", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei aller Komplexit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.760", 
   "children": [], 
   "end": "2547.440", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die er auch hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.440", 
   "children": [], 
   "end": "2548.520", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "historisch gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.520", 
   "children": [], 
   "end": "2550.640", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in seiner Entwicklungsgeschichte usw.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2550.640", 
   "children": [], 
   "end": "2555.640", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Rechtsprechung vollumf\u00e4nglich gut erfasst wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.640", 
   "children": [], 
   "end": "2558.040", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass es vielleicht Einzelentscheidungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.040", 
   "children": [], 
   "end": "2560.280", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Einstellungen von Staatsanwaltschaften gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.280", 
   "children": [], 
   "end": "2561.240", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die man diskutieren kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.240", 
   "children": [], 
   "end": "2562.160", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist richtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2562.160", 
   "children": [], 
   "end": "2563.800", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schreiben Sie dazu einen Aufsatz!\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.800", 
   "children": [], 
   "end": "2567.200", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber deswegen die \u00c4nderung des Gesetzes zu fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2567.200", 
   "children": [], 
   "end": "2568.600", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.600", 
   "children": [], 
   "end": "2570.520", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere noch einmal an meinen Eingangssatz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2570.520", 
   "children": [], 
   "end": "2572.480", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWenn es nicht notwendig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2572.480", 
   "children": [], 
   "end": "2573.920", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Gesetz zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2573.920", 
   "children": [], 
   "end": "2574.960", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.960", 
   "children": [], 
   "end": "2580.960", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Gesetz zu machen.\u201c Hetze jedweder Art sollten wir nicht tolerieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.960", 
   "children": [], 
   "end": "2583.440", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine klare Anwendung der Normen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.440", 
   "children": [], 
   "end": "2584.240", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.240", 
   "children": [], 
   "end": "2585.960", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir fordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2585.960", 
   "children": [], 
   "end": "2588.480", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Finger weg von Gesetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2588.480", 
   "children": [], 
   "end": "2589.880", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es nur dazu dient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.880", 
   "children": [], 
   "end": "2595.880", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das eigene nationaldeutsche Antlitz anzustreichen und ins Licht zu r\u00fccken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2595.880", 
   "children": [], 
   "end": "2596.960", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.960", 
   "children": [], 
   "end": "2603.400", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine gute oder schlechte Hetze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2603.400", 
   "children": [], 
   "end": "2606.600", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher sollten wir hier ganz deutlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.600", 
   "children": [], 
   "end": "2608.680", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen gerade Sie sich daf\u00fcr ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2608.680", 
   "children": [], 
   "end": "2611.040", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Hetze nicht stattfindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2611.040", 
   "children": [], 
   "end": "2611.680", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2611.680", 
   "children": [], 
   "end": "2614.200", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit w\u00e4re schon viel erreicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.200", 
   "children": [], 
   "end": "2621.560", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2621.560", 
   "children": [], 
   "end": "2625.560", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Dr.\u00a0Karl-Heinz Brunner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.560", 
   "children": [], 
   "end": "2629.160", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.160", 
   "children": [], 
   "end": "2633.960", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2633.960", 
   "children": [], 
   "end": "2635.480", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.480", 
   "children": [], 
   "end": "2640.960", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich diese Debatte und die letzten Zwischenfragen betrachte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.960", 
   "children": [], 
   "end": "2643.520", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ziehe ich aus dieser Debatte zwei Lehren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2643.520", 
   "children": [], 
   "end": "2644.720", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.720", 
   "children": [], 
   "end": "2647.360", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Volksverhetzung muss strafbar sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.360", 
   "children": [], 
   "end": "2648.280", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.280", 
   "children": [], 
   "end": "2649.320", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist richtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.320", 
   "children": [], 
   "end": "2650.480", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist verfassungsgem\u00e4\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2650.480", 
   "children": [], 
   "end": "2651.680", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.680", 
   "children": [], 
   "end": "2654.640", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einer \u00c4nderung des \u00a7\u00a0130 StGB bedarf es nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2654.640", 
   "children": [], 
   "end": "2656.160", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer diese Debatte verfolgt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.160", 
   "children": [], 
   "end": "2657.760", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann nur zu diesem Schluss kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2657.760", 
   "children": [], 
   "end": "2662.880", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stellt sich aus dieser Debatte heraus aber die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2662.880", 
   "children": [], 
   "end": "2668.680", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum \u00fcberhaupt dieser Gesetzentwurf? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.680", 
   "children": [], 
   "end": "2670.920", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Sensburg hat es angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.920", 
   "children": [], 
   "end": "2674.240", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich will es wiederholen und vertiefen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.240", 
   "children": [], 
   "end": "2675.200", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum einen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.200", 
   "children": [], 
   "end": "2678.160", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil mit diesem Gesetzentwurf\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.160", 
   "children": [], 
   "end": "2685.080", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bezeichneten es zuvor in Ihrer Antwort auf die Zwischenfrage so sch\u00f6n als \u201efabulieren\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.080", 
   "children": [], 
   "end": "2686.320", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigentlich gewollt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2686.320", 
   "children": [], 
   "end": "2690.080", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00a7\u00a0130 StGB so lange zu verw\u00e4ssern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.080", 
   "children": [], 
   "end": "2691.120", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis genau das herauskommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2691.120", 
   "children": [], 
   "end": "2691.680", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2691.680", 
   "children": [], 
   "end": "2696.840", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich das Schutzinteresse des \u00a7\u00a0130 StGB aufzuweichen und aus unserem Rechtsystem zu entfernen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.840", 
   "children": [], 
   "end": "2697.280", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2697.280", 
   "children": [], 
   "end": "2698.560", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Mitglieder dieses Hohen Hauses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2698.560", 
   "children": [], 
   "end": "2703.280", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verehrte Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2703.280", 
   "children": [], 
   "end": "2705.600", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir \u00fcber die Frage nachdenken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.600", 
   "children": [], 
   "end": "2709.240", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr was haben wir den \u00a7\u00a0130 StGB? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.240", 
   "children": [], 
   "end": "2710.680", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wozu ist er gedacht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.680", 
   "children": [], 
   "end": "2713.240", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei Gr\u00fcnde sind anzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2713.240", 
   "children": [], 
   "end": "2715.920", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt nicht der Schutz der Sozialdemokratie; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.920", 
   "children": [], 
   "end": "2719.480", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mag vielleicht Ihrem Bismarck\u2019schen Gedankengut entsprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2719.480", 
   "children": [], 
   "end": "2722.160", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht unserem bundesrepublikanischen Rechtsystem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.160", 
   "children": [], 
   "end": "2723.320", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist erstens dazu da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.320", 
   "children": [], 
   "end": "2725.760", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den \u00f6ffentlichen Frieden zu wahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2725.760", 
   "children": [], 
   "end": "2727.080", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und zweitens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2727.080", 
   "children": [], 
   "end": "2729.720", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die wichtige Kernaussage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2729.720", 
   "children": [], 
   "end": "2730.400", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist er dazu da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2730.400", 
   "children": [], 
   "end": "2731.880", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Minderheiten in diesem Land zu sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.880", 
   "children": [], 
   "end": "2733.840", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht die Mehrheitsgesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.840", 
   "children": [], 
   "end": "2736.440", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch polemische Angriffe aushalten muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2736.440", 
   "children": [], 
   "end": "2740.640", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor dem Hintergrund der Erfahrungen des Nationalsozialismus soll er verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2740.640", 
   "children": [], 
   "end": "2744.360", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in Deutschland nie wieder der Mob loszieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2744.360", 
   "children": [], 
   "end": "2744.720", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2744.720", 
   "children": [], 
   "end": "2745.960", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "J\u00fcdinnen und Juden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2745.960", 
   "children": [], 
   "end": "2747.360", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sinti und Roma, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.360", 
   "children": [], 
   "end": "2748.800", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwule und Lesben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2748.800", 
   "children": [], 
   "end": "2749.960", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Farbige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2749.960", 
   "children": [], 
   "end": "2750.920", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichtfarbige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2750.920", 
   "children": [], 
   "end": "2752.040", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutsche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2752.040", 
   "children": [], 
   "end": "2754.280", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichtdeutsche zu jagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2754.280", 
   "children": [], 
   "end": "2755.720", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu verunglimpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2755.720", 
   "children": [], 
   "end": "2759.480", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammenzutreiben und dann\u00a0\u2026 Wir kennen die Geschichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2759.480", 
   "children": [], 
   "end": "2761.600", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb verbietet sich jede Relativierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.600", 
   "children": [], 
   "end": "2764.960", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist \u00a7\u00a0130 StGB erforderlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2764.960", 
   "children": [], 
   "end": "2768.000", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb d\u00fcrfen wir nicht Hand an diese Vorschriften anlegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2768.000", 
   "children": [], 
   "end": "2780.240", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass \u00a7\u00a0130 StGB als Sondervorschrift auch im Sinne des Artikels\u00a05 Grundgesetz verfassungswidrig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2780.240", 
   "children": [], 
   "end": "2783.120", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt Ihr Gesetzentwurf ganz deutlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2783.120", 
   "children": [], 
   "end": "2788.000", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie zitieren zwar das Revisionsurteil des Kammergerichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2788.000", 
   "children": [], 
   "end": "2794.360", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom November\u00a02009 lassen Sie tunlichst beiseite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2794.360", 
   "children": [], 
   "end": "2797.880", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Entscheidung hat das Bundesverfassungsgericht noch einmal ausdr\u00fccklich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2797.880", 
   "children": [], 
   "end": "2801.640", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00a7\u00a0130 StGB eben kein allgemeines Gesetz ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2801.640", 
   "children": [], 
   "end": "2803.040", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2803.040", 
   "children": [], 
   "end": "2808.400", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das explizit auf die nationalsozialistische Unrechtsideologie abstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2808.400", 
   "children": [], 
   "end": "2810.320", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran m\u00fcssen wir festhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2810.320", 
   "children": [], 
   "end": "2815.120", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr alle anderen Tatbest\u00e4nde haben wir Regeln in diesem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2815.120", 
   "children": [], 
   "end": "2816.840", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In \u00a7\u00a0185\u00a0ff. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2816.840", 
   "children": [], 
   "end": "2822.000", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "StGB ist das Strafma\u00df bei Verletzung individueller Rechte durch Beleidigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2822.000", 
   "children": [], 
   "end": "2823.000", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcble Nachrede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2823.000", 
   "children": [], 
   "end": "2824.080", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verleumdung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2824.080", 
   "children": [], 
   "end": "2827.040", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit haben Sie alle miteinander gute Erfahrungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2827.040", 
   "children": [], 
   "end": "2827.520", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geregelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2827.520", 
   "children": [], 
   "end": "2829.560", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es um Gewalt gegen Deutsche geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2829.560", 
   "children": [], 
   "end": "2830.000", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frage ich Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.000", 
   "children": [], 
   "end": "2833.320", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Deutschen meinen Sie denn damit mehrheitlich und ethnisch? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2833.320", 
   "children": [], 
   "end": "2835.040", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den ganzen Deutschen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2835.040", 
   "children": [], 
   "end": "2836.560", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Halbdeutschen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2836.560", 
   "children": [], 
   "end": "2838.240", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Vierteldeutschen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.240", 
   "children": [], 
   "end": "2840.920", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche Begriffe hatten wir in diesem Land doch schon einmal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2840.920", 
   "children": [], 
   "end": "2841.360", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2841.360", 
   "children": [], 
   "end": "2843.560", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie noch einmal \u00fcblich werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2843.560", 
   "children": [], 
   "end": "2850.360", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die St\u00f6rung des \u00f6ffentlichen Friedens ist nach \u00a7\u00a0126 StGB strafbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2850.360", 
   "children": [], 
   "end": "2854.280", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kernaussage zu Ihrem Gesetzentwurf lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2854.280", 
   "children": [], 
   "end": "2858.200", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen keine \u00c4nderung des \u00a7\u00a0130 StGB. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2858.200", 
   "children": [], 
   "end": "2860.360", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserem Land darf niemand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2860.360", 
   "children": [], 
   "end": "2863.480", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob deutsch oder nicht deutsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2863.480", 
   "children": [], 
   "end": "2865.960", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "farbig oder nicht farbig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2865.960", 
   "children": [], 
   "end": "2869.080", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "christlich oder nicht christlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2869.080", 
   "children": [], 
   "end": "2871.120", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "krank oder gesund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2871.120", 
   "children": [], 
   "end": "2872.800", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "behindert oder nicht behindert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2872.800", 
   "children": [], 
   "end": "2875.200", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schutzlos sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2875.200", 
   "children": [], 
   "end": "2876.920", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es erforderlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2876.920", 
   "children": [], 
   "end": "2892.240", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den \u00a7\u00a0130 StGB in der bestehenden Form zu erhalten und diesem unsinnigen Ansinnen eine Abfuhr zu erteilen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2892.240", 
   "children": [], 
   "end": "2898.480", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2898.480", 
   "children": [], 
   "end": "2901.520", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Dr.\u00a0Volker Ullrich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2901.520", 
   "children": [], 
   "end": "2903.360", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2903.360", 
   "children": [], 
   "end": "2904.920", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2904.920", 
   "children": [], 
   "end": "2907.000", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2907.000", 
   "children": [], 
   "end": "2912.080", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Abschluss dieser Debatte m\u00f6chte ich noch auf einen anderen Aspekt aufmerksam machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2912.080", 
   "children": [], 
   "end": "2917.000", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u00a7\u00a0130 des Strafgesetzbuches ist eine der wenigen Strafvorschriften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2917.000", 
   "children": [], 
   "end": "2921.520", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die explizit auf die Menschenw\u00fcrde Bezug nimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2921.520", 
   "children": [], 
   "end": "2924.160", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit diese unantastbar bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2924.160", 
   "children": [], 
   "end": "2928.280", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in Artikel\u00a01 des Grundgesetzes festgeschrieben ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2928.280", 
   "children": [], 
   "end": "2931.760", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss der Staat sie aktiv vor Herabsetzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2931.760", 
   "children": [], 
   "end": "2935.080", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entw\u00fcrdigung und Entmenschlichung sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2935.080", 
   "children": [], 
   "end": "2941.520", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eines der wichtigsten Ordnungsprinzipien unseres staatlichen Gemeinwesens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2941.520", 
   "children": [], 
   "end": "2945.120", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit der \u00f6ffentliche Friede gewahrt bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2945.120", 
   "children": [], 
   "end": "2947.280", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir uns die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2947.280", 
   "children": [], 
   "end": "2952.320", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das friedliche Zusammenleben in unserem Staat gesch\u00fctzt werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2952.320", 
   "children": [], 
   "end": "2954.160", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder andersherum gefragt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2954.160", 
   "children": [], 
   "end": "2957.920", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was gef\u00e4hrdet das friedliche Zusammenleben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2957.920", 
   "children": [], 
   "end": "2959.280", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2959.280", 
   "children": [], 
   "end": "2963.400", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bitteren historischen Erfahrungen zeigen es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2963.400", 
   "children": [], 
   "end": "2968.280", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Hass und die Ausgrenzung gegen\u00fcber Andersdenkenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2968.280", 
   "children": [], 
   "end": "2969.720", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen\u00fcber Schwachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2969.720", 
   "children": [], 
   "end": "2973.320", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen\u00fcber anderen Religionen und gegen\u00fcber Minderheiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2973.320", 
   "children": [], 
   "end": "2975.360", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt einen Zusammenhang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.360", 
   "children": [], 
   "end": "2977.800", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich deutlich benennen m\u00f6chte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2977.800", 
   "children": [], 
   "end": "2981.400", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herabw\u00fcrdigungen und Verrohungen in der Sprache sch\u00fcren Hass. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2981.400", 
   "children": [], 
   "end": "2983.720", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hass f\u00fchrt zu Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2983.720", 
   "children": [], 
   "end": "2986.440", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gewalt zersetzt ein Gemeinwesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2986.440", 
   "children": [], 
   "end": "2991.840", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen brauchen wir den \u00a7\u00a0130 StGB, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2991.840", 
   "children": [], 
   "end": "2996.920", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die W\u00fcrde des Menschen und den \u00f6ffentlichen Frieden zu sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2996.920", 
   "children": [], 
   "end": "2997.440", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2997.440", 
   "children": [], 
   "end": "3000.960", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist durchaus nicht ganz \u00fcberraschend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3000.960", 
   "children": [], 
   "end": "3003.880", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist in der Tat gesagt worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3003.880", 
   "children": [], 
   "end": "3009.440", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Fraktion der AfD des Paragrafen zur Volksverhetzung annimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3009.440", 
   "children": [], 
   "end": "3011.640", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran wird deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3011.640", 
   "children": [], 
   "end": "3014.000", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Sachargumente hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3014.000", 
   "children": [], 
   "end": "3016.440", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "braucht keine Herabsetzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3016.440", 
   "children": [], 
   "end": "3018.040", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer herabsetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3018.040", 
   "children": [], 
   "end": "3019.800", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem geht es nicht um die Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3019.800", 
   "children": [], 
   "end": "3022.120", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wem es nicht um die Sache geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3022.120", 
   "children": [], 
   "end": "3024.360", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem geht es auch nicht um einen demokratischen Diskurs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3024.360", 
   "children": [], 
   "end": "3025.840", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Zusammenhang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3025.840", 
   "children": [], 
   "end": "3029.080", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Ihr Gesetzentwurf steht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3029.080", 
   "children": [], 
   "end": "3030.880", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Ullrich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3030.880", 
   "children": [], 
   "end": "3036.520", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung des Herrn Seitz?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3036.520", 
   "children": [], 
   "end": "3037.040", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3037.040", 
   "children": [], 
   "end": "3039.280", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3039.280", 
   "children": [], 
   "end": "3045.240", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank f\u00fcr die Zulassung der Zwischenfrage.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3045.240", 
   "children": [], 
   "end": "3046.400", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben den Vorwurf erhoben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3046.400", 
   "children": [], 
   "end": "3051.600", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fraktion der AfD und unsere Partei verf\u00fcge nur \u00fcber das Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3051.600", 
   "children": [], 
   "end": "3053.680", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere herabzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3053.680", 
   "children": [], 
   "end": "3055.680", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen ist doch sicherlich bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3055.680", 
   "children": [], 
   "end": "3060.680", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein fr\u00fcherer Ministerpr\u00e4sident Ihrer Partei B\u00fcrger in Ostdeutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3060.680", 
   "children": [], 
   "end": "3067.520", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zivilen Ungehorsam ge\u00fcbt haben und sich dabei m\u00f6glicherweise im niedrigschwelligen Bereich strafbar gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3067.520", 
   "children": [], 
   "end": "3069.880", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dadurch gekennzeichnet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3069.880", 
   "children": [], 
   "end": "3071.000", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er gesagt hat:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3071.000", 
   "children": [], 
   "end": "3073.200", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind keine Menschen\u00a0\u2026 Das sind Verbrecher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3073.200", 
   "children": [], 
   "end": "3077.280", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat diesen Menschen die Menschenw\u00fcrde abgesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3077.280", 
   "children": [], 
   "end": "3079.240", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der schlimmste Versto\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3079.240", 
   "children": [], 
   "end": "3082.480", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den man in Deutschland gegen unser Grundgesetz begehen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3082.480", 
   "children": [], 
   "end": "3089.440", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Distanzieren Sie sich also von diesem hochrangigen ehemaligen Politiker und Mitglied der CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3089.440", 
   "children": [], 
   "end": "3094.560", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nach meinem Kenntnisstand von Ihrer Partei und Fraktion niemals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3094.560", 
   "children": [], 
   "end": "3096.440", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu keinem Zeitpunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3096.440", 
   "children": [], 
   "end": "3099.840", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr diese unglaubliche \u00c4u\u00dferung gema\u00dfregelt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3099.840", 
   "children": [], 
   "end": "3103.840", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im \u00dcbrigen auch keinerlei \u00f6ffentliche Resonanz gefunden hat?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3103.840", 
   "children": [], 
   "end": "3107.680", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3107.680", 
   "children": [], 
   "end": "3110.080", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kenne das Zitat nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3110.080", 
   "children": [], 
   "end": "3117.520", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Zitat weder wortw\u00f6rtlich zitiert noch eine Quellenangabe genannt oder den Zusammenhang deutlich dargestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3117.520", 
   "children": [], 
   "end": "3118.760", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rate Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3118.760", 
   "children": [], 
   "end": "3121.640", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re f\u00fcr Sie vielleicht wesentlich zielf\u00fchrender, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3121.640", 
   "children": [], 
   "end": "3123.240", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich Ihre Twitter- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3123.240", 
   "children": [], 
   "end": "3126.000", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Facebook-Eintr\u00e4ge anzusehen und die Kommentare, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3126.000", 
   "children": [], 
   "end": "3127.360", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen darunter posten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3127.360", 
   "children": [], 
   "end": "3127.960", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu lesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3127.960", 
   "children": [], 
   "end": "3129.440", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon m\u00fcssen Sie sich distanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3129.440", 
   "children": [], 
   "end": "3129.920", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3129.920", 
   "children": [], 
   "end": "3133.880", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Hass in der Gesellschaft sch\u00fcrt und das Gemeinwesen hier zersetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3133.880", 
   "children": [], 
   "end": "3134.960", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber m\u00fcssen wir reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3134.960", 
   "children": [], 
   "end": "3134.961", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3134.961", 
   "children": [], 
   "end": "3144.360", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen diesen Gesetzentwurf auch rechtspolitisch betrachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3144.360", 
   "children": [], 
   "end": "3149.320", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem Umfeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3149.320", 
   "children": [], 
   "end": "3155.960", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir wertausf\u00fcllungsbed\u00fcrftige unbestimmte Rechtsbegriffe haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3155.960", 
   "children": [], 
   "end": "3159.280", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen Sie eine Legaldefinition einf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3159.280", 
   "children": [], 
   "end": "3160.800", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Punkt ist aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3160.800", 
   "children": [], 
   "end": "3163.680", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Strafrecht anders aufgebaut ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3163.680", 
   "children": [], 
   "end": "3164.680", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberall dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3164.680", 
   "children": [], 
   "end": "3166.920", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir unbestimmte Rechtsbegriffe haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3166.920", 
   "children": [], 
   "end": "3169.520", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dann der Beurteilung durch den Tatrichter obliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3169.520", 
   "children": [], 
   "end": "3172.040", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "braucht es keine Legaldefinitionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3172.040", 
   "children": [], 
   "end": "3174.800", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie aber eine Legaldefinition einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3174.800", 
   "children": [], 
   "end": "3177.240", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4ndern Sie den Charakter der Vorschrift. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3177.240", 
   "children": [], 
   "end": "3179.440", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie den Charakter der Vorschrift \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3179.440", 
   "children": [], 
   "end": "3186.680", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entwerten Sie den gesamten strafrechtlichen Schutzzweck dieser Norm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3186.680", 
   "children": [], 
   "end": "3188.080", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht Ihnen also darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3188.080", 
   "children": [], 
   "end": "3194.640", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der \u00a7\u00a0130 Strafgesetzbuch durch die \u00dcberladung wirkungslos wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3194.640", 
   "children": [], 
   "end": "3198.600", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit werden im Ergebnis W\u00fcrde und \u00f6ffentlicher Frieden nicht mehr in dem Umfang gesch\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3198.600", 
   "children": [], 
   "end": "3199.800", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das steckt dahinter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3199.800", 
   "children": [], 
   "end": "3208.800", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte zum Abschluss dieser Woche darauf aufmerksam machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3208.800", 
   "children": [], 
   "end": "3222.640", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kern dieser Vorschrift im Jahr\u00a01960 ge\u00e4ndert worden ist aufgrund bitterer historischer Erfahrungen der jungen Bundesrepublik Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3222.640", 
   "children": [], 
   "end": "3229.080", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "antisemitischer Schmierereien an Synagogen und Hetzschriften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3229.080", 
   "children": [], 
   "end": "3233.880", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die junge Bundesrepublik Deutschland vor eine schwere Bew\u00e4hrungsprobe gestellt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3233.880", 
   "children": [], 
   "end": "3241.600", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das junge demokratische Deutschland hat diese Bew\u00e4hrungsprobe bestanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3241.600", 
   "children": [], 
   "end": "3242.640", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem es gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3242.640", 
   "children": [], 
   "end": "3244.840", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nie wieder! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3244.840", 
   "children": [], 
   "end": "3246.680", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das dulden wir nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3246.680", 
   "children": [], 
   "end": "3250.400", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen das unter Strafe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3250.400", 
   "children": [], 
   "end": "3255.560", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen durch die Strafvorschrift eindeutig zum Ausdruck bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3255.560", 
   "children": [], 
   "end": "3257.200", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir es nicht zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3257.200", 
   "children": [], 
   "end": "3259.240", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Klima der Verrohung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3259.240", 
   "children": [], 
   "end": "3260.240", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Angst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3260.240", 
   "children": [], 
   "end": "3263.160", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Hetze und der Intoleranz entsteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3263.160", 
   "children": [], 
   "end": "3265.160", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit Mitteln des Strafrechts.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3265.160", 
   "children": [], 
   "end": "3268.040", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden klar und deutlich zum Ausdruck bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3268.040", 
   "children": [], 
   "end": "3269.760", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir an diesem Gedanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3269.760", 
   "children": [], 
   "end": "3270.720", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der damals modern war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3270.720", 
   "children": [], 
   "end": "3271.920", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "festhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3271.920", 
   "children": [], 
   "end": "3276.320", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen bleibt \u00a7\u00a0130 Strafgesetzbuch so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3276.320", 
   "children": [], 
   "end": "3285.200", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3285.200", 
   "children": [], 
   "end": "3285.360", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3285.360", 
   "children": [], 
   "end": "3286.800", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3286.800", 
   "children": [], 
   "end": "3297.480", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache\u00a019/1842 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3297.480", 
   "children": [], 
   "end": "3300.440", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3300.440", 
   "children": [], 
   "end": "3301.880", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3301.880", 
   "children": [], 
   "end": "3303.960", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3303.960", 
   "children": [], 
   "end": "3306.960", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Zusatzpunkt\u00a09 auf:"
   ]
  }
 ]
}