{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.560", 
   "children": [], 
   "end": "6.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.480", 
   "children": [], 
   "end": "7.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gastel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.320", 
   "children": [], 
   "end": "10.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Ausf\u00fchrungen verwundern mich schon ein St\u00fcck weit:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.880", 
   "children": [], 
   "end": "15.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie selbst waren bei der Ausarbeitung des Bundesverkehrswegeplans dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.640", 
   "children": [], 
   "end": "17.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir verabschiedet haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.960", 
   "children": [], 
   "end": "26.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "42\u00a0Prozent von 72\u00a0Milliarden Euro bis 2030 gehen an die Bahn und in unsere Schienenstrecken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.360", 
   "children": [], 
   "end": "33.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine klare Botschaft f\u00fcr die Schienenwege in unserem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.800", 
   "children": [], 
   "end": "36.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun zum Antrag der FDP. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.280", 
   "children": [], 
   "end": "41.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er scheint mir doch ein St\u00fcck weit mit sehr hei\u00dfer Nadel gestrickt worden zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.120", 
   "children": [], 
   "end": "44.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte frei nach Christian Lindner sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.400", 
   "children": [], 
   "end": "46.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber schnell einen Antrag schreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.440", 
   "children": [], 
   "end": "50.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als einen guten Antrag schreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.240", 
   "children": [], 
   "end": "53.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So steht in dem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.560", 
   "children": [], 
   "end": "55.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.920", 
   "children": [], 
   "end": "60.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Deutsche Bundestag die Bundesregierung und die Deutsche Bahn dazu auffordern soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.520", 
   "children": [], 
   "end": "64.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Parlament \u201ezeitnah m\u00fcndlich und schriftlich\u201c zu informieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.840", 
   "children": [], 
   "end": "70.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es \u201eam 12.\u00a0August 2017 zu der Tunnelhavarie bei Raststatt-Niederb\u00fchl kommen konnte\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.680", 
   "children": [], 
   "end": "73.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits am 5.\u00a0September 2017\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.640", 
   "children": [], 
   "end": "81.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war allerdings noch vor dem Einzug der FDP in den Bundestag und ist deswegen vielleicht Ihrer Aufmerksamkeit entgangen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.080", 
   "children": [], 
   "end": "83.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hatten wir hierzu eine Sitzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.160", 
   "children": [], 
   "end": "88.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vormalige Vorsitzende des Verkehrsausschusses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.200", 
   "children": [], 
   "end": "92.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch unser Staatssekret\u00e4r Steffen Bilger sind darauf bereits eingegangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.240", 
   "children": [], 
   "end": "103.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Sitzung haben die DB Netz AG und der Staatssekret\u00e4r Michael Odenwald vom Bundesverkehrsministerium dem Ausschuss \u00fcber die ersten Erkenntnisse und Ursachen des Unfalls berichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.960", 
   "children": [], 
   "end": "109.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese ersten Erkenntnisse k\u00f6nnen Sie in dem Protokoll der 117.\u00a0Sitzung nachlesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.680", 
   "children": [], 
   "end": "111.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Liberale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.160", 
   "children": [], 
   "end": "116.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kenne zwar nicht Ihre Definition des Wortes \u201ezeitnah\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.080", 
   "children": [], 
   "end": "118.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nach meinem Verst\u00e4ndnis m\u00f6chte ich behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.560", 
   "children": [], 
   "end": "123.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser kurze Zeitraum von knapp drei Wochen eindeutig hierunter f\u00e4llt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.120", 
   "children": [], 
   "end": "133.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verantwortlichen haben eigentlich ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n f\u00fcr die schnelle Reaktion verdient."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.480", 
   "children": [], 
   "end": "137.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der schriftliche Bericht zur Tunnelhavarie von Raststatt wurde uns seitens der Bundesregierung gestern vorgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.840", 
   "children": [], 
   "end": "144.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass es auch hierf\u00fcr keiner weiteren Aufforderung der Bundesregierung seitens des Parlaments mehr bedarf"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.480", 
   "children": [], 
   "end": "145.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ihre W\u00fcnsche diesbez\u00fcglich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.920", 
   "children": [], 
   "end": "146.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.960", 
   "children": [], 
   "end": "149.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Sie so unzufrieden sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.120", 
   "children": [], 
   "end": "151.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bereits erf\u00fcllt sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.080", 
   "children": [], 
   "end": "153.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weiter fordern Sie in Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.200", 
   "children": [], 
   "end": "158.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u201ezum besseren Management von Ausweichstrecken das Zugsicherungssystem ... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.080", 
   "children": [], 
   "end": "162.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Digitalisierung des Schienennetzes\u201c vorangetrieben werden sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.480", 
   "children": [], 
   "end": "165.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist absolut richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.320", 
   "children": [], 
   "end": "173.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier kann ich als Berichterstatter f\u00fcr das Baustellenmanagement nur auf die eingangs erw\u00e4hnte hei\u00dfe Nadel verweisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.000", 
   "children": [], 
   "end": "174.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.760", 
   "children": [], 
   "end": "176.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.200", 
   "children": [], 
   "end": "179.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben unseren Koalitionsvertrag aufmerksam studiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.320", 
   "children": [], 
   "end": "182.840", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So finden Sie auf Seite\u00a078 folgende Passagen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.840", 
   "children": [], 
   "end": "185.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Digitalisierung der Schiene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.800", 
   "children": [], 
   "end": "188.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch auf hochbelasteten S-Bahnstrecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.240", 
   "children": [], 
   "end": "191.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorantreiben und den Ausbau der europ\u00e4ischen Leit- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.360", 
   "children": [], 
   "end": "194.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherungstechnik ETCS,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.400", 
   "children": [], 
   "end": "196.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0also das Zugbeeinflussungssystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.680", 
   "children": [], 
   "end": "199.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das heute schon mehrfach angesprochen worden ist\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.920", 
   "children": [], 
   "end": "205.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "elektronischer Stellwerke und Umr\u00fcstung der Lokomotiven durch den Bund unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.920", 
   "children": [], 
   "end": "215.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Automatisierung des G\u00fcterverkehrs und das autonome Fahren auf der Schiene wollen wir durch Forschung und F\u00f6rderung unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.880", 
   "children": [], 
   "end": "216.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.600", 
   "children": [], 
   "end": "217.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so finde ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.760", 
   "children": [], 
   "end": "218.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine klare Aussage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.880", 
   "children": [], 
   "end": "229.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle im Deutschen Bundestag vertretenen Parteien sollten diese technologischen Verbesserungen in die Eisenbahntechnik f\u00fcr mehr Sicherheit und Mobilit\u00e4t unserer B\u00fcrger unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.560", 
   "children": [], 
   "end": "238.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben auch die Kategorie \u201ePotenzieller Bedarf\u201c angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.280", 
   "children": [], 
   "end": "242.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in meiner Heimatregion gibt es ein wichtiges Projekt zwischen Landshut und Plattling. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.600", 
   "children": [], 
   "end": "243.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da bin ich ganz bei Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.960", 
   "children": [], 
   "end": "246.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da werden wir mit gro\u00dfen Schritten vorangehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.360", 
   "children": [], 
   "end": "248.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die entsprechenden Projekte zu einer Entscheidung zu f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.200", 
   "children": [], 
   "end": "248.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.760", 
   "children": [], 
   "end": "249.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.920", 
   "children": [], 
   "end": "253.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns bereits in vielen Forderungen einig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.520", 
   "children": [], 
   "end": "257.560", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese \u00fcbernommen haben und Ihr Antrag \u00fcberhaupt nicht notwendig gewesen w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.560", 
   "children": [], 
   "end": "269.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Positiv m\u00f6chte ich zum Schluss noch das besonnene Krisenmanagement der Deutschen Bahn sowie des Bundesministers f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur unter der damaligen Leitung von Alexander Dobrindt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.680", 
   "children": [], 
   "end": "276.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die heute sehr transparente Behandlung dieser Angelegenheit durch den neuen Bundesminister Andreas Scheuer ansprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.960", 
   "children": [], 
   "end": "288.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein herzliches Vergelt\u2019s Gott f\u00fcrs Zuh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.640", 
   "children": [], 
   "end": "294.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Michael Donth f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}