{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.240", 
   "children": [], 
   "end": "13.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.200", 
   "children": [], 
   "end": "19.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.440", 
   "children": [], 
   "end": "24.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Finanzplan ist ein Desaster f\u00fcr den Verkehr und das Digitale. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.840", 
   "children": [], 
   "end": "28.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Union und SPD organisieren den Verkehrskollaps. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.760", 
   "children": [], 
   "end": "31.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bekommen den Breitbandausbau nicht geregelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.080", 
   "children": [], 
   "end": "34.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie gehen schlecht mit \u00f6ffentlichem Eigentum um."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.600", 
   "children": [], 
   "end": "39.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis 2030 sollen 50\u00a0Milliarden Euro in neue Stra\u00dfen und Autobahnen flie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.800", 
   "children": [], 
   "end": "43.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kommen 66\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr die Instandhaltung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.680", 
   "children": [], 
   "end": "45.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wei\u00df jeder: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.840", 
   "children": [], 
   "end": "48.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Stra\u00dfen bedeuten mehr Verkehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.600", 
   "children": [], 
   "end": "51.480", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch mehr Stra\u00dfen noch mehr Instandhaltungskosten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.480", 
   "children": [], 
   "end": "53.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Fass ohne Boden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.840", 
   "children": [], 
   "end": "61.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben jedes Jahr mehr G\u00fcterverkehr auf den Stra\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.160", 
   "children": [], 
   "end": "63.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Staus nehmen zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.040", 
   "children": [], 
   "end": "64.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Innenst\u00e4dte sind verstopft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.960", 
   "children": [], 
   "end": "66.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet Stress, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.400", 
   "children": [], 
   "end": "68.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4rm und schlechte Luft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.480", 
   "children": [], 
   "end": "69.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.400", 
   "children": [], 
   "end": "71.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen stattdessen eine Verkehrswende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.680", 
   "children": [], 
   "end": "72.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es finanziell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.960", 
   "children": [], 
   "end": "75.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00f6kologisch und sozial geboten ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.280", 
   "children": [], 
   "end": "80.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch die Erwartung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.600", 
   "children": [], 
   "end": "83.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigen zum Beispiel Studien des Umweltbundesamtes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.640", 
   "children": [], 
   "end": "88.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "80 bis 90\u00a0Prozent m\u00f6chten weniger auf das Auto angewiesen sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.760", 
   "children": [], 
   "end": "91.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da k\u00f6nnen sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf uns verlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.160", 
   "children": [], 
   "end": "94.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke setzt sich ein f\u00fcr mehr und besseren \u00f6ffentlichen Nahverkehr,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.760", 
   "children": [], 
   "end": "96.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr gute Fu\u00df- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.440", 
   "children": [], 
   "end": "99.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Fahrradwege und f\u00fcr eine Bahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.120", 
   "children": [], 
   "end": "102.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im ganzen Land attraktiv und bezahlbar ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.600", 
   "children": [], 
   "end": "108.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir zum Breitbandausbau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.960", 
   "children": [], 
   "end": "112.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier liegt Deutschland im internationalen Vergleich sehr weit hinten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.960", 
   "children": [], 
   "end": "114.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist blamabel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.680", 
   "children": [], 
   "end": "116.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch selbst verschuldet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.280", 
   "children": [], 
   "end": "124.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regierung hat jahrelang diese Aufgabe dem Markt und damit den Profitinteressen der Anbieter \u00fcberlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.280", 
   "children": [], 
   "end": "128.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Konsequenz ist eine massive Benachteiligung vieler l\u00e4ndlicher R\u00e4ume. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.480", 
   "children": [], 
   "end": "131.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch immer m\u00fcssen Familien und Unternehmen umziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.480", 
   "children": [], 
   "end": "133.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie im Funkloch leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.200", 
   "children": [], 
   "end": "135.960", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil schnelles Internet f\u00fcr sie ein Fremdwort ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.960", 
   "children": [], 
   "end": "137.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei war es doch die Gro\u00dfe Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.560", 
   "children": [], 
   "end": "138.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die versprochen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.680", 
   "children": [], 
   "end": "143.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis 2018 alle Haushalte mit schnellem Internet zu versorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.560", 
   "children": [], 
   "end": "146.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Versprechen gebrochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.880", 
   "children": [], 
   "end": "151.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den 1,6\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.080", 
   "children": [], 
   "end": "156.520", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den letzten drei Jahren f\u00fcr den Breitbandausbau zur Verf\u00fcgung standen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.520", 
   "children": [], 
   "end": "159.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist gerade einmal ein F\u00fcnfzigstel abgeflossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.360", 
   "children": [], 
   "end": "160.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein F\u00fcnfzigstel! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.880", 
   "children": [], 
   "end": "162.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Programm l\u00e4uft schlecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.640", 
   "children": [], 
   "end": "163.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist kompliziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.800", 
   "children": [], 
   "end": "165.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es fehlt an Personal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.360", 
   "children": [], 
   "end": "168.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun senken Sie im Haushaltsentwurf die Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.200", 
   "children": [], 
   "end": "171.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schaffen aber die Position einer Staatsministerin f\u00fcr Digitales. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.120", 
   "children": [], 
   "end": "173.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hilft den Leuten \u00fcberhaupt nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.680", 
   "children": [], 
   "end": "175.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder f\u00fcnfte Haushalt ist unversorgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.800", 
   "children": [], 
   "end": "179.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Land ist nicht nur sozial gespalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.160", 
   "children": [], 
   "end": "186.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch digital. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.240", 
   "children": [], 
   "end": "186.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beides ist nicht hinnehmbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.880", 
   "children": [], 
   "end": "188.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun zum Investitionsstau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.120", 
   "children": [], 
   "end": "192.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Koalition geht schlecht mit dem Eigentum der Bev\u00f6lkerung um. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.280", 
   "children": [], 
   "end": "196.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00f6ffentliche Infrastruktur wird vielerorts kaputtgespart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.640", 
   "children": [], 
   "end": "200.040", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat der Bundesrechnungshof gerade erst wieder ger\u00fcgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.040", 
   "children": [], 
   "end": "201.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.080", 
   "children": [], 
   "end": "205.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eSchadhafte Br\u00fcckenbauten schr\u00e4nken die Nutzbarkeit von Stra\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.920", 
   "children": [], 
   "end": "208.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch von Schienen und Wasserwegen ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.960", 
   "children": [], 
   "end": "214.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der bauliche Zustand der Br\u00fccken des Bundes hat sich in den letzten Jahren erheblich verschlechtert.\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.760", 
   "children": [], 
   "end": "216.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja wo leben wir denn? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.520", 
   "children": [], 
   "end": "224.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So geht man doch nicht mit dem Eigentum der Bev\u00f6lkerung um!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.720", 
   "children": [], 
   "end": "227.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein desastr\u00f6ses Zeugnis f\u00fcr die Arbeit der Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.800", 
   "children": [], 
   "end": "229.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie feiern sich daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.760", 
   "children": [], 
   "end": "232.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie ohne Neuverschuldung auskommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.520", 
   "children": [], 
   "end": "237.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sind unterlassene Investitionen doch nur eine andere Form von Schulden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.320", 
   "children": [], 
   "end": "240.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie an die k\u00fcnftige Generation weiterreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.720", 
   "children": [], 
   "end": "242.120", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister Scheuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.120", 
   "children": [], 
   "end": "246.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verhandeln aktuell \u00fcber die Zukunft der Lkw-Maut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.000", 
   "children": [], 
   "end": "251.720", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Jahren tobt ein milliardenschwerer Streit mit den Toll-Collect-Betreibern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.720", 
   "children": [], 
   "end": "259.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Steuerzahler mussten bereits unfassbare 250\u00a0Millionen Euro f\u00fcr Anw\u00e4lte hinbl\u00e4ttern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.000", 
   "children": [], 
   "end": "260.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke erwartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.480", 
   "children": [], 
   "end": "263.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich nicht weiter \u00fcber den Tisch ziehen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.120", 
   "children": [], 
   "end": "271.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Interesse der Steuerzahler muss die Lkw-Maut einzig und allein Sache des Bundes sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.080", 
   "children": [], 
   "end": "273.920", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gewinne geh\u00f6ren vollst\u00e4ndig in die \u00f6ffentliche Hand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.920", 
   "children": [], 
   "end": "277.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Privatisierung solcher Aufgaben ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.720", 
   "children": [], 
   "end": "284.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat sich einmal mehr gezeigt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.280", 
   "children": [], 
   "end": "284.600", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein teurer Irrsinn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.600", 
   "children": [], 
   "end": "285.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammenfassend: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.120", 
   "children": [], 
   "end": "289.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gro\u00dfe Koalition im Jahr\u00a02018 bedeutet Verkehrskollaps, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.360", 
   "children": [], 
   "end": "290.480", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "digitales Scheitern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.480", 
   "children": [], 
   "end": "294.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kaputtgesparte Infrastruktur und eine M\u00e4rchenstunde mit dem Verkehrsminister."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.880", 
   "children": [], 
   "end": "295.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.760", 
   "children": [], 
   "end": "304.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster spricht der Kollege Sven-Christian Kindler f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}