{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.280", 
   "children": [], 
   "end": "6.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.240", 
   "children": [], 
   "end": "7.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserem Bildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.360", 
   "children": [], 
   "end": "10.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Forschungssystem gibt es strukturelle Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.440", 
   "children": [], 
   "end": "12.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir seit vielen Jahren kennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.600", 
   "children": [], 
   "end": "15.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht wirklich gut in den Griff bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.240", 
   "children": [], 
   "end": "15.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.760", 
   "children": [], 
   "end": "18.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man ehrlicherweise einr\u00e4umen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.280", 
   "children": [], 
   "end": "25.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bildungserfolg in Deutschland mehr als in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern von der Herkunft der Kinder abh\u00e4ngt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.280", 
   "children": [], 
   "end": "26.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.000", 
   "children": [], 
   "end": "29.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wahrscheinliche Bildungserfolg eines Kindes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.320", 
   "children": [], 
   "end": "32.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich seine Eltern ja nicht aussuchen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.040", 
   "children": [], 
   "end": "33.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist durch seine Herkunft gepr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.640", 
   "children": [], 
   "end": "35.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ungerecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.000", 
   "children": [], 
   "end": "38.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine enorme Verschwendung von Ressourcen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.080", 
   "children": [], 
   "end": "38.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Talent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.720", 
   "children": [], 
   "end": "41.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unserer einzigen Rohstoffquelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.040", 
   "children": [], 
   "end": "45.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was langfristig die Demokratie aush\u00f6hlen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.360", 
   "children": [], 
   "end": "47.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es niemandem zu erkl\u00e4ren ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.400", 
   "children": [], 
   "end": "49.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder den Betroffenen noch den Eltern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.800", 
   "children": [], 
   "end": "52.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.080", 
   "children": [], 
   "end": "58.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Schwerpunkt unserer Arbeit zun\u00e4chst auf eine bessere F\u00f6rderung der Kinder legen m\u00fcssen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.360", 
   "children": [], 
   "end": "60.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Kinder sind diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.080", 
   "children": [], 
   "end": "62.200", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die langfristig dar\u00fcber bestimmen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.200", 
   "children": [], 
   "end": "63.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir eine Zukunft haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.920", 
   "children": [], 
   "end": "69.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das Land sich gut oder schlecht entwickelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.760", 
   "children": [], 
   "end": "73.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bildungssystem hat am Anfang und am Ende Schw\u00e4chen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.520", 
   "children": [], 
   "end": "78.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin selbst Wissenschaftler und lese jeden Tag wissenschaftliche Studien; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.120", 
   "children": [], 
   "end": "81.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich gehe nach wie vor meiner wissenschaftlichen Leidenschaft nach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.880", 
   "children": [], 
   "end": "86.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Bereichen der Biotechnologie und der Medizin ist es traurigerweise so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.400", 
   "children": [], 
   "end": "92.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich bei meiner oft viele Stunden dauernden Lekt\u00fcre nicht auf eine einzige deutsche Studie treffe; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.560", 
   "children": [], 
   "end": "93.640", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist seit vielen Jahren so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.640", 
   "children": [], 
   "end": "98.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Abstand zum Beispiel zu den Vereinigten Staaten ist gr\u00f6\u00dfer geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.680", 
   "children": [], 
   "end": "110.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Medizin und in der Biotechnologie ist keine deutsche Universit\u00e4t unter den 40 am h\u00e4ufigsten zitierten und am h\u00f6chsten gerankten wissenschaftlichen Einrichtungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.600", 
   "children": [], 
   "end": "112.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Charit\u00e9, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.360", 
   "children": [], 
   "end": "115.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gr\u00f6\u00dfte deutsche Universit\u00e4tsklinik in der Hauptstadt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.920", 
   "children": [], 
   "end": "118.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "belegt lediglich den 300.\u00a0Rang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.760", 
   "children": [], 
   "end": "119.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.600", 
   "children": [], 
   "end": "121.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind in vielen Bereichen abgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.720", 
   "children": [], 
   "end": "122.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Abstand wird gr\u00f6\u00dfer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.920", 
   "children": [], 
   "end": "123.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.880", 
   "children": [], 
   "end": "127.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das man ernsthaft und ehrlich thematisieren muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.640", 
   "children": [], 
   "end": "130.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir dem begegnen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.120", 
   "children": [], 
   "end": "131.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann brauchen wir das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.360", 
   "children": [], 
   "end": "134.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was bei Frau Karliczek schon zur Sprache kam. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.080", 
   "children": [], 
   "end": "138.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist vielleicht etwas abstrakt formuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.080", 
   "children": [], 
   "end": "142.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir brauchen einen nationalen Bildungsneubeginn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.280", 
   "children": [], 
   "end": "144.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen nationalen Bildungspakt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.200", 
   "children": [], 
   "end": "147.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen nationale Bildungsstandards. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.760", 
   "children": [], 
   "end": "152.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns in allen Bereichen die Frage stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.200", 
   "children": [], 
   "end": "154.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen wir das nationale Bildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.360", 
   "children": [], 
   "end": "157.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Forschungsniveau weiterentwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.320", 
   "children": [], 
   "end": "160.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um langfristig konkurrenzf\u00e4hig zu sein?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.520", 
   "children": [], 
   "end": "161.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das beginnt mit der Schule. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.440", 
   "children": [], 
   "end": "162.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mit Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.480", 
   "children": [], 
   "end": "163.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Fr\u00f6mming, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.080", 
   "children": [], 
   "end": "163.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Meinung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.840", 
   "children": [], 
   "end": "164.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Studie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.160", 
   "children": [], 
   "end": "165.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie eben zitiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.320", 
   "children": [], 
   "end": "166.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.400", 
   "children": [], 
   "end": "172.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Leistungserfolg der Sch\u00fcler nicht von der Bildung abh\u00e4ngt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.680", 
   "children": [], 
   "end": "174.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es aber auch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.600", 
   "children": [], 
   "end": "175.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.680", 
   "children": [], 
   "end": "180.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Digitalisierung die Kinder auf die Nutzung digitaler Produkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.120", 
   "children": [], 
   "end": "180.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Technologien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.920", 
   "children": [], 
   "end": "183.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00fcnstlicher Intelligenz und Robotik vorzubereiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.520", 
   "children": [], 
   "end": "184.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.560", 
   "children": [], 
   "end": "192.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man darf den sokratischen Ansatz nicht gegen die Digitalkenntnis ausspielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.520", 
   "children": [], 
   "end": "195.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen den DigitalPakt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.080", 
   "children": [], 
   "end": "197.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr haben wir auch gek\u00e4mpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.160", 
   "children": [], 
   "end": "199.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war problematisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.040", 
   "children": [], 
   "end": "204.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Mittel nicht etatisiert waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.160", 
   "children": [], 
   "end": "205.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist ein Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.840", 
   "children": [], 
   "end": "212.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Olaf Scholz hier bewegt hat und wir jetzt die 2,4\u00a0Milliarden Euro aus dem Digitalfonds nutzen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.880", 
   "children": [], 
   "end": "215.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden sie nicht komplett f\u00fcr die Schulen einsetzen k\u00f6nnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.040", 
   "children": [], 
   "end": "219.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir k\u00f6nnen einen entschleunigten Einstieg wagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.960", 
   "children": [], 
   "end": "220.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sehr wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.840", 
   "children": [], 
   "end": "225.280", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir sonst in diesem Bereich nicht weiterkommen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.280", 
   "children": [], 
   "end": "229.320", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aber auch diejenigen f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.320", 
   "children": [], 
   "end": "233.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Bildungssystem bereits durchlaufen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.240", 
   "children": [], 
   "end": "235.920", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00fcnstliche Intelligenz und Robotik werden dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.920", 
   "children": [], 
   "end": "238.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele Berufe zwar nicht verschwinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.320", 
   "children": [], 
   "end": "244.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber durch die Unterst\u00fctzung dieser Methoden ein Ph\u00e4nomen erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.080", 
   "children": [], 
   "end": "245.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das man \u201eDeskilling\u201c nennt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.360", 
   "children": [], 
   "end": "245.960", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.960", 
   "children": [], 
   "end": "249.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss weniger qualifiziert sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.160", 
   "children": [], 
   "end": "251.840", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil mir die k\u00fcnstliche Intelligenz hilft.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.840", 
   "children": [], 
   "end": "254.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt zu einem massiven Qualifikations- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.920", 
   "children": [], 
   "end": "258.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch Einkommensverlust, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.360", 
   "children": [], 
   "end": "264.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil mit weniger Qualifikation die gleiche Arbeit geleistet werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.400", 
   "children": [], 
   "end": "266.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft alle Berufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.160", 
   "children": [], 
   "end": "269.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogar den Beruf des Radiologen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.240", 
   "children": [], 
   "end": "274.640", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittlerweile ist die k\u00fcnstliche Intelligenz einem erfahrenen Radiologen bei einigen Tumorerkrankungen \u00fcberlegen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.640", 
   "children": [], 
   "end": "278.720", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ein erfahrener Radiologe sieht den Tumor vielleicht 20- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.720", 
   "children": [], 
   "end": "281.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder 30-mal im Laufe eines Monats, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.600", 
   "children": [], 
   "end": "288.440", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das Programm der k\u00fcnstlichen Intelligenz sieht ihn 10\u00a0000-mal beim Anlernen und danach jeden Tag und wird jedes Mal besser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.440", 
   "children": [], 
   "end": "290.040", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir in jedem Beruf erleben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.040", 
   "children": [], 
   "end": "292.680", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir dem begegnen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.680", 
   "children": [], 
   "end": "294.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir den Vorteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.960", 
   "children": [], 
   "end": "296.240", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir derzeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.240", 
   "children": [], 
   "end": "297.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "behalten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.560", 
   "children": [], 
   "end": "298.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der darin besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.680", 
   "children": [], 
   "end": "304.880", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir um unser duales System international beneidet werden und es wettbewerbsf\u00e4hig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.880", 
   "children": [], 
   "end": "306.080", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.080", 
   "children": [], 
   "end": "308.200", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt im System sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.200", 
   "children": [], 
   "end": "309.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufwerten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.080", 
   "children": [], 
   "end": "311.400", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Aufwertung ist nur m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.400", 
   "children": [], 
   "end": "315.600", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir in Weiterbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.600", 
   "children": [], 
   "end": "317.080", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Meisterschulung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.080", 
   "children": [], 
   "end": "322.680", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Meister-BAf\u00f6G und Ausbildungsprogramme investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.680", 
   "children": [], 
   "end": "323.600", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.600", 
   "children": [], 
   "end": "325.440", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Bildungssystem bereits durchlaufen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.440", 
   "children": [], 
   "end": "326.720", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zur\u00fccklassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.720", 
   "children": [], 
   "end": "335.120", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so werden wir langfristig den Anschluss behalten und unser gutes System verteidigen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.120", 
   "children": [], 
   "end": "336.760", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.760", 
   "children": [], 
   "end": "339.520", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Forschungsproblematik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.520", 
   "children": [], 
   "end": "341.320", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die ich am Anfang gesprochen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.320", 
   "children": [], 
   "end": "343.040", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "spielt eine gewisse Rolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.040", 
   "children": [], 
   "end": "345.920", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einen gro\u00dfen Teil der Forschungsmittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.920", 
   "children": [], 
   "end": "347.440", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir zur Verf\u00fcgung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.440", 
   "children": [], 
   "end": "349.120", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "institutionell vergeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.120", 
   "children": [], 
   "end": "352.840", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir vergeben sie nicht f\u00fcr gro\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.840", 
   "children": [], 
   "end": "354.760", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zukunftsorientierte Projekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.760", 
   "children": [], 
   "end": "356.240", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern an Einrichtungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.240", 
   "children": [], 
   "end": "357.240", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bringe ein Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.240", 
   "children": [], 
   "end": "359.720", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In England gibt es das UK-Biobank-Projekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.720", 
   "children": [], 
   "end": "360.600", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Projekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.600", 
   "children": [], 
   "end": "365.320", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich mit Gentechnik und Proteomik besch\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.320", 
   "children": [], 
   "end": "367.920", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein in dieses Projekt flie\u00dfen j\u00e4hrlich 500\u00a0Millionen Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.920", 
   "children": [], 
   "end": "371.640", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber einen Planungshorizont von zehn Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.640", 
   "children": [], 
   "end": "373.400", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nur m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.400", 
   "children": [], 
   "end": "375.880", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil dort gro\u00dfe Mittel zur Verf\u00fcgung stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.880", 
   "children": [], 
   "end": "383.120", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die projektbezogen an Spitzeneinrichtungen verteilt werden k\u00f6nnen und nicht Institutionalisiert vergeben werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.120", 
   "children": [], 
   "end": "384.800", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber m\u00fcssen wir nachdenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.800", 
   "children": [], 
   "end": "386.800", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Bereich brauchen wir mehr Transparenz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.800", 
   "children": [], 
   "end": "393.680", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin selbst Forscher und stehe sozusagen eher am annehmenden Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.680", 
   "children": [], 
   "end": "394.600", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.600", 
   "children": [], 
   "end": "396.080", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie bitte zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.080", 
   "children": [], 
   "end": "397.640", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Art und Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.640", 
   "children": [], 
   "end": "398.520", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Mittel vergeben werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.520", 
   "children": [], 
   "end": "400.280", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist f\u00fcr uns Forscher derzeit intransparent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.280", 
   "children": [], 
   "end": "402.320", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort m\u00fcssen wir Transparenz schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.320", 
   "children": [], 
   "end": "406.560", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen mehr Mittel f\u00fcr langfristige Forschungsprojekte zur Verf\u00fcgung stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.560", 
   "children": [], 
   "end": "412.640", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in jedem Bereich unseres Bildungssystems unter den Aspekten Gleichheit und Spitzentechnologie investieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.640", 
   "children": [], 
   "end": "413.600", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.600", 
   "children": [], 
   "end": "420.000", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die Fraktion der Freien Demokraten der Kollege Christoph Meyer."
   ]
  }
 ]
}