{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.760", 
   "children": [], 
   "end": "11.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.120", 
   "children": [], 
   "end": "17.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Pflege brennt die H\u00fctte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.000", 
   "children": [], 
   "end": "20.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "36\u00a0000\u00a0gemeldete unbesetzte Stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.640", 
   "children": [], 
   "end": "21.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.880", 
   "children": [], 
   "end": "23.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es noch viel mehr sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.000", 
   "children": [], 
   "end": "25.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die ambulante Pflege dazurechnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.680", 
   "children": [], 
   "end": "28.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir wahrscheinlich im sechsstelligen Bereich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.760", 
   "children": [], 
   "end": "34.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Leidtragenden dieser Situation sind die Pflegebed\u00fcrftigen und die Kranken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.800", 
   "children": [], 
   "end": "37.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Leidtragenden sind aber auch die Pflegekr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.480", 
   "children": [], 
   "end": "44.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die oft bis an ihr Limit und dar\u00fcber hinaus im Sinne dieser Menschen ihre Arbeit machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.040", 
   "children": [], 
   "end": "47.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Und nat\u00fcrlich die Angeh\u00f6rigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.960", 
   "children": [], 
   "end": "52.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir reden im Moment \u00fcber den Bundeshaushalt und \u00fcber die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.040", 
   "children": [], 
   "end": "53.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.280", 
   "children": [], 
   "end": "56.360", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Pflegenotstand zu beheben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.360", 
   "children": [], 
   "end": "59.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und hier geht es vor allem um die Fachkr\u00e4fte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.200", 
   "children": [], 
   "end": "63.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion ist in der letzten Woche in verschiedenen Einrichtungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.120", 
   "children": [], 
   "end": "65.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heimen und Krankenh\u00e4usern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.120", 
   "children": [], 
   "end": "66.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Bundesrepublik unterwegs gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.680", 
   "children": [], 
   "end": "68.440", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Fazit dieser Besuche ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.440", 
   "children": [], 
   "end": "70.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir es nicht schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.200", 
   "children": [], 
   "end": "73.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schnell f\u00fcr eine Entlastung der Pflegkr\u00e4fte in diesen Einrichtungen zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.520", 
   "children": [], 
   "end": "78.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden weitere Pflegefachkr\u00e4fte aus ihrem Beruf aussteigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.160", 
   "children": [], 
   "end": "83.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen danke ich ausdr\u00fccklich dem Pflegebeauftragten der Bundesregierung f\u00fcr seine gestrigen Vorschl\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.880", 
   "children": [], 
   "end": "84.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.760", 
   "children": [], 
   "end": "85.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das schnell."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.880", 
   "children": [], 
   "end": "88.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine bessere Bezahlung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.800", 
   "children": [], 
   "end": "90.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen eine geringere Arbeitsbelastung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.960", 
   "children": [], 
   "end": "94.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen nat\u00fcrlich Anreize zum Wiedereinstieg von Fachkr\u00e4ften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.960", 
   "children": [], 
   "end": "97.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen Anreize zum Verbleib, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.320", 
   "children": [], 
   "end": "103.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen eine bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.000", 
   "children": [], 
   "end": "107.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir brauchen mehr Ausbildungspl\u00e4tze und mehr Qualifizierungsma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.160", 
   "children": [], 
   "end": "110.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich im Bundeshaushalt wiederfinden m\u00fcssen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.240", 
   "children": [], 
   "end": "111.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das tun sie aber nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.440", 
   "children": [], 
   "end": "112.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen schnelle Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.320", 
   "children": [], 
   "end": "113.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber was wir im Moment sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.360", 
   "children": [], 
   "end": "116.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Imagekampagne f\u00fcr 2,8\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.400", 
   "children": [], 
   "end": "120.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir allein die Vorschl\u00e4ge von Herrn Westerfellhaus aufn\u00e4hmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.640", 
   "children": [], 
   "end": "123.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "br\u00e4uchten wir daf\u00fcr 570\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.200", 
   "children": [], 
   "end": "125.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen fordere ich Sie an dieser Stelle auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.400", 
   "children": [], 
   "end": "129.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Nachtragshaushalt\u00a02018 f\u00fcr die Pflege vorzulegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.640", 
   "children": [], 
   "end": "134.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen keine einfachen L\u00f6sungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.760", 
   "children": [], 
   "end": "137.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine Kombination von L\u00f6sungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.480", 
   "children": [], 
   "end": "137.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Spahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.960", 
   "children": [], 
   "end": "140.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben vorhin gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.160", 
   "children": [], 
   "end": "141.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man schaue sich alles in Ruhe an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.680", 
   "children": [], 
   "end": "142.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.920", 
   "children": [], 
   "end": "144.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen dringend Hilfe; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.520", 
   "children": [], 
   "end": "148.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir stehen erst am Anfang der demografischen Entwicklung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.600", 
   "children": [], 
   "end": "149.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was die Finanzierung anbelangt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.640", 
   "children": [], 
   "end": "151.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie endlich angefangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.080", 
   "children": [], 
   "end": "152.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich ehrlich zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.240", 
   "children": [], 
   "end": "155.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind Sie ja eher getrieben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.200", 
   "children": [], 
   "end": "158.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten schon vor ein paar Jahren damit anfangen sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.120", 
   "children": [], 
   "end": "158.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.320", 
   "children": [], 
   "end": "162.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen Beitragssteigerungen in der Pflegeversicherung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.120", 
   "children": [], 
   "end": "166.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anders werden wir die steigenden Kosten nicht auffangen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.200", 
   "children": [], 
   "end": "167.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fordere Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.200", 
   "children": [], 
   "end": "168.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich auch ehrlich zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.640", 
   "children": [], 
   "end": "171.280", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Krankenkassenbeitr\u00e4ge angeht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.280", 
   "children": [], 
   "end": "173.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die medizinische Behandlungspflege\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.080", 
   "children": [], 
   "end": "174.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um die 13\u00a0000\u00a0Stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.600", 
   "children": [], 
   "end": "175.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie ansprachen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.840", 
   "children": [], 
   "end": "179.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird in Zukunft von den Krankenkassen bezahlt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.000", 
   "children": [], 
   "end": "179.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.960", 
   "children": [], 
   "end": "183.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier mit der Krankenpflege Jo-Jo zu spielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.080", 
   "children": [], 
   "end": "186.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch in diesem Bereich eine solide Finanzierung haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.960", 
   "children": [], 
   "end": "190.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen uns auch hier ehrlich machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.240", 
   "children": [], 
   "end": "191.720", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.720", 
   "children": [], 
   "end": "194.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Pflege ist ein tolles Berufsfeld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.160", 
   "children": [], 
   "end": "199.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00fcmmert sich nicht nur um Krankheiten oder Gebrechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.120", 
   "children": [], 
   "end": "203.600", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern um den ganzen Menschen mit seinen Bed\u00fcrfnissen und W\u00fcnschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.600", 
   "children": [], 
   "end": "205.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr braucht man Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.200", 
   "children": [], 
   "end": "208.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr braucht man genug Personal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.000", 
   "children": [], 
   "end": "209.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden jeden Menschen brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.960", 
   "children": [], 
   "end": "210.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.960", 
   "children": [], 
   "end": "215.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit und f\u00fcr Menschen gut zu arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.000", 
   "children": [], 
   "end": "217.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal welcher Herkunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.520", 
   "children": [], 
   "end": "219.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal welcher Hautfarbe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.200", 
   "children": [], 
   "end": "223.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob sie ein H\u00e4ubchen oder ein Kopftuch tragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.560", 
   "children": [], 
   "end": "226.040", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundesminister muss daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.040", 
   "children": [], 
   "end": "228.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Voraussetzungen f\u00fcr gute Pflege schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.800", 
   "children": [], 
   "end": "231.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht durch langes Nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.120", 
   "children": [], 
   "end": "232.160", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern durch Handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.160", 
   "children": [], 
   "end": "237.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar so schnell wie m\u00f6glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.480", 
   "children": [], 
   "end": "237.920", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.920", 
   "children": [], 
   "end": "240.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat die Kollegin Emmi Zeulner."
   ]
  }
 ]
}