{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.680", 
   "children": [], 
   "end": "5.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.920", 
   "children": [], 
   "end": "7.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.480", 
   "children": [], 
   "end": "8.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Fr\u00f6mming, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.800", 
   "children": [], 
   "end": "10.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.120", 
   "children": [], 
   "end": "11.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.200", 
   "children": [], 
   "end": "12.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man neu ist im Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.160", 
   "children": [], 
   "end": "13.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "100\u00a0Tage braucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.120", 
   "children": [], 
   "end": "14.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich einzuarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.160", 
   "children": [], 
   "end": "18.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nach inzwischen 235\u00a0Tagen sollten Sie zumindest verstanden haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.360", 
   "children": [], 
   "end": "21.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Aufgaben wir hier im Deutschen Bundestag haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.040", 
   "children": [], 
   "end": "25.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reden bei jeder Debatte und auch im Ausschuss von der Schulbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.520", 
   "children": [], 
   "end": "27.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der einzige Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.880", 
   "children": [], 
   "end": "29.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den wir nicht zust\u00e4ndig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.480", 
   "children": [], 
   "end": "31.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sind die L\u00e4nder zust\u00e4ndig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.240", 
   "children": [], 
   "end": "32.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten sich entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.360", 
   "children": [], 
   "end": "33.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie im Deutschen Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.960", 
   "children": [], 
   "end": "38.160", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Berliner Abgeordnetenhaus oder im S\u00e4chsischen Landtag mitarbeiten wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.160", 
   "children": [], 
   "end": "39.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.560", 
   "children": [], 
   "end": "40.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.840", 
   "children": [], 
   "end": "47.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Haushalt 2018 liegt in der Tradition der Linie seit 2005, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.960", 
   "children": [], 
   "end": "50.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir die Regierung \u00fcbernommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.400", 
   "children": [], 
   "end": "51.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Meyer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.600", 
   "children": [], 
   "end": "53.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das richte ich an Sie\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.160", 
   "children": [], 
   "end": "54.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe durchaus Verst\u00e4ndnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.040", 
   "children": [], 
   "end": "54.600", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man neu ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.600", 
   "children": [], 
   "end": "56.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kennt man nicht die gesamte Historie und wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.600", 
   "children": [], 
   "end": "60.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit jedem Paket sofort etwas anzufangen und einzusch\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.760", 
   "children": [], 
   "end": "61.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Bedeutung es hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.800", 
   "children": [], 
   "end": "63.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich nenne Ihnen noch einmal die Zahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.480", 
   "children": [], 
   "end": "65.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was haben wir seit 2005 gemacht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.560", 
   "children": [], 
   "end": "68.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Mittel in diesem Bereich dramatisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.480", 
   "children": [], 
   "end": "69.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "massiv erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.880", 
   "children": [], 
   "end": "71.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo Sie auch auf der Welt unterwegs sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.840", 
   "children": [], 
   "end": "72.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird das wertgesch\u00e4tzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.760", 
   "children": [], 
   "end": "74.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es wird gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.160", 
   "children": [], 
   "end": "77.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist in Wissenschaft und Forschung wieder in der Weltspitze dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.560", 
   "children": [], 
   "end": "80.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entwicklung der Zahlen seit\u00a02005: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.080", 
   "children": [], 
   "end": "83.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der BMBF-Haushalt ist um 132\u00a0Prozent gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.760", 
   "children": [], 
   "end": "85.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine beeindruckende Zahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.880", 
   "children": [], 
   "end": "86.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Spitzenwert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.680", 
   "children": [], 
   "end": "89.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.280", 
   "children": [], 
   "end": "91.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur die Zahlen sind gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.160", 
   "children": [], 
   "end": "94.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben vonseiten des Bundes Strukturreformen in Bereichen angesto\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.120", 
   "children": [], 
   "end": "95.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen wir auch die Zust\u00e4ndigkeit hatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.160", 
   "children": [], 
   "end": "97.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eben nicht \u00fcber Themen diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.440", 
   "children": [], 
   "end": "100.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der f\u00f6deralen Struktur nicht in unsere Zust\u00e4ndigkeit fallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.600", 
   "children": [], 
   "end": "102.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo wir die Zust\u00e4ndigkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.240", 
   "children": [], 
   "end": "104.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir Strukturreformen angesto\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.400", 
   "children": [], 
   "end": "109.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das gesamte Wissenschaftssystem auf eine neue architektonische Grundlage gestellt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.000", 
   "children": [], 
   "end": "111.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise mit dem Wissenschaftsfreiheitsgesetz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.840", 
   "children": [], 
   "end": "113.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein weitreichender Beschluss\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.280", 
   "children": [], 
   "end": "114.560", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Hightech-Strategie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.560", 
   "children": [], 
   "end": "116.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist tiefgreifend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.000", 
   "children": [], 
   "end": "117.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Ressorts arbeiten zusammen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.840", 
   "children": [], 
   "end": "121.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Exzellenzinitiative und der Exzellenzstrategie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.240", 
   "children": [], 
   "end": "124.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Meilenstein historischer Dimension f\u00fcr die Hochschulen in Deutschland\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.960", 
   "children": [], 
   "end": "126.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowie den Hochschulpakten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.560", 
   "children": [], 
   "end": "126.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.800", 
   "children": [], 
   "end": "130.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welcher Betrag im Rahmen des Hochschulpakts zur Verf\u00fcgung gestellt wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.160", 
   "children": [], 
   "end": "131.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.280", 
   "children": [], 
   "end": "132.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da w\u00fcrde nichts gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.520", 
   "children": [], 
   "end": "132.560", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.560", 
   "children": [], 
   "end": "133.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sind wir denn? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.160", 
   "children": [], 
   "end": "133.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.560", 
   "children": [], 
   "end": "139.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Bund von 2007 bis 2023 im Rahmen des Hochschulpakts zur Verf\u00fcgung stellt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.360", 
   "children": [], 
   "end": "140.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur das Bundesgeld\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.200", 
   "children": [], 
   "end": "145.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betragen summa summa\u00adrum 20,2\u00a0Milliarden Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.360", 
   "children": [], 
   "end": "147.280", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Beitr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.280", 
   "children": [], 
   "end": "148.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Bund leistet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.520", 
   "children": [], 
   "end": "151.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl es nicht seine Hauptaufgabe gewesen w\u00e4re; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.560", 
   "children": [], 
   "end": "153.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Tat ist es prim\u00e4r L\u00e4nderaufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.720", 
   "children": [], 
   "end": "155.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es aber mit angeschoben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.000", 
   "children": [], 
   "end": "156.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Entwicklungen anzusto\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.640", 
   "children": [], 
   "end": "162.920", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispielsweise ist die Zahl der wissenschaftlichen Mitarbeiter an den Hochschulen seit 2007 um 48\u00a0Prozent gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.920", 
   "children": [], 
   "end": "164.520", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist ein Ergebnis der Leistungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.520", 
   "children": [], 
   "end": "166.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gemeinsam erbracht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.520", 
   "children": [], 
   "end": "167.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch eine Zahl: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.720", 
   "children": [], 
   "end": "169.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Pakt f\u00fcr Forschung und Innovation\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.920", 
   "children": [], 
   "end": "172.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.320", 
   "children": [], 
   "end": "175.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es einen verl\u00e4sslichen Aufwuchs von 3\u00a0bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.080", 
   "children": [], 
   "end": "175.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "5\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.840", 
   "children": [], 
   "end": "178.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo auf der Welt gibt es solch eine Verl\u00e4sslichkeit? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.200", 
   "children": [], 
   "end": "180.920", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fahren Sie einmal zu den gro\u00dfen Einrichtungen in den USA. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.920", 
   "children": [], 
   "end": "181.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.280", 
   "children": [], 
   "end": "182.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld haben wir viel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.400", 
   "children": [], 
   "end": "183.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es wird immer weniger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.560", 
   "children": [], 
   "end": "185.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verl\u00e4sslichkeit haben wir keine.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.400", 
   "children": [], 
   "end": "186.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Einrichtungen haben Verl\u00e4sslichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.960", 
   "children": [], 
   "end": "188.640", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt eine Steigerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.640", 
   "children": [], 
   "end": "193.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit\u00a02005 wurden die Mittel um sage und schreibe 207\u00a0Prozent gesteigert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.720", 
   "children": [], 
   "end": "195.480", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist alles viel Substanz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.480", 
   "children": [], 
   "end": "196.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist alles viel Holz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.840", 
   "children": [], 
   "end": "198.040", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.040", 
   "children": [], 
   "end": "204.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ohne das Engagement der von uns seit\u00a02005 gef\u00fchrten Bundesregierungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.280", 
   "children": [], 
   "end": "207.640", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Zeiten der Regierung gemeinsam mit der FDP bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.640", 
   "children": [], 
   "end": "208.080", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der SPD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.080", 
   "children": [], 
   "end": "210.000", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in keiner Weise m\u00f6glich gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.000", 
   "children": [], 
   "end": "220.680", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch mit dem Haushalt dieses Jahres und den Haushalten der n\u00e4chsten Jahre dieser Legislatur gehen wir genau diesen Weg weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.680", 
   "children": [], 
   "end": "225.720", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich die Zahlen genau anschaut und nicht blo\u00df oberfl\u00e4chlich dr\u00fcbergeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.720", 
   "children": [], 
   "end": "227.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man n\u00e4mlich den Effekt herausrechnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.400", 
   "children": [], 
   "end": "229.840", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich durch die doppelten Abiturjahrg\u00e4nge ergeben hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.840", 
   "children": [], 
   "end": "232.240", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Hochschulpakt ist ausfinanziert\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.240", 
   "children": [], 
   "end": "234.840", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann erkennt man: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.840", 
   "children": [], 
   "end": "239.760", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Haushalt ist in diesem Jahr faktisch um 569\u00a0Millionen Euro gestiegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.760", 
   "children": [], 
   "end": "242.560", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gut eine halbe Milliarde Euro in einem Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.560", 
   "children": [], 
   "end": "243.360", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.360", 
   "children": [], 
   "end": "244.600", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist Substanz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.600", 
   "children": [], 
   "end": "245.320", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine Menge Holz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.320", 
   "children": [], 
   "end": "246.960", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit kann man was machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.960", 
   "children": [], 
   "end": "251.960", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle Gratulation an die neue Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.960", 
   "children": [], 
   "end": "252.640", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie das\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.640", 
   "children": [], 
   "end": "254.680", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam mit dem Finanzminister\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.680", 
   "children": [], 
   "end": "256.120", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleich umgesetzt und hingekriegt hat!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.120", 
   "children": [], 
   "end": "258.680", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die guten Zahlen \u00e4ndern nichts daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.680", 
   "children": [], 
   "end": "260.400", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es etwas zu tun gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.400", 
   "children": [], 
   "end": "262.920", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wollte eigentlich drei Bereiche ansprechen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.920", 
   "children": [], 
   "end": "265.760", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Ministerin hat mir ein paar Minuten meiner Redezeit geklaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.760", 
   "children": [], 
   "end": "268.400", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen muss ich mich k\u00fcrzer fassen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.400", 
   "children": [], 
   "end": "270.600", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich mache es ein St\u00fcck weit im Stakkato."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.600", 
   "children": [], 
   "end": "271.080", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.080", 
   "children": [], 
   "end": "272.480", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema Transfer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.480", 
   "children": [], 
   "end": "275.000", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir geben der Wissenschaft massiv mehr Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.000", 
   "children": [], 
   "end": "277.560", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erwarten im Gegenzug aber auch massiv mehr Ergebnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.560", 
   "children": [], 
   "end": "279.760", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht nur wissenschaftliche Erkenntnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.760", 
   "children": [], 
   "end": "281.080", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch Anwendungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.080", 
   "children": [], 
   "end": "281.560", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Produkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.560", 
   "children": [], 
   "end": "282.400", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dienstleistungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.400", 
   "children": [], 
   "end": "283.600", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Transfer eben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.600", 
   "children": [], 
   "end": "287.080", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn uns das EFI-Gutachten sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.080", 
   "children": [], 
   "end": "289.040", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zwar mehr Geld geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.040", 
   "children": [], 
   "end": "292.280", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Innovationskraft des Mittelstandes dramatisch sinkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.280", 
   "children": [], 
   "end": "293.840", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stimmt da etwas nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.840", 
   "children": [], 
   "end": "296.000", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen wir uns damit nicht zufriedengeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.000", 
   "children": [], 
   "end": "299.520", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn uns der Pr\u00e4sident der Helmholtz-Gemeinschaft im Ausschuss sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.520", 
   "children": [], 
   "end": "301.120", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sei ein gro\u00dfer Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.120", 
   "children": [], 
   "end": "304.760", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zahl der Ausgr\u00fcndungen inzwischen auf 17 pro Jahr angestiegen ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.760", 
   "children": [], 
   "end": "309.840", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "17 bei einer Organisation mit 38\u00a0000\u00a0Mitarbeitern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.840", 
   "children": [], 
   "end": "310.960", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Damen und Herren!\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.960", 
   "children": [], 
   "end": "311.520", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.520", 
   "children": [], 
   "end": "312.960", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Verlaub gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.960", 
   "children": [], 
   "end": "313.600", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.600", 
   "children": [], 
   "end": "315.600", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel zu wenig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.600", 
   "children": [], 
   "end": "319.040", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es nur an einem Punkt aufzuzeigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.040", 
   "children": [], 
   "end": "322.640", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns am internationalen Ma\u00dfstab orientieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.640", 
   "children": [], 
   "end": "324.040", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Standorten wie Boston, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.040", 
   "children": [], 
   "end": "324.960", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stanford, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.960", 
   "children": [], 
   "end": "326.640", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tel Aviv usw., "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.640", 
   "children": [], 
   "end": "327.720", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen man sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.720", 
   "children": [], 
   "end": "338.000", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Ergebnisse f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung bei einer guten Vernetzung und einer guten Struktur mit wissenschaftlichen Erkenntnissen erzielt werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.000", 
   "children": [], 
   "end": "339.560", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin au\u00dferordentlich froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.560", 
   "children": [], 
   "end": "343.200", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ministerin einen ihrer Schwerpunkte auf dieses Thema legen m\u00f6chte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.200", 
   "children": [], 
   "end": "346.120", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenso auf das Thema berufliche Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.120", 
   "children": [], 
   "end": "348.480", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ein weiterer Punkt meiner Rede gewesen w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.480", 
   "children": [], 
   "end": "349.920", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich jetzt aber streichen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.920", 
   "children": [], 
   "end": "351.040", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da liegen wir auf derselben Linie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.040", 
   "children": [], 
   "end": "352.680", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Position ist im \u00dcbrigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.680", 
   "children": [], 
   "end": "353.480", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Bildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.480", 
   "children": [], 
   "end": "357.840", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Forschungsministerium zuk\u00fcnftig eigentlich \u201eBundesministerium f\u00fcr Forschung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.840", 
   "children": [], 
   "end": "359.600", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung und Transfer\u201c hei\u00dfen sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.600", 
   "children": [], 
   "end": "364.080", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Vorschlag war in den Koalitionsverhandlungen nicht mehrheitsf\u00e4hig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.080", 
   "children": [], 
   "end": "365.760", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir arbeiten weiter an diesem Thema."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.760", 
   "children": [], 
   "end": "366.800", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei all den Pakten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.800", 
   "children": [], 
   "end": "369.640", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den n\u00e4chsten Jahren verl\u00e4ngert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.640", 
   "children": [], 
   "end": "372.760", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere der Pakt f\u00fcr Forschung und Innovation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.760", 
   "children": [], 
   "end": "376.400", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf der Aspekt des Transfers nicht als 16.\u00a0Spiegelstrich genannt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.400", 
   "children": [], 
   "end": "379.840", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern er muss im Zentrum verankert sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.840", 
   "children": [], 
   "end": "386.400", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Fachpolitiker werden haushalterisch Ihnen bei der Verl\u00e4ngerung der Pakte die Hand nur reichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.400", 
   "children": [], 
   "end": "390.040", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Gedanke der substanziellen St\u00e4rkung des Transfers zentral, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.040", 
   "children": [], 
   "end": "392.800", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirkungsvoll und auch kon\u00adtrollierbar in den Vertr\u00e4gen verankert ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.800", 
   "children": [], 
   "end": "394.800", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich in aller K\u00fcrze ein weiteres Thema ansprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.800", 
   "children": [], 
   "end": "399.440", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Diskussion \u00fcber eine Verfassungs\u00e4nderung im Zusammenhang mit dem Kooperationsverbot. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.440", 
   "children": [], 
   "end": "401.840", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine weitreichende Diskussion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.840", 
   "children": [], 
   "end": "402.240", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.240", 
   "children": [], 
   "end": "406.120", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten nun die oberfl\u00e4chlichen Begrifflichkeiten hinter uns lassen und in die Tiefe des Themas einsteigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.120", 
   "children": [], 
   "end": "408.720", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Begriff \u201eKooperationsverbot\u201c ist ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.720", 
   "children": [], 
   "end": "409.200", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.200", 
   "children": [], 
   "end": "411.600", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genialer linker Kampfbegriff; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.600", 
   "children": [], 
   "end": "413.560", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich frage mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.560", 
   "children": [], 
   "end": "417.680", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieso die FDP auf diesen Zug aufspringt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.680", 
   "children": [], 
   "end": "420.080", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Sache ist er falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.080", 
   "children": [], 
   "end": "421.120", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er ist gef\u00e4hrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.120", 
   "children": [], 
   "end": "422.760", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der Eindruck erweckt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.760", 
   "children": [], 
   "end": "429.680", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchten blo\u00df das \u00fcble Kooperationsverbot abschaffen und dann g\u00e4be es riesige Qualit\u00e4tsspr\u00fcnge in unserem Bildungswesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.680", 
   "children": [], 
   "end": "432.560", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine ideologische Verk\u00fcrzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.560", 
   "children": [], 
   "end": "443.040", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die grottengef\u00e4hrlich und vollkommen falsch ist und die der Komplexit\u00e4t unseres Bildungswesens in keiner Weise gerecht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.040", 
   "children": [], 
   "end": "445.000", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Pr\u00e4sident blinkt hier schon."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.000", 
   "children": [], 
   "end": "448.200", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich noch zwei Punkte in aller K\u00fcrze darstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.200", 
   "children": [], 
   "end": "453.680", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab noch nie so viele Kooperationen wie im Jahr\u00a02018. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.680", 
   "children": [], 
   "end": "456.120", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2002 lag der Betrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.120", 
   "children": [], 
   "end": "460.480", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Bund und L\u00e4nder gemeinsam die Wissenschaft unterst\u00fctzt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.480", 
   "children": [], 
   "end": "461.600", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei 4,8\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.600", 
   "children": [], 
   "end": "462.640", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02015\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.640", 
   "children": [], 
   "end": "463.200", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind die Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.200", 
   "children": [], 
   "end": "464.400", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns abschlie\u00dfend vorliegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.400", 
   "children": [], 
   "end": "466.320", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir 13,4\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.320", 
   "children": [], 
   "end": "468.840", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Verdreifachung der Mittel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.840", 
   "children": [], 
   "end": "470.040", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun gibt es irgendwelche Leute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.040", 
   "children": [], 
   "end": "471.200", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Nonsens von sich geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.200", 
   "children": [], 
   "end": "472.600", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es g\u00e4be ein Kooperationsverbot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.600", 
   "children": [], 
   "end": "473.960", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00fcrde nicht kooperiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.960", 
   "children": [], 
   "end": "475.560", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Kooperationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.560", 
   "children": [], 
   "end": "477.080", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur mit klaren Zust\u00e4ndigkeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.080", 
   "children": [], 
   "end": "478.600", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die Verfassung \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.600", 
   "children": [], 
   "end": "481.440", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir sauber darauf achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.440", 
   "children": [], 
   "end": "482.520", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das so bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.520", 
   "children": [], 
   "end": "483.720", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden eine entsprechende \u00c4nderung mittragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.720", 
   "children": [], 
   "end": "485.400", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es muss gekl\u00e4rt sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.400", 
   "children": [], 
   "end": "489.360", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Subsidiarit\u00e4t und Dezentralit\u00e4t weiterhin gegeben sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.360", 
   "children": [], 
   "end": "490.520", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.520", 
   "children": [], 
   "end": "492.320", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Redezeit ist zu Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.320", 
   "children": [], 
   "end": "492.960", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.960", 
   "children": [], 
   "end": "493.680", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.680", 
   "children": [], 
   "end": "494.320", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bund soll das machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.320", 
   "children": [], 
   "end": "496.920", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo er substanziell einen mehrwertigen Beitrag leisten kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.920", 
   "children": [], 
   "end": "501.440", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus ist es zum Gl\u00fcck in der f\u00f6deralen Struktur weiterhin Aufgabe der L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.440", 
   "children": [], 
   "end": "502.560", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schulpolitik zu betreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.560", 
   "children": [], 
   "end": "503.240", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.240", 
   "children": [], 
   "end": "508.960", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Dr.\u00a0Michael Espendiller von der AfD ist der n\u00e4chste Redner."
   ]
  }
 ]
}