{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.920", 
   "children": [], 
   "end": "7.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.640", 
   "children": [], 
   "end": "11.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider ist die Situation in unserem Land so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.840", 
   "children": [], 
   "end": "13.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht nur eine Zweiklassen-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.480", 
   "children": [], 
   "end": "16.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sogar eine Dreiklassenmedizin haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.280", 
   "children": [], 
   "end": "20.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss f\u00fcr einen Gesundheitsminister die zentrale Herausforderung sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.440", 
   "children": [], 
   "end": "25.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dieser Situation Schluss zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.320", 
   "children": [], 
   "end": "29.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber l\u00e4ngere Wartezeiten in den Zimmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.200", 
   "children": [], 
   "end": "30.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Kassenpatienten sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.480", 
   "children": [], 
   "end": "32.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde in den Medien schon viel berichtet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.240", 
   "children": [], 
   "end": "34.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "getan hat sich wenig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.280", 
   "children": [], 
   "end": "39.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber noch schwerwiegender ist die Abwanderung von niedergelassenen \u00c4rzten in Regionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.760", 
   "children": [], 
   "end": "42.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen viele Privatpatienten leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.400", 
   "children": [], 
   "end": "45.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann das am Beispiel meiner Heimatstadt Berlin sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.040", 
   "children": [], 
   "end": "47.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo deutlich mehr Fach\u00e4rzte von Ost- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.680", 
   "children": [], 
   "end": "49.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Westberlin abwandern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.240", 
   "children": [], 
   "end": "53.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Zehlendorf gibt es einfach mehr Privatpatienten als in Lichtenberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.600", 
   "children": [], 
   "end": "56.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und darum entsteht eine ungleiche Verteilung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.560", 
   "children": [], 
   "end": "58.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine L\u00f6sung daf\u00fcr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.080", 
   "children": [], 
   "end": "61.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00f6sung hei\u00dft solidarische B\u00fcrgerversicherung,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.200", 
   "children": [], 
   "end": "67.120", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schluss macht mit der Aufteilung der Patienten in gesetzlich und privat Versicherte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.120", 
   "children": [], 
   "end": "68.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das ist kein Gespenst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.280", 
   "children": [], 
   "end": "70.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist eine sehr vern\u00fcnftige Forderung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.840", 
   "children": [], 
   "end": "74.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dieser Forderung ist auch die SPD in die Koalitionsverhandlungen gegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.600", 
   "children": [], 
   "end": "75.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.120", 
   "children": [], 
   "end": "76.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider hat sie das nicht durchgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.600", 
   "children": [], 
   "end": "78.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist nach wenigen Stunden eingeknickt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.760", 
   "children": [], 
   "end": "81.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen diese Forderung wieder aufnehmen und umsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.520", 
   "children": [], 
   "end": "88.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns haben Sie dabei an Ihrer Seite."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.080", 
   "children": [], 
   "end": "89.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein gro\u00dfes Thema\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.360", 
   "children": [], 
   "end": "92.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser Woche gab es hier auch einen Parlamentarischen Abend dazu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.320", 
   "children": [], 
   "end": "95.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Situation von schwangeren Frauen und die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.760", 
   "children": [], 
   "end": "98.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie eine Hebamme finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.200", 
   "children": [], 
   "end": "100.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meine Sprechstunde kam eine schwangere Frau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.480", 
   "children": [], 
   "end": "106.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in einem Bezirk mit 300\u00a0000\u00a0Einwohnern keine Hebamme finden konnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.480", 
   "children": [], 
   "end": "111.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig schlie\u00dfen in jedem Jahr mehr Kliniken ihre Geburtsstation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.320", 
   "children": [], 
   "end": "119.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 gab es mit 690\u00a0Entbindungsstationen ein F\u00fcnftel weniger in Deutschland als zehn Jahre zuvor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.240", 
   "children": [], 
   "end": "122.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Entwicklung sp\u00fcren Frauen besonders schmerzlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.680", 
   "children": [], 
   "end": "125.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn \u00fcberf\u00fcllte Kliniken sie kurz vor der Geburt abweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.920", 
   "children": [], 
   "end": "130.040", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann und will sich solche Situationen eigentlich gar nicht vorstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.040", 
   "children": [], 
   "end": "145.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut einer Umfrage der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Gyn\u00e4kologie und Geburtshilfe passierte das im zweiten Halbjahr\u00a02017 in einem Drittel der 200\u00a0befragten Krankenh\u00e4user. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.120", 
   "children": [], 
   "end": "147.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als wichtigste Ursachen wurde ein Mangel an Hebammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.520", 
   "children": [], 
   "end": "150.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Krei\u00dfs\u00e4len sowie an Betten f\u00fcr Fr\u00fchchen genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.960", 
   "children": [], 
   "end": "152.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind doch unhaltbare Zust\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.760", 
   "children": [], 
   "end": "154.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.480", 
   "children": [], 
   "end": "161.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag versprechen Sie wohnortnahe Geburtshilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.360", 
   "children": [], 
   "end": "164.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann k\u00f6nnen schwangere Frauen mit der Erf\u00fcllung dieses Versprechens rechnen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.800", 
   "children": [], 
   "end": "166.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die M\u00e4nner mal zur Information: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.480", 
   "children": [], 
   "end": "168.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Schwangerschaft ist irgendwann zu Ende; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.480", 
   "children": [], 
   "end": "170.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie l\u00e4sst sich nicht ewig ausdehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.280", 
   "children": [], 
   "end": "173.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur dritten Klasse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.800", 
   "children": [], 
   "end": "176.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die ich eingangs hingewiesen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.280", 
   "children": [], 
   "end": "177.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6ren Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.040", 
   "children": [], 
   "end": "179.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gar keine Krankenversicherung haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.280", 
   "children": [], 
   "end": "183.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Deutschland kommen im Rahmen der Freiz\u00fcgigkeit Menschen aus der ganzen EU\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.120", 
   "children": [], 
   "end": "184.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir alle haben das begr\u00fc\u00dft\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.800", 
   "children": [], 
   "end": "187.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber diese Menschen sind h\u00e4ufig nicht krankenversichert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.200", 
   "children": [], 
   "end": "189.400", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bekommen in Krankenh\u00e4usern eine Notbehandlung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.400", 
   "children": [], 
   "end": "191.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das war es dann auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.400", 
   "children": [], 
   "end": "191.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.800", 
   "children": [], 
   "end": "195.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn hier \u00fcber Europa gro\u00dfe Worte verloren werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.160", 
   "children": [], 
   "end": "197.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir uns auch den ganz irdischen Dingen zuwenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.880", 
   "children": [], 
   "end": "198.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Mensch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.480", 
   "children": [], 
   "end": "200.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in der Europ\u00e4ischen Union lebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.320", 
   "children": [], 
   "end": "201.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss eine \u00e4rztliche Behandlung bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.920", 
   "children": [], 
   "end": "203.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er sie ben\u00f6tigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.040", 
   "children": [], 
   "end": "206.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb brauchen wir innerhalb der EU eine europ\u00e4ische Krankenversicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.000", 
   "children": [], 
   "end": "210.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.120", 
   "children": [], 
   "end": "214.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Krankenh\u00e4user in unserem Land haben nicht nur zu wenig Personal; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.280", 
   "children": [], 
   "end": "216.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie haben auch mit einem Investitionsstau zu k\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.760", 
   "children": [], 
   "end": "220.080", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teilweise werden aus Not Personalmittel genutzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.080", 
   "children": [], 
   "end": "222.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dringende Reparaturen zu t\u00e4tigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.280", 
   "children": [], 
   "end": "223.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun wissen wir alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.520", 
   "children": [], 
   "end": "225.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr die Investitionen die L\u00e4nder zust\u00e4ndig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.840", 
   "children": [], 
   "end": "228.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber trotzdem sollte der Bund den L\u00e4ndern helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.560", 
   "children": [], 
   "end": "232.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Investitionsstau in den Krankenh\u00e4usern aufzul\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.160", 
   "children": [], 
   "end": "237.280", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer j\u00e4hrlichen Finanzhilfe von 2,5\u00a0Milliarden Euro aus Bundesmitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.280", 
   "children": [], 
   "end": "240.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie das Die Linke in den vergangenen Jahren beantragt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.200", 
   "children": [], 
   "end": "246.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann der heute bestehende Investitionsbedarf bei den Krankenh\u00e4usern in den kommenden Jahren abgebaut werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.120", 
   "children": [], 
   "end": "247.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist finanzierbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.520", 
   "children": [], 
   "end": "252.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir nicht an der roten Null festhalten und wenn wir Verm\u00f6gen in unserem Land endlich gerecht besteuern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.320", 
   "children": [], 
   "end": "256.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.240", 
   "children": [], 
   "end": "258.040", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gesundheitssystem ist viel Geld: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.040", 
   "children": [], 
   "end": "261.120", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "11,3\u00a0Prozent des Bruttoinlandsprodukts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.120", 
   "children": [], 
   "end": "262.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.800", 
   "children": [], 
   "end": "265.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Geld auch wirklich bei den Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.120", 
   "children": [], 
   "end": "266.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Gesundheitswesen arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.600", 
   "children": [], 
   "end": "270.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ankommt und vor allen Dingen bei den Patientinnen und Patienten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.000", 
   "children": [], 
   "end": "271.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen nicht l\u00e4nger hinnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.440", 
   "children": [], 
   "end": "276.640", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gesundheit ein Megagesch\u00e4ft f\u00fcr Pharmaindustrie und Krankenhauskonzerne ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.640", 
   "children": [], 
   "end": "277.440", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.440", 
   "children": [], 
   "end": "278.040", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.040", 
   "children": [], 
   "end": "280.440", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tr\u00e4gt der Gesundheitsminister Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.440", 
   "children": [], 
   "end": "283.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das im Auge behalten und daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.360", 
   "children": [], 
   "end": "286.440", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Geld gerecht verteilt wird und wirklich dort ankommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.440", 
   "children": [], 
   "end": "287.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es gebraucht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.520", 
   "children": [], 
   "end": "288.840", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht auf privaten Konten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.840", 
   "children": [], 
   "end": "289.600", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.600", 
   "children": [], 
   "end": "294.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen hat das Wort die Kollegin Maria Klein-Schmeink."
   ]
  }
 ]
}