{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.200", 
   "children": [], 
   "end": "15.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.120", 
   "children": [], 
   "end": "23.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Entwicklungszusammenarbeit geht es um faire Bedingungen f\u00fcr die armen L\u00e4nder auf dem Weltmarkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.720", 
   "children": [], 
   "end": "25.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Klima- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.760", 
   "children": [], 
   "end": "26.960", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Umweltschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.960", 
   "children": [], 
   "end": "29.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Bildung und soziale Gerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.360", 
   "children": [], 
   "end": "32.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Einkommenssicherung und vieles mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.120", 
   "children": [], 
   "end": "33.440", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Erwartungen an Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.440", 
   "children": [], 
   "end": "34.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.200", 
   "children": [], 
   "end": "36.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind also recht hoch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.120", 
   "children": [], 
   "end": "38.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geschickt erzeugen Sie den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.080", 
   "children": [], 
   "end": "41.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Bezug auf Entwicklungszusammenarbeit ein progressiver Minister zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.680", 
   "children": [], 
   "end": "45.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als neuer gr\u00fcner Abgeordneter hat mich das tats\u00e4chlich sehr gewundert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.880", 
   "children": [], 
   "end": "49.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber sp\u00e4testens mit Blick auf den Haushalt muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.520", 
   "children": [], 
   "end": "51.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin entt\u00e4uscht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.280", 
   "children": [], 
   "end": "54.600", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Welt redet von Fluchtursachenbek\u00e4mpfung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.600", 
   "children": [], 
   "end": "56.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sind denn die Ursachen f\u00fcr Flucht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.880", 
   "children": [], 
   "end": "58.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcrgerkriege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.600", 
   "children": [], 
   "end": "59.000", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.000", 
   "children": [], 
   "end": "59.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertreibung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.760", 
   "children": [], 
   "end": "60.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diskriminierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.920", 
   "children": [], 
   "end": "61.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hunger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.520", 
   "children": [], 
   "end": "62.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "D\u00fcrre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.000", 
   "children": [], 
   "end": "63.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberschwemmungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.560", 
   "children": [], 
   "end": "65.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Perspektivlosigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.400", 
   "children": [], 
   "end": "67.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was macht diese Bundesregierung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.400", 
   "children": [], 
   "end": "69.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ert\u00fcchtigung der L\u00e4nder auf den Fluchtrouten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.560", 
   "children": [], 
   "end": "71.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit diese ihre Grenzen dicht machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.960", 
   "children": [], 
   "end": "73.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Migrationspartnerschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.280", 
   "children": [], 
   "end": "74.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nur noch L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.400", 
   "children": [], 
   "end": "75.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die spuren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.240", 
   "children": [], 
   "end": "77.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekommen Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.000", 
   "children": [], 
   "end": "79.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine Fluchtursachenbek\u00e4mpfung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.840", 
   "children": [], 
   "end": "81.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist Fluchtbek\u00e4mpfung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.200", 
   "children": [], 
   "end": "82.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie da betreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.480", 
   "children": [], 
   "end": "87.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die UNESCO stellt in ihrem Weltbildungsbericht fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.360", 
   "children": [], 
   "end": "89.880", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Kindern fehlt die Chance auf Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.880", 
   "children": [], 
   "end": "95.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Knapp 270\u00a0Millionen Kinder auf dieser Welt erhalten gar keine Bildung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.000", 
   "children": [], 
   "end": "101.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat die zentrale Bedeutung von Grundbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.400", 
   "children": [], 
   "end": "103.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die am st\u00e4rksten Benachteiligten zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.400", 
   "children": [], 
   "end": "104.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider immer noch nicht verstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.360", 
   "children": [], 
   "end": "107.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die geringe finanzielle Unterst\u00fctzung Deutschlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.120", 
   "children": [], 
   "end": "107.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zugesagt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.960", 
   "children": [], 
   "end": "110.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Schlag ins Gesicht der Entwicklungsl\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.240", 
   "children": [], 
   "end": "112.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre eigenen Bem\u00fchungen verst\u00e4rken wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.720", 
   "children": [], 
   "end": "116.520", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um inklusive und chancengerechte Bildungssysteme aufzubauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.520", 
   "children": [], 
   "end": "120.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An anderen Stellen liefert der Haushalt gar keine Antworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.200", 
   "children": [], 
   "end": "120.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.520", 
   "children": [], 
   "end": "122.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Lieferketten angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.320", 
   "children": [], 
   "end": "124.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispiel Textilb\u00fcndnis: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.000", 
   "children": [], 
   "end": "125.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das B\u00fcndnis kam nie in Schwung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.640", 
   "children": [], 
   "end": "128.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat bislang keinerlei konkrete Ergebnisse geliefert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.920", 
   "children": [], 
   "end": "129.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.720", 
   "children": [], 
   "end": "134.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach und nach treten die Mitgliedsunternehmen wieder aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.040", 
   "children": [], 
   "end": "138.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein anderes Beispiel ist der sogenannte Marshallplan mit Afrika. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.320", 
   "children": [], 
   "end": "141.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorgelegte Haushalt soll als Anschubfinanzierung daf\u00fcr dienen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.880", 
   "children": [], 
   "end": "144.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie k\u00fcrzlich dem \u201eHandelsblatt\u201c gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.560", 
   "children": [], 
   "end": "146.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war einigerma\u00dfen erstaunt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.400", 
   "children": [], 
   "end": "147.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ich das gelesen habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.000", 
   "children": [], 
   "end": "148.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist denn bisher passiert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.520", 
   "children": [], 
   "end": "150.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist \u00fcberhaupt irgendetwas passiert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.760", 
   "children": [], 
   "end": "152.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "War das nur ein PR-Gag? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.200", 
   "children": [], 
   "end": "156.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Ihre R\u00fcckf\u00fchrungsprogramme haben Sie im laufenden Haushalt schon Geld gefunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.400", 
   "children": [], 
   "end": "161.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Ihr Marshallplan sucht anderthalb Jahre nach dem Start immer noch seine Anschubfinanzierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.960", 
   "children": [], 
   "end": "165.040", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil mir das sehr wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.040", 
   "children": [], 
   "end": "168.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch ein paar Worte zur zivilen Krisenpr\u00e4vention. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.440", 
   "children": [], 
   "end": "178.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur im Koalitionsvertrag vereinbarten Kopplung des Etats f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit an die Aufw\u00fcchse im Verteidigungsetat ist hier schon einiges gesagt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.520", 
   "children": [], 
   "end": "180.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Chaos ist entstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.120", 
   "children": [], 
   "end": "182.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie unterschiedliche Ansichten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.440", 
   "children": [], 
   "end": "185.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was diese Eins-zu-eins-Kopplung bedeuten soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.960", 
   "children": [], 
   "end": "187.440", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich mache Ihnen einen Vorschlag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.440", 
   "children": [], 
   "end": "188.600", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie das mit dem PR-Gag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.600", 
   "children": [], 
   "end": "190.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie das mit der Eins-zu-eins-Kopplung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.800", 
   "children": [], 
   "end": "195.760", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Planen Sie mehr Ausgaben f\u00fcr zivile und weniger f\u00fcr milit\u00e4rische Ma\u00dfnahmen ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.760", 
   "children": [], 
   "end": "199.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bauen Sie die zivile Krisenpr\u00e4vention sp\u00fcrbar aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.120", 
   "children": [], 
   "end": "201.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgen Sie hier endlich f\u00fcr Koh\u00e4renz und Transparenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.480", 
   "children": [], 
   "end": "205.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt die Gelder in mehreren H\u00e4usern zu verstecken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.200", 
   "children": [], 
   "end": "207.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Ende und rechne zusammen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.360", 
   "children": [], 
   "end": "210.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld wird ausgegeben f\u00fcr R\u00fcckf\u00fchrungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.040", 
   "children": [], 
   "end": "210.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Milit\u00e4r- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.720", 
   "children": [], 
   "end": "211.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und PR-Aktionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.760", 
   "children": [], 
   "end": "213.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtige Bereiche wie Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.720", 
   "children": [], 
   "end": "215.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wiederaufbau und Krisenbew\u00e4ltigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.880", 
   "children": [], 
   "end": "219.280", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konfliktpr\u00e4vention und Klimaschutz werden ausgehungert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.280", 
   "children": [], 
   "end": "221.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Message der Bundesregierung lautet eigentlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.480", 
   "children": [], 
   "end": "224.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um Entwicklung m\u00fcssen sich andere k\u00fcmmern.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.760", 
   "children": [], 
   "end": "225.920", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.920", 
   "children": [], 
   "end": "226.320", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.320", 
   "children": [], 
   "end": "227.120", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.120", 
   "children": [], 
   "end": "230.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir Gr\u00fcnen nehmen diese Herausforderung gerne an und k\u00fcmmern uns darum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.400", 
   "children": [], 
   "end": "244.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Matern von Marschall f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}