{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.360", 
   "children": [], 
   "end": "6.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.760", 
   "children": [], 
   "end": "8.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen es vielleicht noch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.320", 
   "children": [], 
   "end": "22.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fr\u00fcher gab es einmal eine Vision, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.160", 
   "children": [], 
   "end": "28.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass der Himmel \u00fcber der Ruhr wieder blau werden sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.320", 
   "children": [], 
   "end": "32.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Vision ist sp\u00e4ter dann auch Wirklichkeit geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.480", 
   "children": [], 
   "end": "40.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute sollten wir uns die Frage stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.920", 
   "children": [], 
   "end": "50.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sind eigentlich unsere gegenw\u00e4rtigen Visionen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.480", 
   "children": [], 
   "end": "57.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wollen wir eigentlich erreichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.440", 
   "children": [], 
   "end": "60.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr uns und daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.240", 
   "children": [], 
   "end": "64.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Umwelt und Natur wieder besser gesch\u00fctzt werden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.200", 
   "children": [], 
   "end": "66.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus meiner Sicht geh\u00f6rt dazu ganz klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.600", 
   "children": [], 
   "end": "70.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Klimawandel gestoppt werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.600", 
   "children": [], 
   "end": "74.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Artenvielfalt erhalten und auch wieder erh\u00f6hen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.960", 
   "children": [], 
   "end": "79.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Menschen eine intakte Umwelt mit sauberer Luft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.400", 
   "children": [], 
   "end": "83.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sauberem Wasser und sauberen B\u00f6den vorfinden und dass nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.280", 
   "children": [], 
   "end": "84.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.400", 
   "children": [], 
   "end": "87.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gesundheit von Menschen durch schmutzige oder giftige Stoffe im Wasser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.840", 
   "children": [], 
   "end": "92.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Luft oder im Boden mitunter gro\u00dfen Schaden nimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.400", 
   "children": [], 
   "end": "93.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oftmals ist es heute so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.920", 
   "children": [], 
   "end": "95.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Natur nicht nur sch\u00fctzen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.600", 
   "children": [], 
   "end": "99.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass wir sie retten oder wiederherstellen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.880", 
   "children": [], 
   "end": "102.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie alle kennen die dramatische Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.240", 
   "children": [], 
   "end": "104.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor kurzem \u00f6ffentlich geworden ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.720", 
   "children": [], 
   "end": "111.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber zwei Jahre lang sind millionenfach Plastikteile in die Schlei geleitet worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.080", 
   "children": [], 
   "end": "112.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufr\u00e4umarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.080", 
   "children": [], 
   "end": "113.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort jetzt anstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.120", 
   "children": [], 
   "end": "114.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind \u00e4u\u00dferst anstrengend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.760", 
   "children": [], 
   "end": "116.680", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil dieser Plastikm\u00fcll \u00fcber viele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.680", 
   "children": [], 
   "end": "120.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele Kilometer verteilt ist und manche Teilchen so winzig klein sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.960", 
   "children": [], 
   "end": "123.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie im Boden oder im Schilf festh\u00e4ngen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.520", 
   "children": [], 
   "end": "126.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nur ein Beispiel von vielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.360", 
   "children": [], 
   "end": "128.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Beispiele illustrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.360", 
   "children": [], 
   "end": "131.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle unsere Bem\u00fchungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.680", 
   "children": [], 
   "end": "132.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei es M\u00fclltrennung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.600", 
   "children": [], 
   "end": "134.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recycling oder Verwertung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.160", 
   "children": [], 
   "end": "136.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oft immer noch nicht ausreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.040", 
   "children": [], 
   "end": "139.040", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um unsere Umwelt vor Zerst\u00f6rung zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.040", 
   "children": [], 
   "end": "140.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.120", 
   "children": [], 
   "end": "143.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das den Menschen wirklich auf den N\u00e4geln brennt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.400", 
   "children": [], 
   "end": "146.040", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine aktuelle Umfrage besagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.040", 
   "children": [], 
   "end": "151.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich \u00fcber 70\u00a0Prozent der Befragten Sorgen machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.720", 
   "children": [], 
   "end": "157.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob bei der Herstellung von Produkten wirklich auf die sp\u00e4tere Entsorgbarkeit geachtet wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.120", 
   "children": [], 
   "end": "158.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und fordern ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.600", 
   "children": [], 
   "end": "161.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass darauf geachtet wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.360", 
   "children": [], 
   "end": "162.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.000", 
   "children": [], 
   "end": "162.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist richtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.640", 
   "children": [], 
   "end": "163.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das h\u00f6re ich immer wieder\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.600", 
   "children": [], 
   "end": "166.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird schon eine Menge getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.400", 
   "children": [], 
   "end": "170.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir m\u00fcssen die Prozesse bis zu ihrem sprichw\u00f6rtlichen Ende denken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.120", 
   "children": [], 
   "end": "173.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen noch besser werden und von Einweg- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.120", 
   "children": [], 
   "end": "175.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wegwerfgewohnheiten wirklich wegkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.680", 
   "children": [], 
   "end": "178.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Teil dieser Vision ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.320", 
   "children": [], 
   "end": "179.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Umweltschutz eine Sache ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.720", 
   "children": [], 
   "end": "183.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der jeder und jede mitmachen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.760", 
   "children": [], 
   "end": "185.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin fest davon \u00fcberzeugt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.920", 
   "children": [], 
   "end": "189.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umweltpolitik darf kein Elitenprojekt sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.760", 
   "children": [], 
   "end": "193.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem der eine mit erhobenem Zeigefinger heruml\u00e4uft und vorgibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.320", 
   "children": [], 
   "end": "196.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was andere zu tun und zu lassen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.480", 
   "children": [], 
   "end": "198.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber genauso wenig reicht es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.200", 
   "children": [], 
   "end": "200.480", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich klar und deutlich\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.480", 
   "children": [], 
   "end": "205.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Umweltschutz von der breiten Masse auf eine kleine Gruppe abgew\u00e4lzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.800", 
   "children": [], 
   "end": "208.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man anschlie\u00dfend als \u00d6kos verunglimpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.840", 
   "children": [], 
   "end": "213.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umweltschutz braucht eine breite gesellschaftliche Akzeptanz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.360", 
   "children": [], 
   "end": "214.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht nur Akzeptanz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.680", 
   "children": [], 
   "end": "218.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die Unterst\u00fctzung der gesamten Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.360", 
   "children": [], 
   "end": "224.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle k\u00f6nnen zumindest Teilzeitheilige in Sachen Klima- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.360", 
   "children": [], 
   "end": "225.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Umweltschutz werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.560", 
   "children": [], 
   "end": "231.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr den Landwirt genauso wie f\u00fcr den Autofahrer oder den H\u00e4uslebauer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.000", 
   "children": [], 
   "end": "232.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn alle mitmachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.320", 
   "children": [], 
   "end": "235.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir dem Ziel einen gro\u00dfen Schritt n\u00e4herkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.360", 
   "children": [], 
   "end": "236.520", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.520", 
   "children": [], 
   "end": "238.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr ich mich einsetzen werde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.520", 
   "children": [], 
   "end": "244.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Idee mit dem Teilzeitheiligen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.280", 
   "children": [], 
   "end": "245.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich vielleicht noch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.640", 
   "children": [], 
   "end": "246.280", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht von mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.280", 
   "children": [], 
   "end": "247.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern von Hubert \u00adWeinzierl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.520", 
   "children": [], 
   "end": "251.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde sie aber noch immer sehr bestechend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.600", 
   "children": [], 
   "end": "254.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der blaue Himmel \u00fcber der Ruhr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.160", 
   "children": [], 
   "end": "257.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir heute wieder haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.040", 
   "children": [], 
   "end": "260.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war nicht das Ergebnis eines industriellen Stilllegungsprogramms. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.960", 
   "children": [], 
   "end": "262.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ein Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.120", 
   "children": [], 
   "end": "265.800", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir mittels neuer Technologien erzielt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.800", 
   "children": [], 
   "end": "271.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Luft ist dort sauberer geworden durch Investitionen in Innovationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.200", 
   "children": [], 
   "end": "273.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem weiteren sch\u00f6nen Nebeneffekt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.360", 
   "children": [], 
   "end": "274.320", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man m\u00f6chte fast sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.320", 
   "children": [], 
   "end": "280.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im gleichen Atemzug sind neue Branchen mit neuen Arbeitspl\u00e4tzen und neuen Wertsch\u00f6pfungsketten entstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.360", 
   "children": [], 
   "end": "283.720", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch ist der Wandel letztendlich allen zugutegekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.720", 
   "children": [], 
   "end": "286.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es in der Umweltpolitik auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.400", 
   "children": [], 
   "end": "289.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Deutschlands Zukunftschancen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.160", 
   "children": [], 
   "end": "293.080", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind auf Innovationen angewiesen bei den Umwelttechnologien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.080", 
   "children": [], 
   "end": "294.040", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Mobilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.040", 
   "children": [], 
   "end": "296.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Landwirtschaft und nat\u00fcrlich auch bei der Energie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.840", 
   "children": [], 
   "end": "300.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesen Innovationen werden wir unsere Zukunft sichern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.640", 
   "children": [], 
   "end": "310.240", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den 70er-Jahren waren Kohlendioxidemissionen noch nicht das vordringliche Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.240", 
   "children": [], 
   "end": "315.040", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat sich vor dem Hintergrund des Klimawandels absolut ge\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.040", 
   "children": [], 
   "end": "318.800", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden mit der Strukturwandelkommission daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.800", 
   "children": [], 
   "end": "325.440", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Ausstieg aus der Kohlenutzung mit einer guten Regionalentwicklung verbunden ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.440", 
   "children": [], 
   "end": "332.120", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es geht heute genauso wie damals um neue Technologien und neue Perspektiven f\u00fcr die betroffenen Regionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.120", 
   "children": [], 
   "end": "333.600", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht \u00fcbertrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.600", 
   "children": [], 
   "end": "334.600", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.600", 
   "children": [], 
   "end": "337.840", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Kommission einen nahezu historischen Auftrag hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.840", 
   "children": [], 
   "end": "342.040", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie ein Enddatum f\u00fcr die Kohlenutzung festlegen soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.040", 
   "children": [], 
   "end": "347.680", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin f\u00fcr mehr Flugl\u00e4rm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.680", 
   "children": [], 
   "end": "355.080", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar f\u00fcr den Flugl\u00e4rm von Insekten \u00fcber unseren \u00c4ckern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.080", 
   "children": [], 
   "end": "356.440", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wiesen und G\u00e4rten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.440", 
   "children": [], 
   "end": "362.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Soundtrack einer gesunden Umwelt ist jetzt endlich auch auf der Playlist der Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.080", 
   "children": [], 
   "end": "363.560", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mich freuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.560", 
   "children": [], 
   "end": "369.680", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das viele Kolleginnen und Kollegen vor allen Dingen im Bundeslandwirtschaftsministerium genauso sehen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.680", 
   "children": [], 
   "end": "372.080", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen dr\u00e4nge ich so darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.080", 
   "children": [], 
   "end": "376.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Aktionsprogramm f\u00fcr den Insektenschutz nun z\u00fcgig vorankommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.040", 
   "children": [], 
   "end": "378.680", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Eckpunkte habe ich bereits vorgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.680", 
   "children": [], 
   "end": "381.760", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen beim Pflanzenschutz weiterkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.760", 
   "children": [], 
   "end": "386.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Blick \u00fcber Glyphosat und Neonikotinoide hinaus richten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.000", 
   "children": [], 
   "end": "391.680", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ganz generell einen sorgsameren Umgang mit Pflanzenschutzmitteln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.680", 
   "children": [], 
   "end": "394.360", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das kann nur der Anfang sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.360", 
   "children": [], 
   "end": "397.040", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine neue Ackerbaustrategie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.040", 
   "children": [], 
   "end": "406.240", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Eckpunkten f\u00fcr ein Aktionsprogramm \u201eInsektenschutz\u201c habe ich sowohl f\u00fcr den Bereich der Pflanzenschutzmittel als auch f\u00fcr den Ackerbau erste \u00dcberlegungen vorgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.240", 
   "children": [], 
   "end": "412.160", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Weg zu einer umweltvertr\u00e4glichen Landwirtschaft endlich freimachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.160", 
   "children": [], 
   "end": "416.840", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine zukunftsf\u00e4hige Landwirtschaft im vitalen l\u00e4ndlichen Raum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.840", 
   "children": [], 
   "end": "426.440", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Landwirtschaft muss im Einklang mit Natur und Umwelt betrieben werden und \u00fcbrigens mit einer st\u00e4rkeren regionalen Wertsch\u00f6pfung auch wieder mehr Jobs f\u00fcr die Regionen schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.440", 
   "children": [], 
   "end": "432.680", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine Menge zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.680", 
   "children": [], 
   "end": "433.840", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.840", 
   "children": [], 
   "end": "436.520", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gemeinsam einen modernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.520", 
   "children": [], 
   "end": "439.480", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen umweltfreundlichen Industriestaat entwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.480", 
   "children": [], 
   "end": "442.120", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns an die Beantwortung der Fragen machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.120", 
   "children": [], 
   "end": "442.840", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.840", 
   "children": [], 
   "end": "446.040", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Industrie treibhausgasneutral ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.040", 
   "children": [], 
   "end": "447.600", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.600", 
   "children": [], 
   "end": "450.480", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesunde Umwelt und die Gesundheit der Menschen geh\u00f6ren zusammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.480", 
   "children": [], 
   "end": "455.200", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb setze ich mich nat\u00fcrlich auch weiter f\u00fcr eine bessere Luftqualit\u00e4t ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.200", 
   "children": [], 
   "end": "456.120", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.120", 
   "children": [], 
   "end": "459.360", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Pkws zu viele Stickstoffdioxide aussto\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.360", 
   "children": [], 
   "end": "462.360", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen aber sauberere Autos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.360", 
   "children": [], 
   "end": "465.440", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann ich den Herstellern nur empfehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.440", 
   "children": [], 
   "end": "468.360", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Hardware ihrer Autos nachzur\u00fcsten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.360", 
   "children": [], 
   "end": "472.000", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein Gewinn f\u00fcr die Menschen und die Umwelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.000", 
   "children": [], 
   "end": "473.240", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem w\u00fcrde es helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.240", 
   "children": [], 
   "end": "477.880", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fahrverbote zu vermeiden und den Wertverlust von Dieselfahrzeugen zu stoppen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.880", 
   "children": [], 
   "end": "478.400", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.400", 
   "children": [], 
   "end": "486.480", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Mobilit\u00e4t ist es genauso wie beim Kohleausstieg oder in der Landwirtschaft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.480", 
   "children": [], 
   "end": "490.880", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus der scheinbar gr\u00fcnen Frage ist schon lange eine rote Frage geworden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.880", 
   "children": [], 
   "end": "493.320", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sorry f\u00fcr die Kollegen bei B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.320", 
   "children": [], 
   "end": "497.000", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch um die Fragen der sozialen Gerechtigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.000", 
   "children": [], 
   "end": "501.840", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unsere Verantwortung als Umweltpolitikerinnen und -politiker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.840", 
   "children": [], 
   "end": "502.760", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.760", 
   "children": [], 
   "end": "503.440", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich f\u00fcge hinzu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.440", 
   "children": [], 
   "end": "511.120", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen Menschen mit geringem Einkommen \u00f6konomisch und \u00f6kologisch nicht zus\u00e4tzlich belastet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.120", 
   "children": [], 
   "end": "516.000", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mir als sozialdemokratischer Umweltministerin ein wichtiges Anliegen und ein Anliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.000", 
   "children": [], 
   "end": "519.400", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das ich in dieser Koalition auch wirklich eintrete."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.400", 
   "children": [], 
   "end": "528.520", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer \u00f6kologischen Industriepolitik z\u00e4hlen das Klimaschutzgesetz und die Ma\u00dfnahmenprogramme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.520", 
   "children": [], 
   "end": "532.080", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen wir das Klimaziel\u00a02030 erreichen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.080", 
   "children": [], 
   "end": "539.360", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese langfristige und verl\u00e4sslich angelegte Politik ist ein Modernisierungstreiber f\u00fcr die gesamte Wirtschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.360", 
   "children": [], 
   "end": "541.880", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Apropos Verl\u00e4sslichkeit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.880", 
   "children": [], 
   "end": "546.080", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verl\u00e4sslichkeit ist ein ganz hohes Gut\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.080", 
   "children": [], 
   "end": "548.840", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade in einer Koalition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.840", 
   "children": [], 
   "end": "551.080", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Verl\u00e4sslichkeit geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.080", 
   "children": [], 
   "end": "554.480", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich an Vereinbarungen h\u00e4lt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.480", 
   "children": [], 
   "end": "559.840", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vereinbarungen zu den Sonderausschreibungen im Koalitionsvertrag sind eindeutig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.840", 
   "children": [], 
   "end": "565.760", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Sonderausschreibungen von 4\u00a0Gigawatt f\u00fcr Windenergie und Photovoltaik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.760", 
   "children": [], 
   "end": "573.760", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen 8 bis 10\u00a0Millionen Tonnen CO 2 eingespart werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.760", 
   "children": [], 
   "end": "580.000", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vom Bundeswirtschaftsminister vorgelegte Gesetzentwurf enth\u00e4lt leider null Ausschreibungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.000", 
   "children": [], 
   "end": "585.120", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit w\u00fcrde der bisher einzig gesicherte Beitrag zur Minderung der Klimaschutzl\u00fccke entfallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.120", 
   "children": [], 
   "end": "587.000", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht akzeptabel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.000", 
   "children": [], 
   "end": "593.440", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb habe ich auch der Versendung des Gesetzentwurfes an die L\u00e4nder und an die Verb\u00e4nde widersprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.440", 
   "children": [], 
   "end": "594.520", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bestehen darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.520", 
   "children": [], 
   "end": "599.240", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Koalitionsvertrag eins zu eins umgesetzt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.240", 
   "children": [], 
   "end": "603.880", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen m\u00fcssen sich auf diese Koalition verlassen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.880", 
   "children": [], 
   "end": "605.000", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das geht nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.000", 
   "children": [], 
   "end": "608.760", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich Teile der Union gleich bei den ersten Projekten in die B\u00fcsche schlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.760", 
   "children": [], 
   "end": "612.040", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir hier nicht zulassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.040", 
   "children": [], 
   "end": "616.800", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen insgesamt mit dem Einzelplan\u00a016 die richtigen Signale. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.800", 
   "children": [], 
   "end": "617.720", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden den Umwelt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.720", 
   "children": [], 
   "end": "621.280", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Naturschutz weiter st\u00e4rken und gleichzeitig daf\u00fcr Sorge tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.280", 
   "children": [], 
   "end": "624.840", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Atomzeitalter sicher zu Ende gebracht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.840", 
   "children": [], 
   "end": "631.040", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit tragen wir in ganz erheblichem Ma\u00dfe zur Lebensqualit\u00e4t und zum wirtschaftlichen Erfolg unseres Landes bei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.040", 
   "children": [], 
   "end": "640.680", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Politikfelder des Umweltbereiches ist im Regierungsentwurf ein Mittelzuwachs in H\u00f6he von 371\u00a0Millionen Euro vorgesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.680", 
   "children": [], 
   "end": "643.880", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Plus von 23\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.880", 
   "children": [], 
   "end": "650.160", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir investieren mit einem Plus von \u00fcber 50\u00a0Millionen Euro mehr in den internationalen Klimaschutz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.160", 
   "children": [], 
   "end": "650.680", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.680", 
   "children": [], 
   "end": "651.440", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.440", 
   "children": [], 
   "end": "653.840", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umweltpolitik ist Industriepolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.840", 
   "children": [], 
   "end": "655.560", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Arbeitsmarktpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.560", 
   "children": [], 
   "end": "656.760", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.760", 
   "children": [], 
   "end": "662.560", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Umwelttechnik und Ressourceneffizienz k\u00f6nnen wir unsere Wirtschaft umfassend modernisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.560", 
   "children": [], 
   "end": "668.440", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Weg der Modernisierung wollen wir mit dem Bundeshaushalt\u00a02018 aktiv gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.440", 
   "children": [], 
   "end": "671.480", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr werbe ich hier noch einmal um Ihre Unterst\u00fctzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.480", 
   "children": [], 
   "end": "673.160", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.160", 
   "children": [], 
   "end": "674.280", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.280", 
   "children": [], 
   "end": "676.440", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.440", 
   "children": [], 
   "end": "679.960", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die AfD-Fraktion der Kollege Martin Hohmann."
   ]
  }
 ]
}