{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.480", 
   "children": [], 
   "end": "13.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.320", 
   "children": [], 
   "end": "18.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Haushalt des Gesundheitsministers ist der f\u00fcnftgr\u00f6\u00dfte im Bundeshaushalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.280", 
   "children": [], 
   "end": "20.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sieht erst einmal nicht schlecht aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.120", 
   "children": [], 
   "end": "21.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir wissen ja alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.160", 
   "children": [], 
   "end": "27.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Gro\u00dfteil der Mittel durch die Zuweisung an die gesetzliche Krankenversicherung gebunden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.680", 
   "children": [], 
   "end": "29.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.360", 
   "children": [], 
   "end": "30.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.640", 
   "children": [], 
   "end": "34.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden f\u00fcr wichtige Aufgaben bereitgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.200", 
   "children": [], 
   "end": "36.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel f\u00fcr das Robert-Koch-Institut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.480", 
   "children": [], 
   "end": "42.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Paul-Ehrlich-Institut oder f\u00fcr die Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.040", 
   "children": [], 
   "end": "46.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen Minuten findet eine Notfallsitzung der Weltgesundheitsorganisation statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.880", 
   "children": [], 
   "end": "50.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich mit dem Ausbruch von Ebola besch\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.800", 
   "children": [], 
   "end": "51.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.760", 
   "children": [], 
   "end": "56.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig unsere Beitr\u00e4ge zur Weltgesundheitsorganisation sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.680", 
   "children": [], 
   "end": "61.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will f\u00fcr die Freien Demokraten sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.000", 
   "children": [], 
   "end": "62.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.080", 
   "children": [], 
   "end": "64.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind uns nicht nur mit den Kolleginnen und Kollegen der SPD und der Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.720", 
   "children": [], 
   "end": "67.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern mit Sicherheit auch mit den Kolleginnen und Kollegen der Gr\u00fcnen und der Linken einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.840", 
   "children": [], 
   "end": "72.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hinter den Zahlungen an die Weltgesundheitsorganisation stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.800", 
   "children": [], 
   "end": "75.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier haben Sie unsere volle Unterst\u00fctzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.240", 
   "children": [], 
   "end": "78.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.880", 
   "children": [], 
   "end": "81.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist f\u00fcr den einen oder anderen vielleicht schwer verst\u00e4ndlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.680", 
   "children": [], 
   "end": "85.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00f6chte ich es einmal plastisch ausdr\u00fccken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.000", 
   "children": [], 
   "end": "88.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krankheiten und Seuchen machen an Grenzen nicht halt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.760", 
   "children": [], 
   "end": "91.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Egal welche Ma\u00dfnahmen Sie vornehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.160", 
   "children": [], 
   "end": "92.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.160", 
   "children": [], 
   "end": "93.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist in unserem Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.920", 
   "children": [], 
   "end": "98.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Ausbruch solcher Krankheiten weltweit bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.160", 
   "children": [], 
   "end": "100.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie eben nicht hier vor Ort auftreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.680", 
   "children": [], 
   "end": "103.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.440", 
   "children": [], 
   "end": "107.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Gro\u00dfteil der Finanzierung des Gesundheitssystems erfolgt eben nicht \u00fcber den Bundeshaushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.920", 
   "children": [], 
   "end": "112.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern \u00fcber die gesetzlichen Krankenversicherungen und andere T\u00f6pfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.000", 
   "children": [], 
   "end": "115.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne zum Beispiel die Krankenhausfinanzierung im Investitionsbereich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.600", 
   "children": [], 
   "end": "115.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.920", 
   "children": [], 
   "end": "116.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegin L\u00f6tzsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.600", 
   "children": [], 
   "end": "117.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich muss Sie schon darauf hinweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.640", 
   "children": [], 
   "end": "119.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein St\u00fcck weit verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.760", 
   "children": [], 
   "end": "121.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Sie hier in gro\u00dfem Ma\u00dfe Geld vom Bund einfordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.800", 
   "children": [], 
   "end": "122.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt n\u00e4mlich daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.720", 
   "children": [], 
   "end": "123.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in den L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.360", 
   "children": [], 
   "end": "124.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Sie Verantwortung tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.960", 
   "children": [], 
   "end": "126.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie zum Beispiel in Th\u00fcringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.320", 
   "children": [], 
   "end": "127.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mittel nicht zur Verf\u00fcgung gestellt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.640", 
   "children": [], 
   "end": "130.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.680", 
   "children": [], 
   "end": "132.520", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nordrhein-Westfalen steht an der Spitze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.520", 
   "children": [], 
   "end": "134.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man an der Stelle einmal sagen d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.920", 
   "children": [], 
   "end": "136.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch als Bayer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.120", 
   "children": [], 
   "end": "137.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.880", 
   "children": [], 
   "end": "140.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir als FDP unterst\u00fctzen grunds\u00e4tzlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.480", 
   "children": [], 
   "end": "145.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das Thema \u201eR\u00fccklagen bei den Krankenversicherungen\u201c angehen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.040", 
   "children": [], 
   "end": "147.600", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss aber durchaus im Blick behalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.600", 
   "children": [], 
   "end": "150.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das f\u00fcr die kleinen Kassen nat\u00fcrlich ein besonderes Thema ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.120", 
   "children": [], 
   "end": "159.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch Warnungen von Experten gibt und dass dies am Ende nicht zu Belastungen an anderer Stelle des Gesundheitssystems f\u00fchren darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.200", 
   "children": [], 
   "end": "161.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grunds\u00e4tzlich sind wir bei dem Thema offen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.800", 
   "children": [], 
   "end": "163.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es kommt nat\u00fcrlich darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.960", 
   "children": [], 
   "end": "167.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das Ganze ausgestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.040", 
   "children": [], 
   "end": "169.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.120", 
   "children": [], 
   "end": "172.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Debatte \u00fcber den Haushalt des Gesundheitsministeriums ist eine gute Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.800", 
   "children": [], 
   "end": "178.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein besonders gutes Ergebnis der Verhandlungen der Gro\u00dfen Koalition zu loben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.560", 
   "children": [], 
   "end": "179.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.280", 
   "children": [], 
   "end": "182.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es n\u00e4mlich trotz aller Schwierigkeiten zuwege gebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.560", 
   "children": [], 
   "end": "184.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die B\u00fcrgerversicherung zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.440", 
   "children": [], 
   "end": "189.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zumindest einmal ein gutes Zeichen f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.840", 
   "children": [], 
   "end": "194.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr aber mussten Sie im Gegenzug die parit\u00e4tische Finanzierung in der gesetzlichen Krankenversicherung schlucken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.960", 
   "children": [], 
   "end": "195.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.240", 
   "children": [], 
   "end": "196.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das hier so blumig formulieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.600", 
   "children": [], 
   "end": "197.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.120", 
   "children": [], 
   "end": "199.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Theurer ist schon darauf eingegangen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.560", 
   "children": [], 
   "end": "204.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man das Thema Gerechtigkeit nicht nur auf die Beitragss\u00e4tze reduzieren darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.440", 
   "children": [], 
   "end": "207.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt noch ganz andere Aufgaben und Belastungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.240", 
   "children": [], 
   "end": "209.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Arbeitgeber \u00fcbernehmen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.400", 
   "children": [], 
   "end": "212.240", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel die Lohnfortzahlung im Krankheitsfall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.240", 
   "children": [], 
   "end": "213.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.520", 
   "children": [], 
   "end": "217.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich dies nicht nur auf diesen Themenbereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.040", 
   "children": [], 
   "end": "219.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf diesen Haushalt auswirkt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.000", 
   "children": [], 
   "end": "222.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Lohnst\u00fcckkosten sind ein gro\u00dfes Thema f\u00fcr Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.040", 
   "children": [], 
   "end": "225.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir die Lohnst\u00fcckkosten im Auge behalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.080", 
   "children": [], 
   "end": "226.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch diesen Beschluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.680", 
   "children": [], 
   "end": "229.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.240", 
   "children": [], 
   "end": "232.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden sie aber gesteigert und belasten den Wirtschaftsstandort Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.880", 
   "children": [], 
   "end": "239.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein gro\u00dfes Aufgabenspektrum in Ihrem Haushalt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.040", 
   "children": [], 
   "end": "240.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.720", 
   "children": [], 
   "end": "242.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nat\u00fcrlich die Pflege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.880", 
   "children": [], 
   "end": "249.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcrden uns wirklich sehr dar\u00fcber freuen und hielten es f\u00fcr angemessen und geboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.240", 
   "children": [], 
   "end": "256.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie in den n\u00e4chsten Monaten und Jahren wieder mehr Werbung f\u00fcr die private Pflegevorsorge machten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.000", 
   "children": [], 
   "end": "258.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Bereich geht es leider nur sehr schleppend voran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.880", 
   "children": [], 
   "end": "259.720", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201ePflege-Bahr\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.720", 
   "children": [], 
   "end": "260.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.200", 
   "children": [], 
   "end": "260.680", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.680", 
   "children": [], 
   "end": "265.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diesen Baustein wieder in den Mittelpunkt der \u00f6ffentlichen Debatte stellen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.160", 
   "children": [], 
   "end": "267.920", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und den Menschen damit ins Ged\u00e4chtnis rufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.920", 
   "children": [], 
   "end": "271.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die private Vorsorge eine wichtige S\u00e4ule der Pflegeversicherung ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.800", 
   "children": [], 
   "end": "273.360", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Misere im Pflegebereich wurde hier sehr treffend beschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.360", 
   "children": [], 
   "end": "277.480", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lauterbach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.480", 
   "children": [], 
   "end": "278.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Dittmar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.960", 
   "children": [], 
   "end": "281.480", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen um die Lage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.480", 
   "children": [], 
   "end": "288.480", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen allerdings einmal bei Ihren Kolleginnen und Kollegen der Union einfordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.480", 
   "children": [], 
   "end": "289.600", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es jetzt schnell vorangeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.600", 
   "children": [], 
   "end": "293.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf einen kurzen Abschnitt aus einem Artikel des \u201eMain-Echo\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.000", 
   "children": [], 
   "end": "294.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unserer Heimatzeitung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.400", 
   "children": [], 
   "end": "295.600", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zitieren:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.600", 
   "children": [], 
   "end": "296.560", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er spricht deutsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.560", 
   "children": [], 
   "end": "300.600", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist gut integriert und arbeitet seit rund einem Jahr in einem Pflegeheim. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.600", 
   "children": [], 
   "end": "305.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch soll ein 19\u00a0Jahre alter Nigerianer zur\u00fcck in sein Heimatland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.240", 
   "children": [], 
   "end": "310.360", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem das Verwaltungsgericht W\u00fcrzburg die Ablehnung seines Asylantrags f\u00fcr rechtens erkl\u00e4rt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.360", 
   "children": [], 
   "end": "311.200", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.200", 
   "children": [], 
   "end": "313.000", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein wichtiger Punkt im Pflegebereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.000", 
   "children": [], 
   "end": "315.920", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir endlich ein Zuwanderungsgesetz auf den Weg bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.920", 
   "children": [], 
   "end": "318.320", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das es genau solchen Menschen erm\u00f6glicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.320", 
   "children": [], 
   "end": "318.480", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.480", 
   "children": [], 
   "end": "319.440", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.440", 
   "children": [], 
   "end": "321.040", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihrer T\u00e4tigkeit nachzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.040", 
   "children": [], 
   "end": "322.480", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist die Union gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.480", 
   "children": [], 
   "end": "323.760", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit endlich etwas passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.760", 
   "children": [], 
   "end": "324.920", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.920", 
   "children": [], 
   "end": "329.160", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fordern Sie dies auch im Kabinett ein und vor allen Dingen bei Ihren Kolleginnen und Kollegen der CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.160", 
   "children": [], 
   "end": "330.880", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es schon seit Jahrzehnten blockieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.880", 
   "children": [], 
   "end": "335.200", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.200", 
   "children": [], 
   "end": "337.560", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Susanne \u00adFerschl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.560", 
   "children": [], 
   "end": "339.000", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}