{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.480", 
   "children": [], 
   "end": "13.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kollegen und Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.440", 
   "children": [], 
   "end": "15.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es schon fatal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.640", 
   "children": [], 
   "end": "23.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn vonseiten der AfD wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung mit ihrem furchtbar ernsten Hintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.120", 
   "children": [], 
   "end": "25.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem wir es hierbei immer wieder zu tun haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.360", 
   "children": [], 
   "end": "27.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgerechnet mit einem Fu\u00dfballspiel verglichen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.760", 
   "children": [], 
   "end": "29.640", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ein Eigentor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.640", 
   "children": [], 
   "end": "32.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.840", 
   "children": [], 
   "end": "36.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zum eigentlichen Thema des heutigen Tages. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.840", 
   "children": [], 
   "end": "37.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.960", 
   "children": [], 
   "end": "43.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Haushalt f\u00fcr 2018 einzubringen und ihn zu beraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.640", 
   "children": [], 
   "end": "45.640", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nur festhalten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.640", 
   "children": [], 
   "end": "48.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist heute schon oft wiederholt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.560", 
   "children": [], 
   "end": "50.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist aber noch nicht oft genug\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.120", 
   "children": [], 
   "end": "56.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Haushalt sieht f\u00fcr das Ministerium 900\u00a0Millionen Euro mehr vor als der des Vorjahres. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.800", 
   "children": [], 
   "end": "58.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hilft dieses ganze Gejammer dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.120", 
   "children": [], 
   "end": "60.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im n\u00e4chsten und \u00fcbern\u00e4chsten Jahr passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.040", 
   "children": [], 
   "end": "60.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.560", 
   "children": [], 
   "end": "68.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist erst einmal ein Zuwachs von etwa 10\u00a0Prozent in diesem Jahr im Verh\u00e4ltnis zum letzten Jahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.640", 
   "children": [], 
   "end": "71.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir ganz weit zur\u00fcckgucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.160", 
   "children": [], 
   "end": "72.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellen wir fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.360", 
   "children": [], 
   "end": "76.920", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Haushalt\u00a02014 mit 6,3\u00a0Milliarden Euro gestartet ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.920", 
   "children": [], 
   "end": "79.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt haben wir 9,44\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.480", 
   "children": [], 
   "end": "80.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.120", 
   "children": [], 
   "end": "81.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine Entwicklung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.240", 
   "children": [], 
   "end": "83.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die angesichts der Krisen in der Welt angemessen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.640", 
   "children": [], 
   "end": "84.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.240", 
   "children": [], 
   "end": "85.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was zu bew\u00e4ltigen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.920", 
   "children": [], 
   "end": "87.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es noch lange nicht genug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.080", 
   "children": [], 
   "end": "96.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die 900\u00a0Millionen Euro jetzt sind ein wichtiger Schritt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.080", 
   "children": [], 
   "end": "101.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin nach den Erfahrungen der letzten f\u00fcnf Jahre in diesem Bundestag sehr sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.920", 
   "children": [], 
   "end": "109.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch in den n\u00e4chsten Jahren wieder einen erheblichen Aufwuchs f\u00fcr diesen Haushalt erreichen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.200", 
   "children": [], 
   "end": "111.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.240", 
   "children": [], 
   "end": "112.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.120", 
   "children": [], 
   "end": "120.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Eins-zu-eins-Regelung sofort gleicherma\u00dfen f\u00fcr den Verteidigungshaushalt und den Haushalt des Entwicklungsministeriums gelten w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.240", 
   "children": [], 
   "end": "122.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte einmal genau nachlesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.560", 
   "children": [], 
   "end": "123.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hei\u00dft n\u00e4mlich im Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.440", 
   "children": [], 
   "end": "129.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zus\u00e4tzliche Haushaltsspielr\u00e4ume priorit\u00e4r f\u00fcr den Bereich Entwicklungszusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.440", 
   "children": [], 
   "end": "131.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "humanit\u00e4re Hilfe und alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.560", 
   "children": [], 
   "end": "133.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in diesen Bereich geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.160", 
   "children": [], 
   "end": "135.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowie f\u00fcr Verteidigung genutzt werden sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.080", 
   "children": [], 
   "end": "136.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein gewaltiger Unterschied zu dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.880", 
   "children": [], 
   "end": "137.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was behauptet wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.760", 
   "children": [], 
   "end": "142.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte noch einige Worte zu den Stimmen sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.960", 
   "children": [], 
   "end": "146.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Absenken der ODA-Quote insgesamt heraufbeschw\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.080", 
   "children": [], 
   "end": "147.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin Weber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.480", 
   "children": [], 
   "end": "152.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin Hajduk?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.320", 
   "children": [], 
   "end": "153.680", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tut mir leid. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.680", 
   "children": [], 
   "end": "158.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte meinen Gedankengang erst einmal zu Ende f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.600", 
   "children": [], 
   "end": "166.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die H\u00f6he des Haushalts des BMZ tr\u00e4gt zu rund 40\u00a0Prozent zu den Gesamt-ODA-Ausgaben bei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.000", 
   "children": [], 
   "end": "168.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr 2016 zur\u00fcckgedacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.280", 
   "children": [], 
   "end": "168.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedeutet das: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.920", 
   "children": [], 
   "end": "176.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Knapp 8\u00a0Milliarden Euro des damaligen Haushaltes standen 22\u00a0Milliarden Euro Gesamt-ODA-Ausgaben gegen\u00fcber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.840", 
   "children": [], 
   "end": "180.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur die H\u00f6he des Haushaltes des BMZ f\u00fcr die ODA-Leistungen zugrunde zu legen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.280", 
   "children": [], 
   "end": "182.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "greift einfach viel zu kurz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.360", 
   "children": [], 
   "end": "185.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu z\u00e4hlen n\u00e4mlich auch Mittel f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.840", 
   "children": [], 
   "end": "187.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr zivile Krisenpr\u00e4vention, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.520", 
   "children": [], 
   "end": "189.360", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr ausw\u00e4rtige Kulturpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.360", 
   "children": [], 
   "end": "190.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das Umweltministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.960", 
   "children": [], 
   "end": "191.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.080", 
   "children": [], 
   "end": "193.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist f\u00fcr den einen oder anderen vielleicht \u00fcberraschend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.760", 
   "children": [], 
   "end": "200.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesl\u00e4nder tragen mit 1\u00a0Milliarde Euro ebenfalls zu den ODA-Leistungen bei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.880", 
   "children": [], 
   "end": "203.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten wir uns vor Augen f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.080", 
   "children": [], 
   "end": "207.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt m\u00f6chte ich zu einzelnen Punkten kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.200", 
   "children": [], 
   "end": "208.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns wichtig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.640", 
   "children": [], 
   "end": "211.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist erstens der Zivile Friedensdienst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.240", 
   "children": [], 
   "end": "211.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der beste Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.960", 
   "children": [], 
   "end": "213.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krisen zu meistern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.240", 
   "children": [], 
   "end": "213.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.640", 
   "children": [], 
   "end": "215.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie erst gar nicht entstehen zu lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.600", 
   "children": [], 
   "end": "221.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher ben\u00f6tigen wir die Arbeit des Zivilen Friedensdienstes dringend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.480", 
   "children": [], 
   "end": "225.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider erf\u00e4hrt ausgerechnet dieser Titel keinen Aufwuchs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.240", 
   "children": [], 
   "end": "228.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit ein bisschen mehr Geld k\u00f6nnte hier noch mehr bewegt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.280", 
   "children": [], 
   "end": "228.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.720", 
   "children": [], 
   "end": "230.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sind wir uns doch einig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.320", 
   "children": [], 
   "end": "232.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist noch Luft nach oben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.240", 
   "children": [], 
   "end": "232.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.720", 
   "children": [], 
   "end": "235.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.360", 
   "children": [], 
   "end": "238.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Des Weiteren bin ich sehr gl\u00fccklich \u00fcber Ihre neue Super-Initiative, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.960", 
   "children": [], 
   "end": "242.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "25\u00a0Prozent des Etats f\u00fcr Bildung auszugeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.440", 
   "children": [], 
   "end": "243.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.280", 
   "children": [], 
   "end": "247.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vergessen Sie nicht die gleichberechtigte Grundbildung von Jungen und M\u00e4dchen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.040", 
   "children": [], 
   "end": "250.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Grundbildung k\u00f6nnen Sie auch niemanden gut ausbilden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.760", 
   "children": [], 
   "end": "251.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Zweiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.960", 
   "children": [], 
   "end": "254.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es m\u00fcssen qualifizierte Berufsausbildungen sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.800", 
   "children": [], 
   "end": "260.040", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schnelles Anlernen f\u00fcr Kurzzeitjobs schafft keine dauerhaften Perspektiven. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.040", 
   "children": [], 
   "end": "260.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.800", 
   "children": [], 
   "end": "266.360", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen in den Partnerl\u00e4ndern wirtschaftlich erfolgreich sind und selbst Jobs schaffen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.360", 
   "children": [], 
   "end": "269.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu brauchen sie auch Lokalw\u00e4hrungskredite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.720", 
   "children": [], 
   "end": "273.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist \u00fcbrigens eine neue interessante Baustelle auch f\u00fcr dieses Ministerium."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.920", 
   "children": [], 
   "end": "280.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die ILO-Kernarbeitsnormen unbedingt einzuhalten sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.960", 
   "children": [], 
   "end": "282.680", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich nicht besonders betonen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.680", 
   "children": [], 
   "end": "285.600", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was mich allerdings noch besonders umtreibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.600", 
   "children": [], 
   "end": "288.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das Thema Bev\u00f6lkerungsanstieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.120", 
   "children": [], 
   "end": "289.800", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere in Afrika. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.800", 
   "children": [], 
   "end": "292.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier spielt neben mehr qualifizierter Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.880", 
   "children": [], 
   "end": "294.760", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen f\u00fcr Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.760", 
   "children": [], 
   "end": "297.320", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur das Thema M\u00fcttergesundheit eine Rolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.320", 
   "children": [], 
   "end": "302.320", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern hier geht es auch um aktive Familienplanung f\u00fcr die ganz junge Generation."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.320", 
   "children": [], 
   "end": "306.920", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang nenne ich beispielhaft eine Initiative aus der Zivilgesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.920", 
   "children": [], 
   "end": "309.680", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei Br\u00fcder aus Baden-W\u00fcrttemberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.680", 
   "children": [], 
   "end": "310.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beide unter 20, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.960", 
   "children": [], 
   "end": "317.760", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tragen in Ghana ein interessantes Projekt von \u201eA Childhood for Children\u201c mit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.760", 
   "children": [], 
   "end": "327.880", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch das mithilfe von sexueller Aufkl\u00e4rung von Jugendlichen die Zahl der ungewollten Schwangerschaften zur\u00fcckgeht und ebenfalls sexuell \u00fcbertragbare Krankheiten eind\u00e4mmt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.880", 
   "children": [], 
   "end": "329.920", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So etwas m\u00fcssen wir f\u00f6rdern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.920", 
   "children": [], 
   "end": "333.360", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele kleine Projekte aus der Zivilgesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.360", 
   "children": [], 
   "end": "334.040", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.040", 
   "children": [], 
   "end": "336.120", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich gro\u00dfe Probleme zu bew\u00e4ltigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.120", 
   "children": [], 
   "end": "340.560", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenfalls wichtig ist die generelle Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.560", 
   "children": [], 
   "end": "346.360", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am wenigsten entwickelten L\u00e4nder im Blick zu haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.360", 
   "children": [], 
   "end": "352.600", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hungerbek\u00e4mpfung und Armutsbew\u00e4ltigung sind immer noch die dringlichsten Aufgaben f\u00fcr das BMZ. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.600", 
   "children": [], 
   "end": "354.720", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 800\u00a0Millionen Menschen hungern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.720", 
   "children": [], 
   "end": "357.760", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2\u00a0Milliarden Menschen gelten als chronisch unterern\u00e4hrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.760", 
   "children": [], 
   "end": "361.240", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.240", 
   "children": [], 
   "end": "362.920", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr m\u00fcssen wir begegnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.920", 
   "children": [], 
   "end": "366.640", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit aus Hunger keine Waffe gemacht werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.640", 
   "children": [], 
   "end": "369.480", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei aller Einbindung der Privatwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.480", 
   "children": [], 
   "end": "375.160", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Sinne von wirtschaftlicher Zusammenarbeit und Entwicklung wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.160", 
   "children": [], 
   "end": "377.240", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir uns alle klarmachen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.240", 
   "children": [], 
   "end": "380.280", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Gebiete von fragilen Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.280", 
   "children": [], 
   "end": "383.280", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Menschen von massivem Hunger bedroht sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.280", 
   "children": [], 
   "end": "387.720", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird trotz staatlicher F\u00f6rderung kein Unternehmen investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.720", 
   "children": [], 
   "end": "390.600", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist unsere Aufgabe weiterhin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.600", 
   "children": [], 
   "end": "393.440", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen in den \u00e4rmsten Regionen zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.440", 
   "children": [], 
   "end": "394.520", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Job, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.520", 
   "children": [], 
   "end": "395.360", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir machen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.360", 
   "children": [], 
   "end": "396.080", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.080", 
   "children": [], 
   "end": "396.800", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.800", 
   "children": [], 
   "end": "399.400", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Zusammenhang mit Ihrem Ministerium."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.400", 
   "children": [], 
   "end": "399.720", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.720", 
   "children": [], 
   "end": "412.000", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist Olaf in der Beek f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}