{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.520", 
   "children": [], 
   "end": "9.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Minister M\u00fcller! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.560", 
   "children": [], 
   "end": "12.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.480", 
   "children": [], 
   "end": "16.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion sagt Ja zur Entwicklungshilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.280", 
   "children": [], 
   "end": "23.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber diese soll und muss qualitativ und quantitativ angemessen gestaltet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.320", 
   "children": [], 
   "end": "25.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.240", 
   "children": [], 
   "end": "30.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld gleichsam mit der Gie\u00dfkanne an eine Vielzahl von Empf\u00e4ngern auszusch\u00fctten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.800", 
   "children": [], 
   "end": "31.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.800", 
   "children": [], 
   "end": "32.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht Almosen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.800", 
   "children": [], 
   "end": "36.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern konkrete Hilfe zur Selbsthilfe zu gew\u00e4hren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.760", 
   "children": [], 
   "end": "40.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel der Entwicklungshilfe sollte sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.120", 
   "children": [], 
   "end": "42.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Empf\u00e4ngerl\u00e4nder in die Lage versetzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.760", 
   "children": [], 
   "end": "45.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Eigenregie ihre gesellschaftlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.400", 
   "children": [], 
   "end": "49.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirtschaftlichen und sozialen Verh\u00e4ltnisse zu gestalten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.760", 
   "children": [], 
   "end": "50.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.280", 
   "children": [], 
   "end": "54.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Menschen Lebensperspektiven in den Heimatregionen zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.680", 
   "children": [], 
   "end": "59.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit diese ihr Heil nicht in Deutschland suchen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.080", 
   "children": [], 
   "end": "67.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich sind auch hier die Interessen Deutschlands in diesem Zusammenhang zu ber\u00fccksichtigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.840", 
   "children": [], 
   "end": "68.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.280", 
   "children": [], 
   "end": "70.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest mittelfristig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.160", 
   "children": [], 
   "end": "74.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein gegenseitiges Geben und Nehmen sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.720", 
   "children": [], 
   "end": "79.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund steht es in keinem angemessenen Verh\u00e4ltnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.000", 
   "children": [], 
   "end": "85.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der deutsche Staat f\u00fcr die etwa 1,7\u00a0Millionen Asylbegehrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.800", 
   "children": [], 
   "end": "89.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die seit 2014 nach Deutschland gekommen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.760", 
   "children": [], 
   "end": "93.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Unterbringung und Versorgung ausgibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.120", 
   "children": [], 
   "end": "99.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich laut Sachverst\u00e4ndigenrat rund 50\u00a0Milliarden Euro pro Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.640", 
   "children": [], 
   "end": "105.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mehr als das F\u00fcnffache des Haushalts des Entwicklungshilfeministeriums."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.640", 
   "children": [], 
   "end": "113.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sieht so eine verantwortungsvolle Politik aus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.520", 
   "children": [], 
   "end": "113.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.840", 
   "children": [], 
   "end": "115.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.160", 
   "children": [], 
   "end": "118.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Art von Politik ist ungerecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.080", 
   "children": [], 
   "end": "122.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist auch nur scheinbar human und nur scheinbar christlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.680", 
   "children": [], 
   "end": "133.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine verantwortungsethische und keine gesinnungsethische Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.280", 
   "children": [], 
   "end": "136.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit den rund 50\u00a0Milliarden Euro pro Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.200", 
   "children": [], 
   "end": "139.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Deutschland f\u00fcr Asylbewerber aufbringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.560", 
   "children": [], 
   "end": "148.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnten wir einhundertmal mehr Menschen in den Herkunftsregionen Hilfestellung und eine Lebensperspektive bieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.440", 
   "children": [], 
   "end": "160.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann h\u00e4tten wir auch die von der OECD geforderte Entwicklungshilfequote von 0,7\u00a0Prozent des Bruttonationalprodukts mehr als erf\u00fcllt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.280", 
   "children": [], 
   "end": "165.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derzeit sind es ja offiziell 0,5\u00a0Prozent."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.120", 
   "children": [], 
   "end": "167.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.560", 
   "children": [], 
   "end": "177.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die neben akuten humanit\u00e4ren Hilfsma\u00dfnahmen vorrangig an den Ursachen von Armut und Wanderungsbewegungen ansetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.640", 
   "children": [], 
   "end": "192.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist aus Sicht der AfD die einzig moralisch richtige Antwort auf den anwachsenden Wanderungsdruck der Menschen aus den Krisenl\u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.960", 
   "children": [], 
   "end": "194.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht hinnehmbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.000", 
   "children": [], 
   "end": "202.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele Herkunftsl\u00e4nder ihre als Asylbewerber bei uns abgelehnten Staatsb\u00fcrger nicht zur\u00fccknehmen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.800", 
   "children": [], 
   "end": "205.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als AfD halten es f\u00fcr falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.040", 
   "children": [], 
   "end": "206.840", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrter Herr M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.840", 
   "children": [], 
   "end": "214.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie in solchen F\u00e4llen aus vermeintlich humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden keine Entwicklungshilfemittel k\u00fcrzen wollen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.120", 
   "children": [], 
   "end": "215.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die bilaterale\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.680", 
   "children": [], 
   "end": "217.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nur darum geht es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.080", 
   "children": [], 
   "end": "221.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "staatliche Entwicklungszusammenarbeit setzt Vertrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.360", 
   "children": [], 
   "end": "226.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kooperationsbereitschaft und Vertragstreue voraus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.120", 
   "children": [], 
   "end": "230.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo diese elementaren Bedingungen nicht eingehalten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.640", 
   "children": [], 
   "end": "234.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir konsequent sein und unsere Mittel k\u00fcrzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.880", 
   "children": [], 
   "end": "235.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wohlgemerkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.840", 
   "children": [], 
   "end": "246.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier nicht um Nothilfema\u00dfnahmen und nicht um Ma\u00dfnahmen oder Mittel f\u00fcr die F\u00f6rderung des zivilgesellschaftlichen oder wirtschaftlichen Engagements."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.680", 
   "children": [], 
   "end": "252.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Problematisch ist auch die Vielzahl der Projekte und Empf\u00e4nger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.720", 
   "children": [], 
   "end": "260.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies stellt unseres Erachtens eine Verzettelung bei der Verteilung der Entwicklungshilfemittel sondergleichen dar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.040", 
   "children": [], 
   "end": "260.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.720", 
   "children": [], 
   "end": "271.360", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die ausgereichten Mittel \u00fcberhaupt effizient eingesetzt und verwendet werden und ob die Pr\u00fcfung vollumf\u00e4nglich stattfindet und personalm\u00e4\u00dfig \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.360", 
   "children": [], 
   "end": "274.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besonders fragw\u00fcrdig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.320", 
   "children": [], 
   "end": "280.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass allein rund 300\u00a0Millionen Euro an deutsche politische Stiftungen flie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.960", 
   "children": [], 
   "end": "282.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich dann mal anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.760", 
   "children": [], 
   "end": "286.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was diese Stiftungen im Einzelnen finanzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.760", 
   "children": [], 
   "end": "291.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so st\u00f6\u00dft man auf Projekte wie zum Beispiel die Genderf\u00f6rderung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.480", 
   "children": [], 
   "end": "295.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nicht Frauenf\u00f6rderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.400", 
   "children": [], 
   "end": "298.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da steht \u201eGender\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.360", 
   "children": [], 
   "end": "304.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt sicher Wichtigeres und Dringenderes zu tun als die F\u00f6rderung der Genderideologie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.040", 
   "children": [], 
   "end": "310.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem ist nicht nachvollziehbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.240", 
   "children": [], 
   "end": "318.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieso China als mittlerweile zweitgr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft der Welt deutsche Entwicklungshilfe bekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.600", 
   "children": [], 
   "end": "323.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so zum Beispiel 190\u00a0Millionen Euro an staatlichen Garantien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.960", 
   "children": [], 
   "end": "334.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zinssubventionierte Darlehen der KfW in H\u00f6he von 250\u00a0Millionen Euro zuz\u00fcglich diverser Einzelma\u00dfnahmen kirchlicher und sonstiger Einrichtungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.920", 
   "children": [], 
   "end": "349.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenso erh\u00e4lt die T\u00fcrkei 56\u00a0Millionen Euro an staatlichen Garantien sowie zinssubventionierte Darlehen in H\u00f6he von 100\u00a0Millionen Euro aus dem Etat des Entwicklungshilfeministeriums."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.080", 
   "children": [], 
   "end": "349.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.400", 
   "children": [], 
   "end": "349.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gibt es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.960", 
   "children": [], 
   "end": "353.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft \u201eMinisterium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\u201c; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.640", 
   "children": [], 
   "end": "356.440", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie haben vollkommen recht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.440", 
   "children": [], 
   "end": "359.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt eine Vielzahl von Projekten und Tr\u00e4gern zu f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.600", 
   "children": [], 
   "end": "362.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re es aus unserer Sicht effektiver, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.360", 
   "children": [], 
   "end": "365.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich die Entwicklungshilfepolitik auf wenige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.520", 
   "children": [], 
   "end": "368.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr gro\u00dfe Projekte konzentrieren w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.720", 
   "children": [], 
   "end": "371.400", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf sogenannte Leuchtturmprojekte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.400", 
   "children": [], 
   "end": "380.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem sollten die Gr\u00fcndung und Ansiedelung von Produktionsst\u00e4tten zum Beispiel zur Veredelung und Verarbeitung von Agrarprodukten wie Kaffee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.880", 
   "children": [], 
   "end": "383.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kakao oder sonstiger Rohstoffe gef\u00f6rdert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.960", 
   "children": [], 
   "end": "387.560", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Menschen ihren Wohlstand selbst erarbeiten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.560", 
   "children": [], 
   "end": "390.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann w\u00fcrde das Ministerium seinem Namen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.480", 
   "children": [], 
   "end": "392.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirtschaftliche Zusammenarbeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.200", 
   "children": [], 
   "end": "394.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerecht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.080", 
   "children": [], 
   "end": "397.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das passiert viel zu wenig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.680", 
   "children": [], 
   "end": "402.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren nat\u00fcrlich auch faire Wirtschaftsbeziehungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.200", 
   "children": [], 
   "end": "408.920", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein zukunftsweisender Beitrag zur Entwicklung und wirtschaftlichen Zusammenarbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.920", 
   "children": [], 
   "end": "412.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die Diskussion in den Aussch\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.600", 
   "children": [], 
   "end": "423.520", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.520", 
   "children": [], 
   "end": "427.960", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Kollegin Sonja Steffen f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}