{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.120", 
   "children": [], 
   "end": "11.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.440", 
   "children": [], 
   "end": "17.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mit einem au\u00dfergew\u00f6hnlichen Lob f\u00fcr den Abgeordneten Gehrke beginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.840", 
   "children": [], 
   "end": "21.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das die erste Rede der AfD war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.720", 
   "children": [], 
   "end": "27.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der das Wort \u201eFl\u00fcchtling\u201c nicht vorkam und in der der Fl\u00fcchtling nicht f\u00fcr alles verantwortlich gemacht wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.360", 
   "children": [], 
   "end": "34.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Theurer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.960", 
   "children": [], 
   "end": "36.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es hat mich gepfupfert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.480", 
   "children": [], 
   "end": "44.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in Ihrer Rede Minister Spahn beim Thema Digitalisierung angehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.520", 
   "children": [], 
   "end": "51.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin seit 16\u00a0Jahren im Deutschen Bundestag und habe 4\u00a0Jahre FDP-Minister miterlebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.800", 
   "children": [], 
   "end": "56.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mich an Diskussionen und Debatten mit Jens Spahn erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.200", 
   "children": [], 
   "end": "59.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen wir Herrn R\u00f6sler und Herrn Bahr bekniet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.560", 
   "children": [], 
   "end": "62.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr beim Thema Digitalisierung zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.800", 
   "children": [], 
   "end": "68.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einmal ging es um 50\u00a0Cent f\u00fcr einen elektronischen Entlassbrief. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.360", 
   "children": [], 
   "end": "71.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst dazu war man nicht bereit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.120", 
   "children": [], 
   "end": "71.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.400", 
   "children": [], 
   "end": "72.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.160", 
   "children": [], 
   "end": "73.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht angebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.080", 
   "children": [], 
   "end": "75.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie uns daf\u00fcr verantwortlich machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.520", 
   "children": [], 
   "end": "81.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten wunderbare Dinge auf den Weg bringen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.960", 
   "children": [], 
   "end": "85.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was von 4\u00a0Jahren FDP an der Spitze des Gesundheitsministeriums \u00fcbrig bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.760", 
   "children": [], 
   "end": "87.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.920", 
   "children": [], 
   "end": "93.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der gr\u00f6\u00dfte S\u00fcndenfall in 16\u00a0Jahren Gesundheitspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.480", 
   "children": [], 
   "end": "98.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demgegen\u00fcber w\u00e4re Eigenverantwortung wichtig gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.040", 
   "children": [], 
   "end": "101.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Dazu habe ich andere Informationen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.440", 
   "children": [], 
   "end": "104.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.160", 
   "children": [], 
   "end": "113.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir reden heute \u00fcber den Einzelplan Gesundheit mit einem Gesamtvolumen in H\u00f6he von 15,2\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.400", 
   "children": [], 
   "end": "114.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Gehrke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.560", 
   "children": [], 
   "end": "116.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kritisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.640", 
   "children": [], 
   "end": "121.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nur eine Erh\u00f6hung von 41\u00a0Millionen Euro gab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.720", 
   "children": [], 
   "end": "121.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.840", 
   "children": [], 
   "end": "122.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein ganz wichtiger Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.920", 
   "children": [], 
   "end": "123.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutlich zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.960", 
   "children": [], 
   "end": "126.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das ein Zeichen von Stabilit\u00e4t ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.880", 
   "children": [], 
   "end": "129.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man die zur\u00fcckliegenden Jahre betrachtet und sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.720", 
   "children": [], 
   "end": "133.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schwierig es bei der Finanzierung der gesetzlichen Krankenversicherung war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.560", 
   "children": [], 
   "end": "134.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.480", 
   "children": [], 
   "end": "135.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.000", 
   "children": [], 
   "end": "135.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.320", 
   "children": [], 
   "end": "136.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.040", 
   "children": [], 
   "end": "144.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in diesen Bereich Kontinuit\u00e4t hineingebracht haben und dass wir den Steuerzuschuss in H\u00f6he von 14,5\u00a0Milliarden Euro unver\u00e4ndert lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.560", 
   "children": [], 
   "end": "148.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in doppelter Hinsicht ein gutes Zeichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.000", 
   "children": [], 
   "end": "149.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.160", 
   "children": [], 
   "end": "151.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.480", 
   "children": [], 
   "end": "151.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.600", 
   "children": [], 
   "end": "153.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum einen ist es ein klares Bekenntnis dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.640", 
   "children": [], 
   "end": "158.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass versicherungsfremde Leistungen weiterhin als gesamtgesellschaftliche Aufgabe betrachtet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.800", 
   "children": [], 
   "end": "163.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zum anderen zeigt es das hohe Ma\u00df an Stabilit\u00e4t im System. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.720", 
   "children": [], 
   "end": "168.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gesundheitsfonds haben wir R\u00fccklagen in H\u00f6he von 9\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.000", 
   "children": [], 
   "end": "173.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den gesetzlichen Krankenkassen haben wir R\u00fccklagen in H\u00f6he von 20\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.360", 
   "children": [], 
   "end": "175.760", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das versetzt uns in die Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.760", 
   "children": [], 
   "end": "181.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns um Leistungsverbesserungen k\u00fcmmern zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.440", 
   "children": [], 
   "end": "188.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Legislaturperiode sollten die Themen \u201ePflege\u201c und \u201ePflegeberufe\u201c im Mittelpunkt stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.320", 
   "children": [], 
   "end": "192.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der letzten Legislaturperiode haben wir den Akzent auf das Thema Leistungsverbesserung gelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.760", 
   "children": [], 
   "end": "198.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Legislaturperiode m\u00fcssen wir uns aber in erster Linie um die Pflegeberufe k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.800", 
   "children": [], 
   "end": "201.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ein gutes und wichtiges Zeichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.520", 
   "children": [], 
   "end": "206.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Herr Westerfellhaus einen Aufschlag in dieser Diskussion gemacht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.400", 
   "children": [], 
   "end": "207.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.400", 
   "children": [], 
   "end": "210.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein gutes Zeichen in dieser Legislaturperiode, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.520", 
   "children": [], 
   "end": "211.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Jens Spahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.800", 
   "children": [], 
   "end": "213.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Vorschl\u00e4ge machen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.640", 
   "children": [], 
   "end": "217.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man diese Arbeit konstruktiv-kritisch begleitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.080", 
   "children": [], 
   "end": "220.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr ein herzliches Dankesch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.760", 
   "children": [], 
   "end": "228.000", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Bezug auf den Vorschlag von Herrn Westerfellhaus hat sich die Debatte an der Frage der Pr\u00e4mien entz\u00fcndet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.000", 
   "children": [], 
   "end": "228.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe ganz offen zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.960", 
   "children": [], 
   "end": "231.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich das nicht f\u00fcr ein kluges und gutes Instrument halte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.880", 
   "children": [], 
   "end": "236.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es ein schlechtes Signal an diejenigen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.040", 
   "children": [], 
   "end": "238.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber Jahre in der Pflege arbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.800", 
   "children": [], 
   "end": "244.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt einen zweiten Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.520", 
   "children": [], 
   "end": "247.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich superspannend und interessant finde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.320", 
   "children": [], 
   "end": "248.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es um die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.360", 
   "children": [], 
   "end": "249.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.200", 
   "children": [], 
   "end": "252.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon l\u00e4nger in der Pflege arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.200", 
   "children": [], 
   "end": "255.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Arbeitszeit reduzieren k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.040", 
   "children": [], 
   "end": "256.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei vollem Lohnausgleich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.480", 
   "children": [], 
   "end": "258.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein interessanter Gedanke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.160", 
   "children": [], 
   "end": "258.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.600", 
   "children": [], 
   "end": "259.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.960", 
   "children": [], 
   "end": "263.280", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das weiterverfolgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.280", 
   "children": [], 
   "end": "266.560", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es sollte nicht nur darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.560", 
   "children": [], 
   "end": "268.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leistungen zu erweitern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.440", 
   "children": [], 
   "end": "271.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir brauchen Strukturverbesserungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.440", 
   "children": [], 
   "end": "277.400", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die Themen \u201eVersorgung im l\u00e4ndlichen Raum\u201c und \u201eDigitalisierung\u201c geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.400", 
   "children": [], 
   "end": "278.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Minister Spahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.400", 
   "children": [], 
   "end": "280.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dabei zeigen Sie den richtigen Weg auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.680", 
   "children": [], 
   "end": "283.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der einen Seite sagen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.320", 
   "children": [], 
   "end": "284.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir halten an der E-Card fest\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.800", 
   "children": [], 
   "end": "286.920", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was schwierig genug ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.920", 
   "children": [], 
   "end": "290.880", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der anderen Seite k\u00f6nnen wir das System aber vielleicht weiter \u00f6ffnen und andere M\u00f6glichkeiten zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.880", 
   "children": [], 
   "end": "296.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um in dieser Legislaturperiode endlich beim Thema Digitalisierung voranzukommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.000", 
   "children": [], 
   "end": "297.240", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe eine Bitte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.240", 
   "children": [], 
   "end": "299.400", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist die Haushaltsberatung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.400", 
   "children": [], 
   "end": "300.600", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten auch ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.600", 
   "children": [], 
   "end": "305.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir administrative Strukturen verbessern k\u00f6nnen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.840", 
   "children": [], 
   "end": "306.200", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.200", 
   "children": [], 
   "end": "308.640", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich im Laufe der Beratung daf\u00fcr einzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.640", 
   "children": [], 
   "end": "313.480", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Bundesversicherungsamt mehr Personal bekommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.480", 
   "children": [], 
   "end": "315.440", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Verbesserungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.440", 
   "children": [], 
   "end": "317.360", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel beim Morbi-RSA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.360", 
   "children": [], 
   "end": "319.480", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch bei der Pr\u00fcfung und der Aufsicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.480", 
   "children": [], 
   "end": "320.480", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bitte ich Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.480", 
   "children": [], 
   "end": "322.080", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.080", 
   "children": [], 
   "end": "325.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dem Bundesversicherungsamt mehr Personal zur Verf\u00fcgung gestellt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.960", 
   "children": [], 
   "end": "329.520", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen auch mehr Personal im BfArM. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.520", 
   "children": [], 
   "end": "333.040", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Brexit kommen weitere Aufgaben auf das BfArM zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.040", 
   "children": [], 
   "end": "333.920", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.920", 
   "children": [], 
   "end": "335.760", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind zwei Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.760", 
   "children": [], 
   "end": "340.480", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die wir uns im Laufe der Haushaltsberatungen noch einmal fokussieren sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.480", 
   "children": [], 
   "end": "341.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten sind wir auf einem guten Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.960", 
   "children": [], 
   "end": "343.600", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.600", 
   "children": [], 
   "end": "351.000", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die AfD-Fraktion hat das Wort die Kollegin Dr.\u00a0Birgit Malsack-Winkemann."
   ]
  }
 ]
}