{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.200", 
   "children": [], 
   "end": "12.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.000", 
   "children": [], 
   "end": "15.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.080", 
   "children": [], 
   "end": "17.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der CSU wird das weggeknapst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.680", 
   "children": [], 
   "end": "18.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Norbert R\u00f6ttgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.840", 
   "children": [], 
   "end": "23.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was du zu viel geerntet hast. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.600", 
   "children": [], 
   "end": "29.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das kommt dich teuer zu stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.280", 
   "children": [], 
   "end": "32.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich gleich am Anfang sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.200", 
   "children": [], 
   "end": "33.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um ehrlich zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.840", 
   "children": [], 
   "end": "35.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich h\u00e4tte dir noch l\u00e4nger zuh\u00f6ren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.640", 
   "children": [], 
   "end": "38.800", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Redezeit Thorsten Frei weggenommen worden w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.800", 
   "children": [], 
   "end": "41.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re mir das noch lieber gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.400", 
   "children": [], 
   "end": "42.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber sei es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.480", 
   "children": [], 
   "end": "43.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es sei: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.080", 
   "children": [], 
   "end": "43.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.640", 
   "children": [], 
   "end": "47.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zumindest bei der CDU/CSU ein Haushaltspolitiker spricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.720", 
   "children": [], 
   "end": "50.360", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beraten ja heute den Haushalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.360", 
   "children": [], 
   "end": "51.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber all das andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.000", 
   "children": [], 
   "end": "52.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich geh\u00f6rt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.440", 
   "children": [], 
   "end": "54.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war auch sehr interessant."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.120", 
   "children": [], 
   "end": "59.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss muss alles finanziert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.240", 
   "children": [], 
   "end": "60.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollte ich dazu noch sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.760", 
   "children": [], 
   "end": "62.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Lindner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.800", 
   "children": [], 
   "end": "64.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Klatschen hat mich dazu animiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.480", 
   "children": [], 
   "end": "65.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss alles finanziert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.520", 
   "children": [], 
   "end": "67.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man an Vorschl\u00e4gen h\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.000", 
   "children": [], 
   "end": "69.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Arbeit muss getan werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.400", 
   "children": [], 
   "end": "76.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir f\u00e4llt dazu ein Spruch des griechischen Helden Odysseus ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.360", 
   "children": [], 
   "end": "86.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem er zehn Jahre im Trojanischen Krieg war und zehn Jahre f\u00fcr die abenteuerliche Heimfahrt mit ihren schwierigen Aufgaben gebraucht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.560", 
   "children": [], 
   "end": "87.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eHeureka\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.520", 
   "children": [], 
   "end": "88.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat er gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.520", 
   "children": [], 
   "end": "91.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als er in sein K\u00f6nigreich Ithaka gekommen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.240", 
   "children": [], 
   "end": "92.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft so viel wie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.920", 
   "children": [], 
   "end": "93.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist geschafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.920", 
   "children": [], 
   "end": "95.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.160", 
   "children": [], 
   "end": "97.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es vollbracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.120", 
   "children": [], 
   "end": "98.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So weit ist es bei uns noch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.440", 
   "children": [], 
   "end": "99.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Au\u00dfenminister. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.640", 
   "children": [], 
   "end": "101.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heureka k\u00f6nnen wir noch nicht sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.560", 
   "children": [], 
   "end": "103.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir sind dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.120", 
   "children": [], 
   "end": "107.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unseren Haushalt gut zusammenzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.120", 
   "children": [], 
   "end": "111.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die \u00c4lteren hier im Saal k\u00f6nnen sich kaum an eine Periode erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.720", 
   "children": [], 
   "end": "116.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir wie jetzt 20\u00a0Monate lang keinen Haushalt aufgestellt h\u00e4tten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.600", 
   "children": [], 
   "end": "119.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im September\u00a02016 war es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.040", 
   "children": [], 
   "end": "122.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir das letzte Mal einen Haushalt aufgestellt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.720", 
   "children": [], 
   "end": "124.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeit ist dann mit Vorwahlkampf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.040", 
   "children": [], 
   "end": "127.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahlkampf und Koalitionsverhandlungen vergangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.200", 
   "children": [], 
   "end": "128.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dann gescheitert sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.520", 
   "children": [], 
   "end": "129.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Link, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.200", 
   "children": [], 
   "end": "131.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie pers\u00f6nlich waren nicht schuld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.520", 
   "children": [], 
   "end": "132.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Ihre Partei\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.800", 
   "children": [], 
   "end": "139.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch das etwas bockige Herumgem\u00e4kel der Sozialdemokraten hat uns daran gehindert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.200", 
   "children": [], 
   "end": "141.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fr\u00fcher an die Arbeit zu gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.120", 
   "children": [], 
   "end": "149.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt haben wir Gott sei Dank den Haushalt in der Vorlage des Herrn Minister Scholz vorliegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.520", 
   "children": [], 
   "end": "151.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lesen ihn in diesen Tagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.200", 
   "children": [], 
   "end": "152.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann folgen die Berichterstattungen dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.960", 
   "children": [], 
   "end": "157.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Anfang Juli werden wir den Haushalt abschlie\u00dfend beraten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.800", 
   "children": [], 
   "end": "162.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich um einen Rekordhaushalt mit einem Volumen von 341\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.240", 
   "children": [], 
   "end": "164.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wichtigste vorweg: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.080", 
   "children": [], 
   "end": "169.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die schwarze Null steht auch bei einem sozialdemokratischen Minister. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.040", 
   "children": [], 
   "end": "173.480", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die schwarze Null geh\u00f6rt schlie\u00dflich zum Markenkern der Haushaltspolitik der Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.480", 
   "children": [], 
   "end": "174.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir freuen uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.320", 
   "children": [], 
   "end": "178.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Minister Scholz in die gro\u00dfen Fu\u00dfstapfen von Wolfgang Sch\u00e4uble getreten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.480", 
   "children": [], 
   "end": "183.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vier Jahre nacheinander keine neuen Schulden gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.640", 
   "children": [], 
   "end": "186.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch in die Fu\u00dfstapfen von Franz Josef Strau\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.000", 
   "children": [], 
   "end": "186.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der davor der Letzte war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.960", 
   "children": [], 
   "end": "188.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der 1969, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.960", 
   "children": [], 
   "end": "191.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also vor fast 50\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.040", 
   "children": [], 
   "end": "193.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haushalte ohne neue Schulden aufgestellt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.880", 
   "children": [], 
   "end": "195.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten 50\u00a0Jahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.600", 
   "children": [], 
   "end": "198.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die 68er-Generation\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.520", 
   "children": [], 
   "end": "200.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist manches passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.240", 
   "children": [], 
   "end": "200.640", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.640", 
   "children": [], 
   "end": "202.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Minister Scholz nicht mehr anwesend ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.920", 
   "children": [], 
   "end": "204.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst h\u00e4tte ich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.040", 
   "children": [], 
   "end": "206.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass manche in dieser Zeit viele Haare gelassen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.960", 
   "children": [], 
   "end": "209.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe in der letzten Woche ein Jugendfoto von ihm gesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.600", 
   "children": [], 
   "end": "210.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.400", 
   "children": [], 
   "end": "217.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das im F\u00fchrerschein nicht mehr zu verwenden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.440", 
   "children": [], 
   "end": "222.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen Haushalte auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.440", 
   "children": [], 
   "end": "224.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.560", 
   "children": [], 
   "end": "226.760", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weit \u00fcber das Prinzip Hoffnung hinaus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.760", 
   "children": [], 
   "end": "233.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen uns auf eine solide arbeitende Wirtschaft und gute Steuereinnahmen verlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.320", 
   "children": [], 
   "end": "237.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in wesentlichen Teilen den Gemeinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.120", 
   "children": [], 
   "end": "239.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Kommunen und den L\u00e4ndern zugutekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.040", 
   "children": [], 
   "end": "242.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht dem Bundeshaushalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.520", 
   "children": [], 
   "end": "247.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Koalitionsvertrag 46\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr vordringliche Aufgaben festgeschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.720", 
   "children": [], 
   "end": "252.800", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten vier Jahren haben wir 23\u00a0Milliarden Euro angespart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.800", 
   "children": [], 
   "end": "259.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer von 23\u00a0Milliarden 46\u00a0Milliarden Euro ausgeben will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.080", 
   "children": [], 
   "end": "261.240", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.240", 
   "children": [], 
   "end": "262.440", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann \u00fcber alles diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.440", 
   "children": [], 
   "end": "263.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "blo\u00df nicht \u00fcber Adam Riese. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.800", 
   "children": [], 
   "end": "265.280", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem meine ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.280", 
   "children": [], 
   "end": "271.360", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das fehlende Geld aufgrund der gut funktionierenden Wirtschaft noch einnehmen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.360", 
   "children": [], 
   "end": "272.880", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist f\u00fcr die Haush\u00e4lter auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.880", 
   "children": [], 
   "end": "277.640", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir alle europ\u00e4ischen Haushaltskriterien einhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.640", 
   "children": [], 
   "end": "279.760", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die schwarze Null hatte ich bereits erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.760", 
   "children": [], 
   "end": "285.200", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Defizitkriterium bei der Gesamtverschuldung werden wir im n\u00e4chsten Jahr erf\u00fcllen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.200", 
   "children": [], 
   "end": "289.680", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Minister Scholz herzlich gratulieren und daf\u00fcr loben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.680", 
   "children": [], 
   "end": "295.680", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihm mit dem neuen Staatssekret\u00e4r Werner Gatzer ein guter Zug gelungen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.680", 
   "children": [], 
   "end": "300.440", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat die Weichen richtig gestellt und setzt mit dem neuen Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.440", 
   "children": [], 
   "end": "301.600", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem t\u00fcchtigen Mann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.600", 
   "children": [], 
   "end": "304.440", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf das richtige Gleis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.440", 
   "children": [], 
   "end": "310.840", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Haushalt des Ausw\u00e4rtigen Amts ist ebenfalls ein Rekordhaushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.840", 
   "children": [], 
   "end": "311.920", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrter Herr Minister. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.920", 
   "children": [], 
   "end": "317.480", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit 5,35\u00a0Milliarden Euro haben wir mehr als in den Jahren zuvor eingestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.480", 
   "children": [], 
   "end": "321.640", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn die Haushaltsabrechnung\u00a02017 etwas mehr auswies. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.640", 
   "children": [], 
   "end": "326.400", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss den lieben Freund Bijan etwas korrigieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.400", 
   "children": [], 
   "end": "327.240", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir freuen uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.240", 
   "children": [], 
   "end": "331.480", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dieses Jahr weniger f\u00fcr die Beitr\u00e4ge zu den Vereinten Nationen ausgeben m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.480", 
   "children": [], 
   "end": "336.880", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sparen 220\u00a0Millionen Euro und m\u00fcssen dieses Geld nicht an die Kasse der Vereinten Nationen \u00fcberweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.880", 
   "children": [], 
   "end": "338.240", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht so schlecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.240", 
   "children": [], 
   "end": "341.840", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das solltest du nicht als mittlere Katastrophe apostrophieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.840", 
   "children": [], 
   "end": "343.160", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.160", 
   "children": [], 
   "end": "343.840", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.840", 
   "children": [], 
   "end": "346.400", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dieses Geld nicht ausgeben m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.400", 
   "children": [], 
   "end": "347.880", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde bereits gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.880", 
   "children": [], 
   "end": "349.640", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wiederhole und vertiefe das\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.640", 
   "children": [], 
   "end": "354.800", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gerade auf dem Sektor der humanit\u00e4ren Hilfe Unglaubliches leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.800", 
   "children": [], 
   "end": "356.480", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.480", 
   "children": [], 
   "end": "366.920", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in den letzten f\u00fcnf Jahren unsere Ans\u00e4tze von damals 105\u00a0Millionen Euro auf heute 1,5\u00a0Milliarden Euro erh\u00f6ht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.920", 
   "children": [], 
   "end": "374.800", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein superguter Ausweis unserer humanit\u00e4ren Einstellung in der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.800", 
   "children": [], 
   "end": "376.600", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir helfen dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.600", 
   "children": [], 
   "end": "384.440", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir helfen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.440", 
   "children": [], 
   "end": "386.840", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aller Ehren wert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.840", 
   "children": [], 
   "end": "392.080", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden zusammen mit dem Minister den Haushalt durchgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.080", 
   "children": [], 
   "end": "399.440", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim letzten Haushalt haben wir mehr als 40\u00a0Ver\u00e4nderungen vorgenommen und Mittel in H\u00f6he von mehr als 640\u00a0Millionen Euro von einer Position zur anderen verschoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.440", 
   "children": [], 
   "end": "402.840", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auf diese Art und Weise auch mit Ihren Vorg\u00e4ngern gute Haushalte zustande gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.840", 
   "children": [], 
   "end": "403.880", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.880", 
   "children": [], 
   "end": "409.240", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere Wertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber den Bediensteten gerade in den Auslandsbotschaften zum Ausdruck bringen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.240", 
   "children": [], 
   "end": "411.480", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben \u00fcber 153\u00a0Botschaften in der ganzen Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.480", 
   "children": [], 
   "end": "412.640", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sicherheitslagen haben sich ver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.640", 
   "children": [], 
   "end": "414.600", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gef\u00e4hrdungen sind gr\u00f6\u00dfer geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.600", 
   "children": [], 
   "end": "416.440", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass wir hier manche Ausgaben t\u00e4tigen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.440", 
   "children": [], 
   "end": "417.400", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Bijan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.400", 
   "children": [], 
   "end": "419.240", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir nehmen auch Einsparungen vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.240", 
   "children": [], 
   "end": "421.680", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel bei Konferenzen und Tagungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.680", 
   "children": [], 
   "end": "424.880", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00fcssen wir 48\u00a0Millionen Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.880", 
   "children": [], 
   "end": "428.280", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir im letzten Jahr f\u00fcr den G-20-Gipfel bereitgestellt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.280", 
   "children": [], 
   "end": "429.720", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mehr ausgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.720", 
   "children": [], 
   "end": "433.960", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gott sei Dank brauchen wir das Geld nicht mehr und wird es keine b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnlichen Situationen mehr geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.960", 
   "children": [], 
   "end": "435.040", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie in Hamburg erlebt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.040", 
   "children": [], 
   "end": "436.120", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Dinge sind besser geworden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.120", 
   "children": [], 
   "end": "437.800", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.800", 
   "children": [], 
   "end": "440.160", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich freue mich auf den fruchtbaren Dialog mit Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.160", 
   "children": [], 
   "end": "441.400", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Minister Maas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.400", 
   "children": [], 
   "end": "443.040", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird uns eine Freude sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.040", 
   "children": [], 
   "end": "447.040", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Haushalt Anfang Juli dieses Jahres in der gewohnt soliden Art und Weise zu pr\u00e4sentieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.040", 
   "children": [], 
   "end": "448.120", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.120", 
   "children": [], 
   "end": "448.880", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.880", 
   "children": [], 
   "end": "450.800", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe nicht so viel \u00fcberzogen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.800", 
   "children": [], 
   "end": "451.280", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "45\u00a0Sekunden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.280", 
   "children": [], 
   "end": "453.040", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herrn R\u00f6ttgen wird nichts erspart."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.040", 
   "children": [], 
   "end": "453.560", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Karl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.560", 
   "children": [], 
   "end": "456.000", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank f\u00fcr Ihren Beitrag.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.000", 
   "children": [], 
   "end": "457.480", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Ehrenrettung des Kollegen R\u00f6ttgen muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.480", 
   "children": [], 
   "end": "459.400", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht er schuldet Ihnen ein Getr\u00e4nk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.400", 
   "children": [], 
   "end": "462.680", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern der Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Manfred Grund; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.680", 
   "children": [], 
   "end": "463.280", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn er hat entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.280", 
   "children": [], 
   "end": "467.000", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Minute Redezeit nicht bei dem Kollegen Frei abgezogen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.000", 
   "children": [], 
   "end": "468.120", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern bei Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.120", 
   "children": [], 
   "end": "469.160", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte jetzt darum bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.160", 
   "children": [], 
   "end": "474.000", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich zur H\u00e4lfte an dem Getr\u00e4nk beteiligt werde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.000", 
   "children": [], 
   "end": "475.240", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.240", 
   "children": [], 
   "end": "481.960", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weitere Wortmeldungen zu diesem Einzelplan liegen nicht vor."
   ]
  }
 ]
}