{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.360", 
   "children": [], 
   "end": "9.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.720", 
   "children": [], 
   "end": "12.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Land steht vor einer Richtungsentscheidung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.640", 
   "children": [], 
   "end": "14.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen wir f\u00fcr die Landes- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.320", 
   "children": [], 
   "end": "18.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und B\u00fcndnisverteidigung eine einsatzbereite Bundeswehr haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.280", 
   "children": [], 
   "end": "20.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja oder nein?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.240", 
   "children": [], 
   "end": "21.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.280", 
   "children": [], 
   "end": "26.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden diese Entscheidung stellvertretend f\u00fcr unser Land treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.600", 
   "children": [], 
   "end": "28.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden sie nicht heute treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.680", 
   "children": [], 
   "end": "32.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir werden sie voraussichtlich am 23.\u00a0November 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.320", 
   "children": [], 
   "end": "33.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "12.30\u00a0Uhr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.200", 
   "children": [], 
   "end": "33.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.560", 
   "children": [], 
   "end": "37.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es n\u00e4mlich um die Verabschiedung des Haushalts f\u00fcr 2019 geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.720", 
   "children": [], 
   "end": "41.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir k\u00f6nnen uns jetzt nicht bis zum 23.\u00a0November zur\u00fccklehnen und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.880", 
   "children": [], 
   "end": "43.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir warten jetzt einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.440", 
   "children": [], 
   "end": "44.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis es so weit ist\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.760", 
   "children": [], 
   "end": "49.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir m\u00fcssen die Diskussion \u00fcber diese Frage bereits heute f\u00fchren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.440", 
   "children": [], 
   "end": "52.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn in diesen Tagen werden die ersten entscheidenden Weichen gestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.680", 
   "children": [], 
   "end": "59.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste Weiche ist vom Bundesfinanzminister mit der Vorlage der Eckwerte bis 2022 am 2.\u00a0Mai 2018 gestellt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.280", 
   "children": [], 
   "end": "60.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn die Richtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.880", 
   "children": [], 
   "end": "62.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt eingeschlagen worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.880", 
   "children": [], 
   "end": "64.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiter beibehalten wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.320", 
   "children": [], 
   "end": "67.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann lautet die Antwort am 23.\u00a0November: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.000", 
   "children": [], 
   "end": "67.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.320", 
   "children": [], 
   "end": "69.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.000", 
   "children": [], 
   "end": "70.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Antwort lautet dann wieder Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.800", 
   "children": [], 
   "end": "74.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie lautete auch in den vergangenen Jahren Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.000", 
   "children": [], 
   "end": "79.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns in den vergangenen Jahren diese Frage in der Form nur nicht gestellt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.440", 
   "children": [], 
   "end": "81.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist uns auch nicht gestellt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.880", 
   "children": [], 
   "end": "84.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland war von Freunden umgeben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.920", 
   "children": [], 
   "end": "87.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Rest haben die Amerikaner erledigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.640", 
   "children": [], 
   "end": "91.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Amerikaner daf\u00fcr zwar auch zu Recht ab und zu kritisiert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.560", 
   "children": [], 
   "end": "95.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir mussten uns zu Verteidigung und Sicherheit nicht die Fragen stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.840", 
   "children": [], 
   "end": "97.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir uns heute stellen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.960", 
   "children": [], 
   "end": "100.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mir nat\u00fcrlich w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.440", 
   "children": [], 
   "end": "101.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zeit von damals k\u00e4me zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.880", 
   "children": [], 
   "end": "103.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.240", 
   "children": [], 
   "end": "105.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in Frieden und Sicherheit leben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.640", 
   "children": [], 
   "end": "105.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.840", 
   "children": [], 
   "end": "106.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.640", 
   "children": [], 
   "end": "108.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen halt auch feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.640", 
   "children": [], 
   "end": "112.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die sicherheitspolitische Situation heute eine andere ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.560", 
   "children": [], 
   "end": "115.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sie es vor 10 oder 15\u00a0Jahren war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.840", 
   "children": [], 
   "end": "121.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt k\u00f6nnen wir die Augen verschlie\u00dfen und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.000", 
   "children": [], 
   "end": "123.000", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gott sei Dank hat Deutschland damit nicht so viel zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.000", 
   "children": [], 
   "end": "124.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wie ein Gewitter; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.240", 
   "children": [], 
   "end": "125.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zieht vorbei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.640", 
   "children": [], 
   "end": "129.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder wir k\u00f6nnen auf diese Situation ernsthaft reagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.440", 
   "children": [], 
   "end": "133.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch eine einsatzbereite Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.080", 
   "children": [], 
   "end": "134.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.720", 
   "children": [], 
   "end": "145.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um Europa herum hat sich in den letzten Jahren von Nordafrika \u00fcber den Nahen und Mittleren Osten bis zur Ukraine ein Krisenbogen gelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.200", 
   "children": [], 
   "end": "147.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.720", 
   "children": [], 
   "end": "154.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Auswirkungen dieser Krisen und Konflikte auch nicht an den Grenzen Europas halt machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.760", 
   "children": [], 
   "end": "159.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass auch wir in Europa davon unmittelbar betroffen sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.720", 
   "children": [], 
   "end": "161.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort Migration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.280", 
   "children": [], 
   "end": "163.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort Terrorismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.160", 
   "children": [], 
   "end": "165.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch zur Kenntnis nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.560", 
   "children": [], 
   "end": "169.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit dem Cyberraum pl\u00f6tzlich ganz neue Bedrohungen entstanden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.400", 
   "children": [], 
   "end": "171.400", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die wir vor zehn Jahren noch gar nicht gedacht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.400", 
   "children": [], 
   "end": "173.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch zur Kenntnis nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.800", 
   "children": [], 
   "end": "183.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Rahmen der hybriden Kriegsf\u00fchrung Bedrohungen f\u00fcr unsere Demokratie weit unterhalb der Schwelle eines bewaffneten Angriffs entstehen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.400", 
   "children": [], 
   "end": "186.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.160", 
   "children": [], 
   "end": "194.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das traditionelle und bisher verl\u00e4ssliche B\u00fcndnis mit den Amerikanern nicht mehr die Kraft hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.200", 
   "children": [], 
   "end": "197.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in den vergangenen Jahren die Kraft hatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.800", 
   "children": [], 
   "end": "205.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa mehr f\u00fcr seine Sicherheit und Verteidigung investieren muss und dass Europa auch auf Deutschland blickt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.120", 
   "children": [], 
   "end": "210.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir als wirtschaftsst\u00e4rkstes Land dieses Kontinents unserer Verantwortung gerecht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.960", 
   "children": [], 
   "end": "216.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wird Europa am 23.\u00a0November auch nach Deutschland blicken und schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.360", 
   "children": [], 
   "end": "216.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.760", 
   "children": [], 
   "end": "220.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in Europa versprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.520", 
   "children": [], 
   "end": "222.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finanziert ist oder nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.200", 
   "children": [], 
   "end": "223.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis jetzt ist es nicht finanziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.920", 
   "children": [], 
   "end": "225.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind wesentliche Projekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.440", 
   "children": [], 
   "end": "228.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in Europa politisch zugesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.000", 
   "children": [], 
   "end": "229.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht im Haushalt hinterlegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.560", 
   "children": [], 
   "end": "232.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt die U\u2011Boot-Kooperation mit Norwegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.840", 
   "children": [], 
   "end": "235.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt zum Beispiel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.680", 
   "children": [], 
   "end": "238.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege G\u00e4dechens hat es angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.520", 
   "children": [], 
   "end": "240.560", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema der sogenannten \u201eKleinen Fl\u00e4che\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.560", 
   "children": [], 
   "end": "244.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Beschaffung von Transportflugzeugen gemeinsam mit Frankreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.000", 
   "children": [], 
   "end": "245.480", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt MoTaKo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.480", 
   "children": [], 
   "end": "248.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ausstattung mit Funkger\u00e4ten gemeinsam mit den Niederlanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.560", 
   "children": [], 
   "end": "255.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt zum Beispiel auch die Bereitstellung der VJTF f\u00fcr die NATO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.480", 
   "children": [], 
   "end": "256.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir zugesagt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.720", 
   "children": [], 
   "end": "258.400", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.400", 
   "children": [], 
   "end": "261.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss sich einmal zum Thema Einsatzbereitschaft der Bundeswehr vorstellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.640", 
   "children": [], 
   "end": "263.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben der NATO angezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.440", 
   "children": [], 
   "end": "265.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.120", 
   "children": [], 
   "end": "270.960", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle vier Jahre eine einzelne Brigade in h\u00f6chste Einsatzbereitschaft zu versetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.960", 
   "children": [], 
   "end": "274.920", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2015 haben wir das nur geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.920", 
   "children": [], 
   "end": "282.080", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir das Material aus ganz Deutschland zu dieser einen Brigade zusammengefahren haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.080", 
   "children": [], 
   "end": "285.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie diesen Auftrag zumindest ansatzweise erf\u00fcllen konnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.360", 
   "children": [], 
   "end": "288.360", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2019 sind wir wieder dran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.360", 
   "children": [], 
   "end": "290.680", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir werden es 2019 wieder nicht schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.680", 
   "children": [], 
   "end": "295.040", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir werden auch 2019 wieder Material aus ganz Deutschland zusammenkarren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.040", 
   "children": [], 
   "end": "299.160", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sind wir wieder 2023 dran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.160", 
   "children": [], 
   "end": "300.120", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.120", 
   "children": [], 
   "end": "302.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir es 2023 nicht schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.520", 
   "children": [], 
   "end": "306.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine Brigade einsatzf\u00e4hig machen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.240", 
   "children": [], 
   "end": "306.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neun Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.720", 
   "children": [], 
   "end": "310.520", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem wir es auf dem NATO-Gipfel versprochen haben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.520", 
   "children": [], 
   "end": "311.680", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann machen wir uns l\u00e4cherlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.680", 
   "children": [], 
   "end": "312.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.960", 
   "children": [], 
   "end": "314.320", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.320", 
   "children": [], 
   "end": "316.840", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Ausr\u00fcstung f\u00fcr den Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.840", 
   "children": [], 
   "end": "319.760", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es geht nicht um Aufr\u00fcstung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.760", 
   "children": [], 
   "end": "321.200", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich st\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.200", 
   "children": [], 
   "end": "327.120", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Frage \u201eWollen wir eine einsatzbereite Bundeswehr in Deutschland?\u201c hier nicht wirklich diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.120", 
   "children": [], 
   "end": "329.280", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass laufend Nebelkerzen gez\u00fcndet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.280", 
   "children": [], 
   "end": "331.840", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will eine Nebelkerze von heute ansprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.840", 
   "children": [], 
   "end": "333.400", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor Sie die Nebelkerze ansprechen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.400", 
   "children": [], 
   "end": "336.880", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie eine Zwischenfrage eines Kollegen aus der FDP?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.880", 
   "children": [], 
   "end": "337.640", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.640", 
   "children": [], 
   "end": "340.760", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das verl\u00e4ngert meine Redezeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.760", 
   "children": [], 
   "end": "342.680", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber freue ich mich immer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.680", 
   "children": [], 
   "end": "345.080", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Brandl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.080", 
   "children": [], 
   "end": "348.000", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.000", 
   "children": [], 
   "end": "348.440", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.440", 
   "children": [], 
   "end": "350.560", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zwischenfrage m\u00f6glich ist.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.560", 
   "children": [], 
   "end": "354.360", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben viel von neuen Herausforderungen gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.360", 
   "children": [], 
   "end": "356.840", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben auch viel von den guten alten Zeiten gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.840", 
   "children": [], 
   "end": "359.280", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als man nichts f\u00fcr die Verteidigung tun musste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.280", 
   "children": [], 
   "end": "361.920", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ungef\u00e4hr haben Sie es dargestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.920", 
   "children": [], 
   "end": "363.480", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben auch davon gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.480", 
   "children": [], 
   "end": "364.840", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.840", 
   "children": [], 
   "end": "370.560", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Brigade einsatzf\u00e4hig zu haben und dass die Situation schon neun Jahre andauert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.560", 
   "children": [], 
   "end": "371.600", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.600", 
   "children": [], 
   "end": "374.480", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Verteidigungsministerium war ja sehr lange in der Hand der CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.480", 
   "children": [], 
   "end": "375.680", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich mich recht erinnere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.680", 
   "children": [], 
   "end": "379.320", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer tr\u00e4gt daf\u00fcr die politische Verantwortung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.320", 
   "children": [], 
   "end": "381.280", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrter Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.280", 
   "children": [], 
   "end": "382.000", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.000", 
   "children": [], 
   "end": "386.160", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.160", 
   "children": [], 
   "end": "390.360", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betrifft die Zeit seit dem Ende des Kalten Krieges. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.360", 
   "children": [], 
   "end": "393.720", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Ende des Kalten Krieges haben wir alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.720", 
   "children": [], 
   "end": "397.720", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ausnahme der ganz linken und der ganz rechten Fraktion in diesem Haus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.720", 
   "children": [], 
   "end": "401.520", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendwann einmal Verantwortung f\u00fcr die Bundeswehr getragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.520", 
   "children": [], 
   "end": "402.600", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.600", 
   "children": [], 
   "end": "403.640", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube sogar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.640", 
   "children": [], 
   "end": "410.840", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aufgrund der damaligen Bewertung der Sicherheitslage und der damaligen Prognose die Entscheidungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.840", 
   "children": [], 
   "end": "413.200", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Bundeswehr zu sparen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.200", 
   "children": [], 
   "end": "414.880", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie nicht mehr auf Landes- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.880", 
   "children": [], 
   "end": "417.560", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und B\u00fcndnisverteidigung auszurichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.560", 
   "children": [], 
   "end": "420.240", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie auf Auslandseins\u00e4tze auszurichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.240", 
   "children": [], 
   "end": "424.320", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus damaliger Sicht begr\u00fcndet und nachvollziehbar waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.320", 
   "children": [], 
   "end": "427.720", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 2011\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.720", 
   "children": [], 
   "end": "428.920", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soweit ich mich erinnere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.920", 
   "children": [], 
   "end": "431.960", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "waren wir 2011 in einer Koalition mit der FDP\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.960", 
   "children": [], 
   "end": "437.120", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Neuausrichtung der Bundeswehr hier in diesem Haus beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.120", 
   "children": [], 
   "end": "441.800", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals waren die Auslandseins\u00e4tze strukturbestimmend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.800", 
   "children": [], 
   "end": "442.920", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Landes- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.920", 
   "children": [], 
   "end": "446.560", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und B\u00fcndnisverteidigung war nachrangig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.560", 
   "children": [], 
   "end": "447.240", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.240", 
   "children": [], 
   "end": "453.040", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich war noch 2012 in M\u00fcnchen zu Gast auf einer \u00dcbung der NATO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.040", 
   "children": [], 
   "end": "454.680", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die NATO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.680", 
   "children": [], 
   "end": "461.200", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundeswehr und Russland eine gemeinsame \u00dcbung zum Thema Raketenabwehr durchgef\u00fchrt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.200", 
   "children": [], 
   "end": "463.400", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von dieser Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.400", 
   "children": [], 
   "end": "465.040", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundeswehr zu verkleinern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.040", 
   "children": [], 
   "end": "467.000", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben nat\u00fcrlich alle Ressorts profitiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.000", 
   "children": [], 
   "end": "467.560", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.560", 
   "children": [], 
   "end": "472.080", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu dieser Zeit nicht mehr bei der Bundeswehr ausgegeben werden musste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.080", 
   "children": [], 
   "end": "476.040", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konnte in vielen anderen Bereichen investiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.040", 
   "children": [], 
   "end": "478.840", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Ressorts sind hier auch vertreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.840", 
   "children": [], 
   "end": "480.280", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir jetzt erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.280", 
   "children": [], 
   "end": "480.880", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.880", 
   "children": [], 
   "end": "484.000", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die anderen Ressorts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.000", 
   "children": [], 
   "end": "487.200", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die damals von der Solidarit\u00e4t profitiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.200", 
   "children": [], 
   "end": "490.640", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt die gleiche Solidarit\u00e4t zeigen und bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.640", 
   "children": [], 
   "end": "493.720", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder mehr in die Bundeswehr zu investieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.720", 
   "children": [], 
   "end": "494.440", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeiten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.440", 
   "children": [], 
   "end": "495.800", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.800", 
   "children": [], 
   "end": "497.360", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir verstehen m\u00fcssen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.360", 
   "children": [], 
   "end": "499.560", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben sich seitdem ge\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.560", 
   "children": [], 
   "end": "503.680", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2014 war ein Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.680", 
   "children": [], 
   "end": "505.280", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sich die internationale Lage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.280", 
   "children": [], 
   "end": "506.440", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die geopolitische\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.440", 
   "children": [], 
   "end": "508.000", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Deutschland massiv ver\u00e4ndert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.000", 
   "children": [], 
   "end": "508.360", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.360", 
   "children": [], 
   "end": "510.040", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und darauf m\u00fcssen wir reagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.040", 
   "children": [], 
   "end": "511.680", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da k\u00f6nnen wir uns jetzt nicht zur\u00fccklehnen und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.680", 
   "children": [], 
   "end": "514.080", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201e2011 haben wir gesagt\u00a0\u2026\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.080", 
   "children": [], 
   "end": "516.240", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201e2009 haben wir gesagt\u00a0\u2026\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.240", 
   "children": [], 
   "end": "518.680", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201e2005 haben wir gesagt\u00a0\u2026\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.680", 
   "children": [], 
   "end": "520.840", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeiten sind heute andere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.840", 
   "children": [], 
   "end": "524.120", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ich von der Bundesregierung und von den Kollegen hier fordere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.120", 
   "children": [], 
   "end": "524.240", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.240", 
   "children": [], 
   "end": "525.000", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie anerkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.000", 
   "children": [], 
   "end": "530.320", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es andere Zeiten sind und wir dementsprechend wieder mehr in unsere Sicherheit und Verteidigung investieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.320", 
   "children": [], 
   "end": "531.240", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist notwendig.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.240", 
   "children": [], 
   "end": "532.040", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.040", 
   "children": [], 
   "end": "533.400", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie d\u00fcrfen sich wieder setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.400", 
   "children": [], 
   "end": "536.800", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ich stelle die Uhr f\u00fcr Sie wieder an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.800", 
   "children": [], 
   "end": "539.280", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt will ich was zu den Nebelkerzen sagen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.280", 
   "children": [], 
   "end": "539.760", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.760", 
   "children": [], 
   "end": "542.360", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gro\u00dfe Nebelkerze des Kollegen Lindner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.360", 
   "children": [], 
   "end": "548.840", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema der kleinfl\u00e4chigen Transportflugzeuge ist im Haushalt veranschlagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.840", 
   "children": [], 
   "end": "550.000", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man den Haushalt genau liest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.000", 
   "children": [], 
   "end": "551.160", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sieht man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.160", 
   "children": [], 
   "end": "556.160", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Betrieb der Infrastruktur veranschlagt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.160", 
   "children": [], 
   "end": "558.200", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was noch nicht veranschlagt ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.200", 
   "children": [], 
   "end": "559.640", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit keinem Euro\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.640", 
   "children": [], 
   "end": "564.160", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die gemeinsame Beschaffung dieser Flugzeuge mit Frankreich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.160", 
   "children": [], 
   "end": "566.160", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zweite Nebelkerze: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.160", 
   "children": [], 
   "end": "568.480", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr k\u00f6nne nicht das Geld ausgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.480", 
   "children": [], 
   "end": "570.000", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das veranschlagt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.000", 
   "children": [], 
   "end": "571.320", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere im R\u00fcstungsbereich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.320", 
   "children": [], 
   "end": "572.760", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Nahles hat das angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.760", 
   "children": [], 
   "end": "573.160", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.160", 
   "children": [], 
   "end": "574.520", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Wahrheit ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.520", 
   "children": [], 
   "end": "578.880", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr muss im Haushalt alles veranschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.880", 
   "children": [], 
   "end": "580.960", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wor\u00fcber sie Vertr\u00e4ge geschlossen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.960", 
   "children": [], 
   "end": "582.560", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie es nicht machen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.560", 
   "children": [], 
   "end": "585.160", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde die Opposition sofort kommen und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.160", 
   "children": [], 
   "end": "588.000", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr habt ja Vertr\u00e4ge \u00fcber viel h\u00f6here Summen geschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.000", 
   "children": [], 
   "end": "589.760", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist gar nicht richtig veranschlagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.760", 
   "children": [], 
   "end": "593.280", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im letzten Jahr ist Folgendes passiert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.280", 
   "children": [], 
   "end": "604.720", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser damaliger Koalitionspartner hat pl\u00f6tzlich das Thema der Drohne Heron\u00a0TP kurzfristig von der Tagesordnung genommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.720", 
   "children": [], 
   "end": "608.160", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die 300\u00a0Millionen Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.160", 
   "children": [], 
   "end": "609.440", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eingeplant waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.440", 
   "children": [], 
   "end": "611.000", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konnten nicht ausgegeben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.000", 
   "children": [], 
   "end": "613.960", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann hatten wir eine Fregatte bestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.960", 
   "children": [], 
   "end": "614.360", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.360", 
   "children": [], 
   "end": "615.800", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich kurz vor Jahresende herausstellte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.800", 
   "children": [], 
   "end": "617.600", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht ausgeliefert werden konnte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.600", 
   "children": [], 
   "end": "619.760", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder 300\u00a0Millionen Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.760", 
   "children": [], 
   "end": "621.120", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die liegen geblieben sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.120", 
   "children": [], 
   "end": "623.920", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was soll denn die Bundeswehr da machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.920", 
   "children": [], 
   "end": "627.160", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werfen Sie jetzt ernsthaft der Verteidigungsministerin vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.160", 
   "children": [], 
   "end": "630.720", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie die 600\u00a0Millionen Euro nicht pl\u00f6tzlich in andere R\u00fcstungsprojekte stecken kann?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.720", 
   "children": [], 
   "end": "632.960", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So kurzfristig kann sie doch nicht reagieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.960", 
   "children": [], 
   "end": "634.760", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re ja auch nicht seri\u00f6s. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.760", 
   "children": [], 
   "end": "636.800", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geh\u00f6rt in diesem Gesch\u00e4ft einfach dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.800", 
   "children": [], 
   "end": "641.280", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich gro\u00dfe R\u00fcstungsvorhaben verz\u00f6gern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.280", 
   "children": [], 
   "end": "643.320", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manchmal liegen die Ursachen in der Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.320", 
   "children": [], 
   "end": "644.160", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manchmal in der Industrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.160", 
   "children": [], 
   "end": "645.120", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber selten bei der Bundeswehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.120", 
   "children": [], 
   "end": "646.640", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Brandl."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.640", 
   "children": [], 
   "end": "647.840", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.840", 
   "children": [], 
   "end": "649.120", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank f\u00fcr die Redezeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.120", 
   "children": [], 
   "end": "649.440", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.440", 
   "children": [], 
   "end": "650.240", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war sehr gro\u00dfz\u00fcgig mit Ihnen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.240", 
   "children": [], 
   "end": "652.000", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war die letzte Rede in dieser Debatte."
   ]
  }
 ]
}