{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.440", 
   "children": [], 
   "end": "8.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.840", 
   "children": [], 
   "end": "17.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verkehrspolitik f\u00fcr eine moderne Industriegesellschaft bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.560", 
   "children": [], 
   "end": "26.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Personen und G\u00fcter zu wettbewerbsf\u00e4higen Kosten schnell und sicher von einem Ort zum anderen kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.080", 
   "children": [], 
   "end": "30.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir uns die Bilanz der CSU-Verkehrspolitik an:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.600", 
   "children": [], 
   "end": "32.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2009, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.440", 
   "children": [], 
   "end": "34.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Herr Ramsauer ins Amt kam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.680", 
   "children": [], 
   "end": "38.440", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hatten wir 380\u00a0000\u00a0Staukilometer pro Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.440", 
   "children": [], 
   "end": "41.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Herr Dobrindt 2013 ins Amt kam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.560", 
   "children": [], 
   "end": "45.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hatten wir 830\u00a0000\u00a0Staukilometer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.160", 
   "children": [], 
   "end": "52.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2017 hatten wir rund 1,5\u00a0Millionen Staukilometer in diesem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.360", 
   "children": [], 
   "end": "57.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Staul\u00e4nge auf unseren Stra\u00dfen hat sich auf das Vierfache vergr\u00f6\u00dfert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.960", 
   "children": [], 
   "end": "63.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Bilanz von neun Jahren CSU-Verkehrsministern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.000", 
   "children": [], 
   "end": "64.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.560", 
   "children": [], 
   "end": "66.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tagt\u00e4glich im Stau stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.640", 
   "children": [], 
   "end": "67.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erkennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.200", 
   "children": [], 
   "end": "73.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Verkehrspolitik geht an den wirklichen Problemen in diesem Land vollkommen vorbei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.560", 
   "children": [], 
   "end": "84.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Probleme sind das Ergebnis ideologischer Verblendung von Rot-Gr\u00fcn und politischer Feigheit der b\u00fcrgerlichen Parteien,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.760", 
   "children": [], 
   "end": "91.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verkehrspolitik in diesem Land effizient zu gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.400", 
   "children": [], 
   "end": "98.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Probleme werden Sie mit Ihren Placeboma\u00dfnahmen aus dem Bundesverkehrswegeplan auch nicht l\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.080", 
   "children": [], 
   "end": "102.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ignorieren die entscheidenden Fakten zum Thema Verkehrspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.160", 
   "children": [], 
   "end": "109.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "85\u00a0Prozent der Personenbef\u00f6rderung und 78\u00a0Prozent der G\u00fcterbef\u00f6rderung finden in diesem Land auf der Stra\u00dfe statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.760", 
   "children": [], 
   "end": "115.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Schiene ist verantwortlich f\u00fcr 15\u00a0Prozent der Personenbef\u00f6rderung und 14\u00a0Prozent der G\u00fcterbef\u00f6rderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.760", 
   "children": [], 
   "end": "123.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst wenn wir mit gigantischem finanziellen Aufwand die Transportleistung der Bahn um 30\u00a0Prozent erh\u00f6hen k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.040", 
   "children": [], 
   "end": "125.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fielen bei der Stra\u00dfe gerade mal 6\u00a0Prozent weg\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.880", 
   "children": [], 
   "end": "127.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist halt Prozentrechnung\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.200", 
   "children": [], 
   "end": "130.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es \u00e4nderte sich gar nichts an den Staus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.120", 
   "children": [], 
   "end": "131.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.520", 
   "children": [], 
   "end": "134.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vergleichen wir die geplanten Investitionen in die Bahn und die Stra\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.640", 
   "children": [], 
   "end": "136.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kommen wir zu dem Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.120", 
   "children": [], 
   "end": "142.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Schiene gegen\u00fcber der Stra\u00dfe bei den Investitionen im Verh\u00e4ltnis zur Transportleistung um ein Vielfaches bevorzugt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.960", 
   "children": [], 
   "end": "143.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMut zur Wahrheit\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.800", 
   "children": [], 
   "end": "145.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft eben auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.320", 
   "children": [], 
   "end": "145.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.800", 
   "children": [], 
   "end": "151.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Euro f\u00fcr die Stra\u00dfeninfrastruktur rechnet sich vielfach besser als jeder Euro f\u00fcr die Bahn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.360", 
   "children": [], 
   "end": "152.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.240", 
   "children": [], 
   "end": "153.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir d\u00fcrfen uns nicht wundern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.440", 
   "children": [], 
   "end": "158.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auf unseren Stra\u00dfen dauernd im Stau stehen und dass die Br\u00fccken br\u00f6seln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.280", 
   "children": [], 
   "end": "158.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.920", 
   "children": [], 
   "end": "160.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Alternative f\u00fcr Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.720", 
   "children": [], 
   "end": "161.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.640", 
   "children": [], 
   "end": "171.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Investitionen in die Verkehrstr\u00e4ger Stra\u00dfe und Schiene ideologiefrei und rational verteilt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.200", 
   "children": [], 
   "end": "176.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir mal zu den von Ihnen fahrl\u00e4ssig herbeigef\u00fchrten Themen Fahrverbote und Luftschadstoffe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.760", 
   "children": [], 
   "end": "179.840", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das \u201eSofortprogramm Saubere Luft 2017\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.840", 
   "children": [], 
   "end": "180.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2020\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.960", 
   "children": [], 
   "end": "184.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das einseitig teure Elektroautos f\u00f6rdert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.360", 
   "children": [], 
   "end": "186.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erschlie\u00dft sich niemandem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.000", 
   "children": [], 
   "end": "189.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Zusammenh\u00e4nge mit klarem Menschenverstand analysiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.120", 
   "children": [], 
   "end": "192.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn unser Strom zu 50\u00a0Prozent aus Braun- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.200", 
   "children": [], 
   "end": "193.960", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Steinkohle produziert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.960", 
   "children": [], 
   "end": "200.400", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt die angeblich saubere E-Mobilit\u00e4t komplette Augenwischerei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.400", 
   "children": [], 
   "end": "207.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ideologisch begr\u00fcndete und pauschale Ablehnung der Verbrennungsmotoren erinnert mich nur an Esoterik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.040", 
   "children": [], 
   "end": "211.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Softwaremanipulation einiger Hersteller ist ein v\u00f6llig anderes Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.800", 
   "children": [], 
   "end": "216.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pikanterweise ist diese Softwaremanipulation genau in dem Unternehmen aufgetreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.440", 
   "children": [], 
   "end": "220.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchem eine SPD-gef\u00fchrte Landesregierung im Aufsichtsrat sitzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.400", 
   "children": [], 
   "end": "226.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben Sie einmal Verantwortung und versagen total."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.360", 
   "children": [], 
   "end": "227.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.520", 
   "children": [], 
   "end": "229.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden Sie daran messen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.640", 
   "children": [], 
   "end": "231.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es Ihnen gelingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.560", 
   "children": [], 
   "end": "235.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Investitionen in Autobahnen und Bundesstra\u00dfen so zu erh\u00f6hen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.800", 
   "children": [], 
   "end": "240.040", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Mobilit\u00e4t f\u00fcr unsere B\u00fcrger und unsere Unternehmen wieder sichergestellt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.040", 
   "children": [], 
   "end": "241.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Ihnen das nicht gelingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.440", 
   "children": [], 
   "end": "247.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden Sie wie Ihre CSU-Vorg\u00e4nger am und im Stau scheitern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.120", 
   "children": [], 
   "end": "249.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann wird es eben noch ein bisschen dauern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.000", 
   "children": [], 
   "end": "254.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis wir als Alternative f\u00fcr Deutschland auch dieses von Ihnen geschaffene Problem l\u00f6sen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.360", 
   "children": [], 
   "end": "255.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.320", 
   "children": [], 
   "end": "267.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist Sebastian Hartmann f\u00fcr die Fraktion der SPD."
   ]
  }
 ]
}