{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.080", 
   "children": [], 
   "end": "12.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.000", 
   "children": [], 
   "end": "19.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das Schwert des Strafrechts dient letztlich dem Rechtsfrieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.960", 
   "children": [], 
   "end": "22.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bei Ihnen habe ich immer das Gef\u00fchl,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.720", 
   "children": [], 
   "end": "30.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Schwert des Strafrechts mutiert bei Ihnen zur Angriffswaffe in der politischen Auseinandersetzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.680", 
   "children": [], 
   "end": "32.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um dies vorab klarzustellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.560", 
   "children": [], 
   "end": "35.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand muss es in Deutschland hinnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.520", 
   "children": [], 
   "end": "36.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beleidigt oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.280", 
   "children": [], 
   "end": "37.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.000", 
   "children": [], 
   "end": "39.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eangep\u00f6belt\u201c zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.480", 
   "children": [], 
   "end": "40.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr die Deutschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.960", 
   "children": [], 
   "end": "47.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich hier nicht als \u201ebl\u00f6de deutsche Kartoffel\u201c bezeichnen lassen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.080", 
   "children": [], 
   "end": "50.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss sich aber auch niemand als\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.520", 
   "children": [], 
   "end": "51.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Anf\u00fchrungszeichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.720", 
   "children": [], 
   "end": "53.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eK\u00fcmmelh\u00e4ndler\u201c beleidigen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.400", 
   "children": [], 
   "end": "56.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss sich auch niemand als \u201eHalbneger\u201c beleidigen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.360", 
   "children": [], 
   "end": "69.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn diesen Grundsatz mehr Menschen in diesem Land begriffen h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.080", 
   "children": [], 
   "end": "72.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00e4re f\u00fcr die Kultur in diesem Land wesentlich mehr getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.480", 
   "children": [], 
   "end": "80.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als mit jeder Strafrechts\u00e4nderung m\u00f6glich w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.160", 
   "children": [], 
   "end": "85.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regelungen zum Schutz vor Beleidigungen unterscheiden nicht nach der Herkunft des Opfers. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.280", 
   "children": [], 
   "end": "88.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie unterscheiden auch nicht nach der Herkunft des T\u00e4ters. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.920", 
   "children": [], 
   "end": "91.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Schutzlosstellung von Deutschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.560", 
   "children": [], 
   "end": "92.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es im Gesetzentwurf hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.480", 
   "children": [], 
   "end": "95.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Privilegierung von Ausl\u00e4ndern f\u00fcr Beleidigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.560", 
   "children": [], 
   "end": "97.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es schlicht nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.160", 
   "children": [], 
   "end": "98.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.240", 
   "children": [], 
   "end": "99.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Schim\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.960", 
   "children": [], 
   "end": "101.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Erz\u00e4hlung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.040", 
   "children": [], 
   "end": "103.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier vorbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.080", 
   "children": [], 
   "end": "106.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Anh\u00e4ngern Ihrer Partei einzureden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.760", 
   "children": [], 
   "end": "108.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie einmal wieder Opfer seien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.840", 
   "children": [], 
   "end": "110.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich diesmal von Volksverhetzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.520", 
   "children": [], 
   "end": "114.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich sch\u00fctzt \u00a7\u00a0130 Strafgesetzbuch auch Deutsche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.080", 
   "children": [], 
   "end": "114.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht im \u00dcbrigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.800", 
   "children": [], 
   "end": "115.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch dargelegt worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.840", 
   "children": [], 
   "end": "117.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gar nicht um den Ehrenschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.760", 
   "children": [], 
   "end": "120.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern um den Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.840", 
   "children": [], 
   "end": "125.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser kann durch Angriff auf Personengruppen nur dann gef\u00e4hrdet sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.680", 
   "children": [], 
   "end": "128.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn diese hinreichend bestimmt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.320", 
   "children": [], 
   "end": "132.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um eine St\u00f6rung herbeif\u00fchren zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.320", 
   "children": [], 
   "end": "136.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "braucht man eine Zielgerichtetheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.360", 
   "children": [], 
   "end": "138.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten ist diese St\u00f6rung \u00fcberhaupt nicht zu bewirken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.960", 
   "children": [], 
   "end": "139.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wissen Sie; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.800", 
   "children": [], 
   "end": "141.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hoffe ich jedenfalls. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.560", 
   "children": [], 
   "end": "143.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dementsprechend unklar ist auch der Entwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.440", 
   "children": [], 
   "end": "144.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.000", 
   "children": [], 
   "end": "145.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich das durchliest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.280", 
   "children": [], 
   "end": "149.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt auch nach f\u00fcnfmaligem Lesen nicht hinter den Sinn der Regelung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.920", 
   "children": [], 
   "end": "150.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin hei\u00dft es:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.720", 
   "children": [], 
   "end": "158.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teile der Bev\u00f6lkerung sind unabh\u00e4ngig von ihrem Gr\u00f6\u00dfenverh\u00e4ltnis\u00a0\u2026 auch solche nicht unerheblichen Personenmehrheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.800", 
   "children": [], 
   "end": "162.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich\u00a0\u2026 abgrenzen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.120", 
   "children": [], 
   "end": "163.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wirklich nicht zu verstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.680", 
   "children": [], 
   "end": "169.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihrem Wortlaut nach gibt es also eine Bev\u00f6lkerung und eine Gesamtbev\u00f6lkerung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.520", 
   "children": [], 
   "end": "170.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie f\u00fchren das gesondert auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.640", 
   "children": [], 
   "end": "172.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist also etwas Unterschiedliches. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.400", 
   "children": [], 
   "end": "176.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Bev\u00f6lkerung gibt es Personenmehrheiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.760", 
   "children": [], 
   "end": "178.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt nicht eine Mehrheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.120", 
   "children": [], 
   "end": "180.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern verschiedene Mehrheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.320", 
   "children": [], 
   "end": "188.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die sind auch noch erhebliche oder logischerweise unerhebliche Mehrheiten von Bev\u00f6lkerungen in der Gesamtbev\u00f6lkerung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.280", 
   "children": [], 
   "end": "189.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sinnfrei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.440", 
   "children": [], 
   "end": "190.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.800", 
   "children": [], 
   "end": "192.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Wortgeklingel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.440", 
   "children": [], 
   "end": "198.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dieser Gesetzentwurf ist nicht nur ungeschickt und kompliziert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.480", 
   "children": [], 
   "end": "200.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er ist auch das Musterbeispiel f\u00fcr Ihre Methode, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.960", 
   "children": [], 
   "end": "207.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Methode von Nationalpopulisten und ihrem Erz\u00e4hlmuster."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.280", 
   "children": [], 
   "end": "208.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.720", 
   "children": [], 
   "end": "210.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind alle Opfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.280", 
   "children": [], 
   "end": "211.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesmal von Fremden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.680", 
   "children": [], 
   "end": "213.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Fremden sind b\u00f6se, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.680", 
   "children": [], 
   "end": "215.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen m\u00fcssen wir sie ausgrenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.840", 
   "children": [], 
   "end": "219.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gibt es besondere Strafregelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.400", 
   "children": [], 
   "end": "230.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen basteln wir euch einen Teutonenschutzparagrafen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.000", 
   "children": [], 
   "end": "231.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt gen\u00fcgend Strafnormen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.040", 
   "children": [], 
   "end": "233.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch die \u00d6ffentlichkeit sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.160", 
   "children": [], 
   "end": "235.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufforderung zu Straftaten ist strafbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.880", 
   "children": [], 
   "end": "238.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Androhung von Straftaten ist strafbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.360", 
   "children": [], 
   "end": "241.560", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Belohnung und Billigung von Straftaten sind strafbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.560", 
   "children": [], 
   "end": "243.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Volksverhetzung auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.760", 
   "children": [], 
   "end": "245.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch zum Schutz von Deutschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.960", 
   "children": [], 
   "end": "246.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.880", 
   "children": [], 
   "end": "251.800", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie im \u00dcbrigen an Beispielen f\u00fcr angebliche Volksverhetzung anf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.800", 
   "children": [], 
   "end": "254.760", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind bei genauer Betrachtung nichts weiter als Beleidigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.760", 
   "children": [], 
   "end": "255.800", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist strafbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.800", 
   "children": [], 
   "end": "258.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraus wird auch keine Volksverhetzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.120", 
   "children": [], 
   "end": "260.720", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur weil in einer Beleidigung das Wort \u201eDeutscher\u201c auftaucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.720", 
   "children": [], 
   "end": "261.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.600", 
   "children": [], 
   "end": "265.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das l\u00e4sst sich damit nicht bewirken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.320", 
   "children": [], 
   "end": "265.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.920", 
   "children": [], 
   "end": "273.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Gesetzentwurf verbessern Sie weder den Tonfall auf unseren Stra\u00dfen noch die Diskussionskultur in unserer Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.440", 
   "children": [], 
   "end": "275.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Expertise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.600", 
   "children": [], 
   "end": "278.520", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die AfD in Sachen Volksverhetzung in sich hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.520", 
   "children": [], 
   "end": "280.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte ich eigentlich mehr von Ihnen erwartet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.000", 
   "children": [], 
   "end": "281.480", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnten hier Positives beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.480", 
   "children": [], 
   "end": "283.520", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das wollen oder k\u00f6nnen Sie nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.520", 
   "children": [], 
   "end": "285.840", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Sarah Ryglewski, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.840", 
   "children": [], 
   "end": "300.000", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}