{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.240", 
   "children": [], 
   "end": "1.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.280", 
   "children": [], 
   "end": "1.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren auf der Regierungsbank! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.880", 
   "children": [], 
   "end": "3.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorgelegte Verteidigungshaushalt passt zu Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.640", 
   "children": [], 
   "end": "5.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist konsequent auf Linie Ihrer Politik der letzten 25\u00a0Jahre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.320", 
   "children": [], 
   "end": "6.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er steht in v\u00f6lliger \u00dcbereinstimmung mit Ihrem Verantwortungsbewusstsein f\u00fcr die Sicherheit unseres Landes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.800", 
   "children": [], 
   "end": "7.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Entwurf f\u00fcgt sich nahtlos ein in Ihr Verst\u00e4ndnis von B\u00fcndnissolidarit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.200", 
   "children": [], 
   "end": "8.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ihr Verst\u00e4ndnis von internationalen Vereinbarungen und in Ihren Politikstil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.880", 
   "children": [], 
   "end": "11.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich einen gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Abstand zwischen Reden und Handeln zu halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.040", 
   "children": [], 
   "end": "11.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin von der Leyen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.360", 
   "children": [], 
   "end": "13.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie oft haben Sie davon gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.120", 
   "children": [], 
   "end": "14.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Welt um uns herum gef\u00e4hrlicher geworden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.080", 
   "children": [], 
   "end": "15.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie oft haben Sie Ihre sogenannten Trendwenden hinsichtlich Material und Personal beschworen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.480", 
   "children": [], 
   "end": "17.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn dieser Verteidigungshaushalt Ihre Antwort auf die sicherheitspolitische Lage und den erb\u00e4rmlichen Zustand unserer Streitkr\u00e4fte ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.000", 
   "children": [], 
   "end": "18.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist Ihnen nicht mehr zu helfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.600", 
   "children": [], 
   "end": "20.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es vergeht kein Tag ohne Hiobsbotschaften \u00fcber den Zustand der Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.440", 
   "children": [], 
   "end": "21.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt schmei\u00dfen sogar Jet- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.320", 
   "children": [], 
   "end": "22.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Hubschrauberpiloten frustriert ihren Traumberuf hin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.760", 
   "children": [], 
   "end": "22.761", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regierung vernichtet nicht nur die Wehrf\u00e4higkeit Deutschlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.761", 
   "children": [], 
   "end": "24.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie zerst\u00f6rt auch Lebensentw\u00fcrfe von jungen Frauen und M\u00e4nnern in unserer Bundeswehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.360", 
   "children": [], 
   "end": "25.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.000", 
   "children": [], 
   "end": "26.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Bundeswehr in der \u00d6ffentlichkeit und in den sozialen Medien dasteht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.480", 
   "children": [], 
   "end": "26.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Witz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.720", 
   "children": [], 
   "end": "28.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben unsere Bundeswehr zu einem Witz gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.360", 
   "children": [], 
   "end": "30.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wollen Sie geeignetes und motiviertes Personal rekrutieren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.000", 
   "children": [], 
   "end": "30.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Verteidigungshaushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.680", 
   "children": [], 
   "end": "30.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die Bundesregierung hier vorgelegt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.760", 
   "children": [], 
   "end": "31.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann unsere Bundeswehr nicht wieder einsatzbereit gemacht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.680", 
   "children": [], 
   "end": "31.681", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.681", 
   "children": [], 
   "end": "31.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit ihm kann noch nicht einmal der weitere Verfall aufgehalten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.920", 
   "children": [], 
   "end": "32.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD will die Vollausstattung der Bundeswehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.480", 
   "children": [], 
   "end": "32.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten es f\u00fcr eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.720", 
   "children": [], 
   "end": "33.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist der erste Auftrag der Streitkr\u00e4fte die Landes- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.240", 
   "children": [], 
   "end": "33.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und B\u00fcndnisverteidigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.680", 
   "children": [], 
   "end": "34.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen Sie einmal an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.160", 
   "children": [], 
   "end": "34.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland h\u00e4tte keine Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.800", 
   "children": [], 
   "end": "35.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcrden Sie dann Streitkr\u00e4fte aufstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.480", 
   "children": [], 
   "end": "36.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nach Mali und Afghanistan zu gehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.440", 
   "children": [], 
   "end": "36.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.520", 
   "children": [], 
   "end": "37.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Bundestag unsere Soldaten also in den Auslandseinsatz schickt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.880", 
   "children": [], 
   "end": "39.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann das immer nur eine Ausnahme sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.080", 
   "children": [], 
   "end": "40.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "streng begr\u00fcndet durch Recht und das nationale Interesse Deutschlands. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.080", 
   "children": [], 
   "end": "42.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auslandseins\u00e4tze d\u00fcrfen in keinem Fall den origin\u00e4ren Auftrag unserer Streitkr\u00e4fte gef\u00e4hrden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.040", 
   "children": [], 
   "end": "42.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Landes- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.280", 
   "children": [], 
   "end": "42.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und B\u00fcndnisverteidigung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.400", 
   "children": [], 
   "end": "42.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wehrf\u00e4higkeit hei\u00dft Quantit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.480", 
   "children": [], 
   "end": "44.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Politik hat die Substanz unserer Streitkr\u00e4fte aufgezehrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.160", 
   "children": [], 
   "end": "44.161", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr muss wieder wachsen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.161", 
   "children": [], 
   "end": "44.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen auch wie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.200", 
   "children": [], 
   "end": "44.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Zielmarke peilen wir eine Gesamtst\u00e4rke von 240\u00a0000\u00a0Soldaten an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.880", 
   "children": [], 
   "end": "45.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir orientieren uns dabei an dem Ergebnis der Weizs\u00e4cker-Kommission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.560", 
   "children": [], 
   "end": "45.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Zielmarke ist ohne Wehrpflicht nicht sicherzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.880", 
   "children": [], 
   "end": "46.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie aufzugeben war ein schwerer Fehler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.080", 
   "children": [], 
   "end": "46.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der korrigiert werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.360", 
   "children": [], 
   "end": "46.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen unsere Wehrpflicht zur\u00fcck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.600", 
   "children": [], 
   "end": "46.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir die Aufwuchsf\u00e4higkeit der Bundeswehr sicherstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.680", 
   "children": [], 
   "end": "46.681", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD fordert ein Reservistenkorps, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.681", 
   "children": [], 
   "end": "46.682", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4hnlich der amerikanischen Nationalgarde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.682", 
   "children": [], 
   "end": "46.683", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut bezahlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.683", 
   "children": [], 
   "end": "46.684", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "regelm\u00e4\u00dfig trainiert und im Inland einsetzbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.684", 
   "children": [], 
   "end": "46.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zielmarke: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.720", 
   "children": [], 
   "end": "47.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "50\u00a0000\u00a0Reservisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.440", 
   "children": [], 
   "end": "48.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies alles verlangt nicht nur einen h\u00f6heren Verteidigungsetat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.680", 
   "children": [], 
   "end": "49.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen auch ein Konzept zur territorialen Verteidigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.560", 
   "children": [], 
   "end": "49.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dessen Basis beschafft und gegliedert werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.720", 
   "children": [], 
   "end": "51.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verteidigungsetat\u00a02018 muss an den Stellen aufgestockt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.920", 
   "children": [], 
   "end": "53.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo marktverf\u00fcgbare L\u00f6sungen auf dem Tisch liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.160", 
   "children": [], 
   "end": "53.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er muss aber auch dort gesteigert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.960", 
   "children": [], 
   "end": "54.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Forschung und Technologie notwendig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.000", 
   "children": [], 
   "end": "54.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Bundeswehr wieder zu dem zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.680", 
   "children": [], 
   "end": "55.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie einmal war: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.240", 
   "children": [], 
   "end": "56.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein ernstzunehmender Faktor im B\u00fcndnis und das R\u00fcckgrat unserer Wehrf\u00e4higkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.040", 
   "children": [], 
   "end": "56.041", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verteidigungspolitik braucht Kontinuit\u00e4t und Planungssicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.041", 
   "children": [], 
   "end": "56.042", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Wales hat sich Deutschland verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.042", 
   "children": [], 
   "end": "57.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Verteidigungsetat auf j\u00e4hrlich 2\u00a0Prozent des Bruttoinlandsproduktes zu steigern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.080", 
   "children": [], 
   "end": "57.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was das bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.200", 
   "children": [], 
   "end": "58.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trauen Sie sich nicht auszusprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.120", 
   "children": [], 
   "end": "58.320", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen helfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.320", 
   "children": [], 
   "end": "61.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD bekennt sich zu Wales und der Zielmarke von 70\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr den Verteidigungsetat j\u00e4hrlich ab 2025. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.680", 
   "children": [], 
   "end": "62.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung muss ein klares Bekenntnis dazu ablegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.000", 
   "children": [], 
   "end": "63.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis wann sie das 2-Prozent-Ziel erreicht haben will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.200", 
   "children": [], 
   "end": "63.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Falls sie das nicht will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.280", 
   "children": [], 
   "end": "63.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte sie es allerdings auch offen aussprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.520", 
   "children": [], 
   "end": "64.160", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.160", 
   "children": [], 
   "end": "64.880", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider ist von dieser Bundesregierung nicht zu erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.880", 
   "children": [], 
   "end": "65.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie die notwendige Kurs\u00e4nderung vornimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.000", 
   "children": [], 
   "end": "65.240", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr hat sie weder den Willen noch die Kraft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.240", 
   "children": [], 
   "end": "65.880", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ursula von der Leyen steht daf\u00fcr exemplarisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.880", 
   "children": [], 
   "end": "65.881", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viereinhalb Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.881", 
   "children": [], 
   "end": "66.080", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.080", 
   "children": [], 
   "end": "67.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zur F\u00fchrung des Verteidigungsressorts eine lange Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.360", 
   "children": [], 
   "end": "68.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Zeit h\u00e4tten Ergebnisse kommen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.320", 
   "children": [], 
   "end": "69.000", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Presse wird bereits seit Monaten dar\u00fcber spekuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.000", 
   "children": [], 
   "end": "69.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohin die politische Reise der Ministerin geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.760", 
   "children": [], 
   "end": "70.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.520", 
   "children": [], 
   "end": "70.840", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Br\u00fcssel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.840", 
   "children": [], 
   "end": "72.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche uns und den Soldaten der Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.160", 
   "children": [], 
   "end": "73.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in Br\u00fcssel schnell ein Posten frei wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.600", 
   "children": [], 
   "end": "73.680", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.680", 
   "children": [], 
   "end": "73.920", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.920", 
   "children": [], 
   "end": "74.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.000", 
   "children": [], 
   "end": "74.360", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir schreiben jetzt Gesch\u00e4ftsordnungsgeschichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.360", 
   "children": [], 
   "end": "75.880", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend der Rede der Bundesministerin der Verteidigung hat der Kollege Dr.\u00a0Neu um eine Zwischenfrage gebeten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.880", 
   "children": [], 
   "end": "76.160", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ministerin hat die Zwischenfrage nicht zugelassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.160", 
   "children": [], 
   "end": "76.360", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.360", 
   "children": [], 
   "end": "77.040", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie wolle im Anschluss mit dem Kollegen Neu sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.040", 
   "children": [], 
   "end": "78.520", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe bedauerlicherweise das vehemente Winken nicht richtig aufgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.520", 
   "children": [], 
   "end": "80.640", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Dr.\u00a0Neu wollte zu einer Kurzintervention starten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.640", 
   "children": [], 
   "end": "80.880", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich jetzt zulassen werde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.880", 
   "children": [], 
   "end": "81.280", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.280", 
   "children": [], 
   "end": "82.360", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf ich darum bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.360", 
   "children": [], 
   "end": "88.160", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir jetzt einfach die Kurzintervention des Kollegen Dr.\u00a0Neu h\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.160", 
   "children": [], 
   "end": "88.161", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.161", 
   "children": [], 
   "end": "88.162", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.162", 
   "children": [], 
   "end": "88.163", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf antworten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.163", 
   "children": [], 
   "end": "90.680", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen Sie Ihre Redezeit mit Ihrer Antwort auch noch ausweiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.680", 
   "children": [], 
   "end": "93.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lasse diese Kurzintervention zu."
   ]
  }
 ]
}