{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.680", 
   "children": [], 
   "end": "6.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.760", 
   "children": [], 
   "end": "13.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Debatte ist schon von einigen Kolleginnen und Kollegen dargelegt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.400", 
   "children": [], 
   "end": "16.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie dramatisch sich die Welt ver\u00e4ndert hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.800", 
   "children": [], 
   "end": "19.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem Tempo und in einem Ausma\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.920", 
   "children": [], 
   "end": "22.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es das seit dem Ende des Zweiten Weltkriegs nicht mehr gegeben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.800", 
   "children": [], 
   "end": "23.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wissen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.480", 
   "children": [], 
   "end": "25.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das empfinden wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.280", 
   "children": [], 
   "end": "26.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist dramatisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.400", 
   "children": [], 
   "end": "28.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es nicht irgendwelche Ver\u00e4nderungen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.600", 
   "children": [], 
   "end": "32.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weil bestehende Gleichgewichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.520", 
   "children": [], 
   "end": "33.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Systeme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.320", 
   "children": [], 
   "end": "36.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ordnungen attackiert und zerst\u00f6rt werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.480", 
   "children": [], 
   "end": "39.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberall um uns herum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.400", 
   "children": [], 
   "end": "40.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur nebenbei will ich erw\u00e4hnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.880", 
   "children": [], 
   "end": "43.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine der wesentlichen strategischen Herausforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.560", 
   "children": [], 
   "end": "46.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich der Aufstieg und die neue Rolle Chinas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.720", 
   "children": [], 
   "end": "49.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird von uns eher immer am Rande wahrgenommen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.440", 
   "children": [], 
   "end": "52.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch das geh\u00f6rt zu den Ver\u00e4nderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.400", 
   "children": [], 
   "end": "55.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte aber \u00fcber diese Ver\u00e4nderungen jetzt gar nicht mehr viel reden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.960", 
   "children": [], 
   "end": "58.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind ja auch schon dargelegt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.360", 
   "children": [], 
   "end": "64.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr m\u00f6chte ich ausf\u00fchrlich \u00fcber uns reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.160", 
   "children": [], 
   "end": "67.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was folgt denn daraus f\u00fcr uns? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.880", 
   "children": [], 
   "end": "72.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich alles und alle um uns herum ver\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.800", 
   "children": [], 
   "end": "73.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Art, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.680", 
   "children": [], 
   "end": "75.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Politik gemacht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.320", 
   "children": [], 
   "end": "76.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.400", 
   "children": [], 
   "end": "77.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.560", 
   "children": [], 
   "end": "78.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Washington, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.640", 
   "children": [], 
   "end": "80.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Nahen und Mittleren Osten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.640", 
   "children": [], 
   "end": "81.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mehr so ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.520", 
   "children": [], 
   "end": "83.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das seit Jahrzehnten kannten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.760", 
   "children": [], 
   "end": "86.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann ja bei uns nicht alles gleich bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.520", 
   "children": [], 
   "end": "91.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dann entsteht auch in Europa und in Deutschland Handlungsbedarf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.160", 
   "children": [], 
   "end": "96.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was machen diese Ver\u00e4nderungen mit uns? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.040", 
   "children": [], 
   "end": "98.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist unsere Antwort auf das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.360", 
   "children": [], 
   "end": "99.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich tut? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.680", 
   "children": [], 
   "end": "100.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber m\u00f6chte ich sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.680", 
   "children": [], 
   "end": "101.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.480", 
   "children": [], 
   "end": "104.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Antwort noch nicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.480", 
   "children": [], 
   "end": "107.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber davon \u00fcberzeugt bin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.960", 
   "children": [], 
   "end": "110.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sie geben m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.520", 
   "children": [], 
   "end": "111.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.320", 
   "children": [], 
   "end": "115.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es um nicht weniger geht als darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.000", 
   "children": [], 
   "end": "115.880", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.880", 
   "children": [], 
   "end": "116.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.200", 
   "children": [], 
   "end": "119.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es einmal f\u00fcr diese Rede zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.240", 
   "children": [], 
   "end": "120.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich \u201ewir\u201c sage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.000", 
   "children": [], 
   "end": "122.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann rede ich von Deutschland und den Europ\u00e4ern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.680", 
   "children": [], 
   "end": "124.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist mein Wir\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.360", 
   "children": [], 
   "end": "129.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser au\u00dfenpolitisches Selbstverst\u00e4ndnis neu debattieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.480", 
   "children": [], 
   "end": "134.600", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neu definieren und dass wir auch in Deutschland anfangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.600", 
   "children": [], 
   "end": "138.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine strategische Debatte \u00fcber Au\u00dfenpolitik zu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.720", 
   "children": [], 
   "end": "140.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine strategische Kultur zu entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.720", 
   "children": [], 
   "end": "142.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um Au\u00dfenpolitik geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.080", 
   "children": [], 
   "end": "147.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.160", 
   "children": [], 
   "end": "151.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unsere Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.200", 
   "children": [], 
   "end": "152.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kann nicht darin bestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.840", 
   "children": [], 
   "end": "157.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ver\u00e4nderungen zu beschreiben und dann auf die n\u00e4chste Ver\u00e4nderung zu warten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.560", 
   "children": [], 
   "end": "160.280", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir m\u00fcssen Einfluss gewinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.280", 
   "children": [], 
   "end": "162.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um unsere Interessen zu vertreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.080", 
   "children": [], 
   "end": "163.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind n\u00e4mlich betroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.800", 
   "children": [], 
   "end": "164.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.080", 
   "children": [], 
   "end": "166.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was um uns herum stattfindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.240", 
   "children": [], 
   "end": "172.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir von der Sicherheit und der Stabilit\u00e4t unserer Gesellschaften eben nicht mehr trennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.320", 
   "children": [], 
   "end": "175.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die einfache Antwort ist Renationalisierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.520", 
   "children": [], 
   "end": "177.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen einfach die Augen zu.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.280", 
   "children": [], 
   "end": "177.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.760", 
   "children": [], 
   "end": "181.280", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allersp\u00e4testens mit der Fl\u00fcchtlingskrise haben wir gelernt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.280", 
   "children": [], 
   "end": "186.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen unseren gesellschaftlichen Zustand nicht mehr von dem Zustand unserer Umgebung trennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.840", 
   "children": [], 
   "end": "188.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Verantwortung f\u00fcr die B\u00fcrger wahrnimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.760", 
   "children": [], 
   "end": "191.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss au\u00dfenpolitische Verantwortung wahrnehmen und darf sich nicht abschotten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.680", 
   "children": [], 
   "end": "195.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.040", 
   "children": [], 
   "end": "197.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte vier Anmerkungen dazu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.480", 
   "children": [], 
   "end": "205.200", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Gegenstand einer notwendigen strategischen au\u00dfenpolitischen Debatte sein m\u00fcsste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.200", 
   "children": [], 
   "end": "207.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber auch sicher Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.200", 
   "children": [], 
   "end": "208.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch dazukommen m\u00fcssten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.200", 
   "children": [], 
   "end": "209.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.360", 
   "children": [], 
   "end": "211.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Novum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.200", 
   "children": [], 
   "end": "214.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir und unser wichtigster Verb\u00fcndeter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.560", 
   "children": [], 
   "end": "216.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vereinigten Staaten von Amerika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.440", 
   "children": [], 
   "end": "218.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der internationalen Klimapolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.920", 
   "children": [], 
   "end": "221.440", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der internationalen Handelspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.440", 
   "children": [], 
   "end": "228.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Nahostpolitik und wahrscheinlich \u00fcbrigens auch gegen\u00fcber China unterschiedliche Politiken verfolgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.680", 
   "children": [], 
   "end": "230.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat es so noch nicht gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.800", 
   "children": [], 
   "end": "234.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind mit die wichtigsten Politikfelder der Au\u00dfenpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.080", 
   "children": [], 
   "end": "235.840", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.840", 
   "children": [], 
   "end": "239.240", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland und die USA unterschiedliche Politiken verfolgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.240", 
   "children": [], 
   "end": "242.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen zu unserer Position stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.360", 
   "children": [], 
   "end": "242.720", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.720", 
   "children": [], 
   "end": "245.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das als eine erste Anmerkung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.040", 
   "children": [], 
   "end": "248.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen trotzdem transatlantisch bleiben;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.200", 
   "children": [], 
   "end": "249.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das Transatlantische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.960", 
   "children": [], 
   "end": "251.080", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das uns verbindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.080", 
   "children": [], 
   "end": "252.800", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Werte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.800", 
   "children": [], 
   "end": "256.120", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Breite und die Tiefe unserer Verbindungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.120", 
   "children": [], 
   "end": "257.120", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist st\u00e4rker als das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.120", 
   "children": [], 
   "end": "258.640", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was uns gegenw\u00e4rtig trennt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.640", 
   "children": [], 
   "end": "262.000", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die USA bleiben unverzichtbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.000", 
   "children": [], 
   "end": "266.480", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unersetzbar f\u00fcr die innere und \u00e4u\u00dfere Sicherheit Deutschlands und Europas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.480", 
   "children": [], 
   "end": "268.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum bleiben wir transatlantisch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.560", 
   "children": [], 
   "end": "272.080", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir haben inhaltliche Differenzen und Konflikte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.080", 
   "children": [], 
   "end": "275.520", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.520", 
   "children": [], 
   "end": "277.640", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zuletzt die Art und Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.640", 
   "children": [], 
   "end": "283.840", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie und in welchem Stil die USA und der amerikanische Pr\u00e4sident Politik betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.840", 
   "children": [], 
   "end": "284.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.600", 
   "children": [], 
   "end": "287.840", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem Iran-Abkommen verh\u00e4lt es sich so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.840", 
   "children": [], 
   "end": "292.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Aufk\u00fcndigung ist gegen europ\u00e4ische Interessen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.080", 
   "children": [], 
   "end": "295.440", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entscheidung ist ohne uns erfolgt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.440", 
   "children": [], 
   "end": "299.800", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie beruht im Wesentlichen auf innenpolitischen Machtkalkulationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.800", 
   "children": [], 
   "end": "305.600", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kommen die Verb\u00fcndeten im Entscheidungsprozess relevant gar nicht mehr vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.600", 
   "children": [], 
   "end": "308.360", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird also nicht mehr gemeinsam entschieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.360", 
   "children": [], 
   "end": "310.840", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird nicht nur gegen uns entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.840", 
   "children": [], 
   "end": "312.840", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird ohne uns entschieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.840", 
   "children": [], 
   "end": "320.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine dramatische grunds\u00e4tzliche Ver\u00e4nderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.960", 
   "children": [], 
   "end": "331.040", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch diese Ver\u00e4nderung ist nach meiner Einsch\u00e4tzung objektiv ein europ\u00e4isches Momentum erzeugt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.040", 
   "children": [], 
   "end": "331.920", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das es so\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.920", 
   "children": [], 
   "end": "335.680", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Matschie hat es gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.680", 
   "children": [], 
   "end": "337.440", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch nie gegeben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.440", 
   "children": [], 
   "end": "339.600", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir ergreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.600", 
   "children": [], 
   "end": "345.080", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen jetzt diesen europ\u00e4ischen Willen bilden und europ\u00e4ische Instrumente schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.080", 
   "children": [], 
   "end": "347.760", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von beidem sind wir noch weit entfernt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.760", 
   "children": [], 
   "end": "350.000", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.000", 
   "children": [], 
   "end": "351.600", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bedeutet es konkret, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.600", 
   "children": [], 
   "end": "355.840", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen europ\u00e4ischen Willen zu bilden und entsprechende Instrumente zu schaffen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.840", 
   "children": [], 
   "end": "357.800", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aufh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.800", 
   "children": [], 
   "end": "367.360", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Themen von europ\u00e4ischer und strategischer Bedeutung nur national zu debattieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.360", 
   "children": [], 
   "end": "371.920", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja zurzeit das Verhaltensmuster von Trump und der amerikanischen Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.920", 
   "children": [], 
   "end": "376.560", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber internationale Fragen nur national und innenpolitisch zu debattieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.560", 
   "children": [], 
   "end": "378.160", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen das auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.160", 
   "children": [], 
   "end": "379.440", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt viele Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.440", 
   "children": [], 
   "end": "380.960", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich bin davon \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.960", 
   "children": [], 
   "end": "381.720", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass keines der Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.720", 
   "children": [], 
   "end": "382.280", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.280", 
   "children": [], 
   "end": "383.880", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "milit\u00e4risch zu l\u00f6sen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.880", 
   "children": [], 
   "end": "386.520", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich spreche einmal die neuralgischen Punkte an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.520", 
   "children": [], 
   "end": "387.800", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen ich meine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.800", 
   "children": [], 
   "end": "389.640", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sie nur national diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.640", 
   "children": [], 
   "end": "391.720", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sie eine europ\u00e4ische Dimension haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.720", 
   "children": [], 
   "end": "393.920", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bezieht sich nat\u00fcrlich auf den Haushalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.920", 
   "children": [], 
   "end": "395.600", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will zwei Punkte benennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.600", 
   "children": [], 
   "end": "397.320", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der erste Punkt betrifft die Verteidigungsausgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.320", 
   "children": [], 
   "end": "399.000", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir f\u00fchren hier eine Debatte dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.000", 
   "children": [], 
   "end": "400.760", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel wir mehr ausgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.880", 
   "children": [], 
   "end": "405.040", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter dem Gesichtspunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.040", 
   "children": [], 
   "end": "409.600", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Europa international ein Akteur wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.600", 
   "children": [], 
   "end": "412.320", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir Einfluss aus\u00fcben k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.320", 
   "children": [], 
   "end": "417.120", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Frage der Verteidigungsausgaben entscheidend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.120", 
   "children": [], 
   "end": "420.040", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir ein Land bleiben sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.040", 
   "children": [], 
   "end": "423.400", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich nicht dazu entscheiden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.400", 
   "children": [], 
   "end": "426.200", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine eigene Armee f\u00fcr die Landes- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.200", 
   "children": [], 
   "end": "430.840", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und B\u00fcndnisverteidigung im Wesentlichen einsatzf\u00e4hig auszustatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.840", 
   "children": [], 
   "end": "434.080", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir au\u00dfenpolitisch nicht ernst genommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.080", 
   "children": [], 
   "end": "436.640", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder bei den Verb\u00fcndeten noch in Moskau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.640", 
   "children": [], 
   "end": "438.040", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.040", 
   "children": [], 
   "end": "442.520", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Vorentscheidung \u00fcber unseren au\u00dfenpolitischen Einfluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.520", 
   "children": [], 
   "end": "446.960", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen dar\u00fcber europapolitisch und au\u00dfenpolitisch diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.960", 
   "children": [], 
   "end": "454.480", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Punkt betrifft die sicherheitspolitischen und milit\u00e4rischen Instrumente der Europ\u00e4er. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.480", 
   "children": [], 
   "end": "456.480", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen immer \u00fcber PESCO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.480", 
   "children": [], 
   "end": "459.000", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die St\u00e4ndige Strukturierte Zusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.000", 
   "children": [], 
   "end": "460.240", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde sie auch gut; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.240", 
   "children": [], 
   "end": "461.800", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Fortschritt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.800", 
   "children": [], 
   "end": "464.280", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir d\u00fcrfen doch nicht glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.280", 
   "children": [], 
   "end": "467.360", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit PESCO innerhalb von f\u00fcnf Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.360", 
   "children": [], 
   "end": "469.200", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also einer \u00fcberschaubaren Frist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.200", 
   "children": [], 
   "end": "474.880", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nur ann\u00e4hernd milit\u00e4rische F\u00e4higkeiten erreichen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.880", 
   "children": [], 
   "end": "476.240", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00fcssen wir mehr tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.240", 
   "children": [], 
   "end": "478.120", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst wird Europa nicht handlungsf\u00e4hig werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.120", 
   "children": [], 
   "end": "479.360", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.360", 
   "children": [], 
   "end": "482.000", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine letzte Anmerkung bezieht sich auf den Nahen Osten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.000", 
   "children": [], 
   "end": "483.520", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie mir das noch gestatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.520", 
   "children": [], 
   "end": "484.840", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.840", 
   "children": [], 
   "end": "489.280", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Nahe Osten wird die Schicksalsfrage der europ\u00e4ischen Au\u00dfenpolitik sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.280", 
   "children": [], 
   "end": "490.600", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die Schicksalsfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.600", 
   "children": [], 
   "end": "492.200", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es unsere Nachbarregion ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.200", 
   "children": [], 
   "end": "494.240", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht die amerikanische Nachbarregion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.240", 
   "children": [], 
   "end": "496.600", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine \u00dcberzeugung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.600", 
   "children": [], 
   "end": "506.680", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die USA mit ihren wirtschaftlichen Sanktionen und der Dollardominanz im internationalen Finanzsystem die F\u00e4higkeit und Macht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.680", 
   "children": [], 
   "end": "509.280", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Nuklearabkommen zu zerst\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.280", 
   "children": [], 
   "end": "512.760", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann eine Eskalationsspirale in Gang setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.760", 
   "children": [], 
   "end": "514.320", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen wir sie durchkreuzen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.320", 
   "children": [], 
   "end": "515.640", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte einen Vorschlag machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.640", 
   "children": [], 
   "end": "516.480", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.480", 
   "children": [], 
   "end": "519.440", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er vielleicht die einzige M\u00f6glichkeit ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.440", 
   "children": [], 
   "end": "520.040", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege R\u00f6ttgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.040", 
   "children": [], 
   "end": "520.560", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie bitte zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.560", 
   "children": [], 
   "end": "521.640", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.640", 
   "children": [], 
   "end": "523.360", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich mache diesen Vorschlag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.360", 
   "children": [], 
   "end": "523.640", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.640", 
   "children": [], 
   "end": "524.240", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kommen jetzt zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.240", 
   "children": [], 
   "end": "526.600", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen die Eskalationsdynamik durchbrechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.600", 
   "children": [], 
   "end": "531.120", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem unter europ\u00e4ischer Verantwortung zu einer Nahostkonferenz eingeladen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.120", 
   "children": [], 
   "end": "532.800", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unsere M\u00f6glichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.800", 
   "children": [], 
   "end": "534.560", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Glaubw\u00fcrdigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.560", 
   "children": [], 
   "end": "540.120", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir sollten als Europ\u00e4er die Initiative f\u00fcr eine internationale Nahostkonferenz ergreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.120", 
   "children": [], 
   "end": "543.240", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Eskalation von Ultimaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.240", 
   "children": [], 
   "end": "545.080", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Aktion und Reaktion zu durchbrechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.080", 
   "children": [], 
   "end": "545.480", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.480", 
   "children": [], 
   "end": "547.600", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re eine europ\u00e4ische M\u00f6glichkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.600", 
   "children": [], 
   "end": "548.480", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.480", 
   "children": [], 
   "end": "553.240", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege R\u00f6ttgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.240", 
   "children": [], 
   "end": "554.160", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich gew\u00e4hre Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.160", 
   "children": [], 
   "end": "555.440", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie m\u00f6chten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.440", 
   "children": [], 
   "end": "558.200", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedauerlicherweise ist das Pr\u00e4sidium regelbasiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.200", 
   "children": [], 
   "end": "560.320", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir Redezeiten vereinbaren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.320", 
   "children": [], 
   "end": "562.240", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann geh\u00f6rt es zum guten Ton, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.240", 
   "children": [], 
   "end": "565.240", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich an die Redezeiten zu halten,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.240", 
   "children": [], 
   "end": "568.400", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Frage der Gleichbehandlung sonst eine sehr elementare Rolle spielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.400", 
   "children": [], 
   "end": "574.000", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedauerlicherweise muss der Ihnen folgende Redner der CDU/CSU-Bundestagsfraktion jetzt auf eine Minute seiner Redezeit verzichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.000", 
   "children": [], 
   "end": "583.000", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe als n\u00e4chsten Redner den Kollegen Bijan Djir-Sarai f\u00fcr die Freien Demokraten auf."
   ]
  }
 ]
}