{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.760", 
   "children": [], 
   "end": "16.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.120", 
   "children": [], 
   "end": "22.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Hinblick auf die Unionsredezeit m\u00f6chte ich es ein bisschen schw\u00e4bisch machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.000", 
   "children": [], 
   "end": "23.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.200", 
   "children": [], 
   "end": "24.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht schw\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.160", 
   "children": [], 
   "end": "25.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern schaffen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.600", 
   "children": [], 
   "end": "27.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft im Baubereich einfach bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.880", 
   "children": [], 
   "end": "28.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.480", 
   "children": [], 
   "end": "28.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.960", 
   "children": [], 
   "end": "31.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.880", 
   "children": [], 
   "end": "36.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem neuen eigenen Ausschuss haben wir ein Zeichen gesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.680", 
   "children": [], 
   "end": "38.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auf die Baupolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.400", 
   "children": [], 
   "end": "43.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wohnungspolitik und die Stadtentwicklung einen neuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.480", 
   "children": [], 
   "end": "46.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonderen Fokus legen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.120", 
   "children": [], 
   "end": "46.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.600", 
   "children": [], 
   "end": "50.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen unseres Koalitionspartners, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.320", 
   "children": [], 
   "end": "53.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "altbew\u00e4hrt und bekannt in Ihrer Art, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.480", 
   "children": [], 
   "end": "55.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Debatten mitzugestalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.800", 
   "children": [], 
   "end": "57.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Bund haben uns darauf verst\u00e4ndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.760", 
   "children": [], 
   "end": "62.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau mehr Geld auszugeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.200", 
   "children": [], 
   "end": "65.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem insbesondere auch von Ihnen regierte L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.920", 
   "children": [], 
   "end": "66.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.840", 
   "children": [], 
   "end": "69.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sache mit dem Wohnungsbau nicht immer so hinbekommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.320", 
   "children": [], 
   "end": "71.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie es eigentlich h\u00e4tten tun sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.720", 
   "children": [], 
   "end": "73.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind uns einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.480", 
   "children": [], 
   "end": "75.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine Sonder-AfA machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.760", 
   "children": [], 
   "end": "78.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Baukindergeld einf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.120", 
   "children": [], 
   "end": "78.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.760", 
   "children": [], 
   "end": "80.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir setzen Impulse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.200", 
   "children": [], 
   "end": "81.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade beim Baukindergeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.880", 
   "children": [], 
   "end": "83.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.640", 
   "children": [], 
   "end": "91.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir auf unserer Klausur die ersten Eckpunkte beschlossen und damit best\u00e4tigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.440", 
   "children": [], 
   "end": "92.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.720", 
   "children": [], 
   "end": "94.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hei\u00dft Wohneigentum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.440", 
   "children": [], 
   "end": "96.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr junge Familien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.320", 
   "children": [], 
   "end": "97.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.360", 
   "children": [], 
   "end": "100.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Umsetzung eines Teils von Generationengerechtigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.640", 
   "children": [], 
   "end": "101.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.520", 
   "children": [], 
   "end": "106.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Eigentum jeder Generation zur Verf\u00fcgung stehen soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.360", 
   "children": [], 
   "end": "110.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00fcmmern uns um Baufl\u00e4chen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.320", 
   "children": [], 
   "end": "113.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird eine ganz gro\u00dfe Herausforderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.080", 
   "children": [], 
   "end": "114.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bauland \u00fcberhaupt zu bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.920", 
   "children": [], 
   "end": "116.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir preiswert bauen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.920", 
   "children": [], 
   "end": "118.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen verdichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.440", 
   "children": [], 
   "end": "121.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns mit der Frage der Brachen auseinandersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.800", 
   "children": [], 
   "end": "123.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns damit auseinandersetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.960", 
   "children": [], 
   "end": "128.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir Ortskerne revitalisieren und wo wir gro\u00dfe Fl\u00e4chen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.760", 
   "children": [], 
   "end": "133.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass wir wertvolles Ackerland immer wieder neu antasten m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.760", 
   "children": [], 
   "end": "138.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.320", 
   "children": [], 
   "end": "144.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein wesentlicher Punkt dieser Politik ist die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.160", 
   "children": [], 
   "end": "146.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "St\u00e4dtebauf\u00f6rderung hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.600", 
   "children": [], 
   "end": "150.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in Stadt und Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.440", 
   "children": [], 
   "end": "155.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Metropolen und in allen Regionen und Landesteilen herzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.360", 
   "children": [], 
   "end": "156.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.480", 
   "children": [], 
   "end": "161.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch hierbei wieder mit einer Summe von 1\u00a0Milliarde Euro einsteigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.120", 
   "children": [], 
   "end": "166.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aber die Schwerpunkte der Programme \u00fcberpr\u00fcfen und gegebenenfalls anpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.560", 
   "children": [], 
   "end": "169.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich die Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.120", 
   "children": [], 
   "end": "171.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich das Zusammenleben ver\u00e4ndert hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.760", 
   "children": [], 
   "end": "173.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.680", 
   "children": [], 
   "end": "175.280", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es uns wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.280", 
   "children": [], 
   "end": "176.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in den St\u00e4dten und Gemeinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.560", 
   "children": [], 
   "end": "176.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.920", 
   "children": [], 
   "end": "178.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Menschen zusammenleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.760", 
   "children": [], 
   "end": "185.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie ihren Lebensmittelpunkt haben und wo das gesellschaftliche Leben stattfindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.080", 
   "children": [], 
   "end": "187.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kommunalen Einrichtungen st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.880", 
   "children": [], 
   "end": "189.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sanieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.200", 
   "children": [], 
   "end": "190.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Sporthallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.680", 
   "children": [], 
   "end": "191.880", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwimmb\u00e4der, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.880", 
   "children": [], 
   "end": "192.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kulturzentren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.600", 
   "children": [], 
   "end": "193.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jugendzentren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.200", 
   "children": [], 
   "end": "196.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Theater und all das nicht au\u00dfer Acht lassen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.400", 
   "children": [], 
   "end": "197.920", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir reden davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.920", 
   "children": [], 
   "end": "203.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere St\u00e4dte zu vitalen Zentren unseres gemeinschaftlichen Lebens zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.840", 
   "children": [], 
   "end": "205.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.800", 
   "children": [], 
   "end": "208.720", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir setzen die richtigen Schwerpunkte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.720", 
   "children": [], 
   "end": "209.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Wohnraum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.920", 
   "children": [], 
   "end": "210.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.440", 
   "children": [], 
   "end": "210.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.840", 
   "children": [], 
   "end": "211.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bauen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.240", 
   "children": [], 
   "end": "212.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigenen vier W\u00e4nden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.520", 
   "children": [], 
   "end": "212.920", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.920", 
   "children": [], 
   "end": "213.400", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.400", 
   "children": [], 
   "end": "213.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bauen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.920", 
   "children": [], 
   "end": "214.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Stadtentwicklung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.880", 
   "children": [], 
   "end": "215.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.280", 
   "children": [], 
   "end": "215.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.640", 
   "children": [], 
   "end": "216.200", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bauen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.200", 
   "children": [], 
   "end": "217.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das alles f\u00fcr mehr Lebensqualit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.600", 
   "children": [], 
   "end": "217.840", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.840", 
   "children": [], 
   "end": "227.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in dieser Runde ist der Kollege Klaus-Dieter Gr\u00f6hler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.800", 
   "children": [], 
   "end": "228.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}