{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.640", 
   "children": [], 
   "end": "11.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Ministerin \u00adGiffey! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.000", 
   "children": [], 
   "end": "12.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.800", 
   "children": [], 
   "end": "18.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schwerpunkt des hier zu diskutierenden Haushaltsplans liegt in der F\u00f6rderung der Familie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.480", 
   "children": [], 
   "end": "19.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.520", 
   "children": [], 
   "end": "25.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auch uns als AfD-Fraktion au\u00dferordentlich am Herzen liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.040", 
   "children": [], 
   "end": "26.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Familie aus Vater, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.720", 
   "children": [], 
   "end": "31.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mutter und Kindern ist die Keimzelle der Gesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.400", 
   "children": [], 
   "end": "32.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.200", 
   "children": [], 
   "end": "35.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der f\u00fcr die F\u00f6rderung der Familien ausgegeben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.240", 
   "children": [], 
   "end": "38.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist gut investiertes Geld."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.840", 
   "children": [], 
   "end": "40.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Regierung r\u00fchmt sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.520", 
   "children": [], 
   "end": "45.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie 7,8\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr die F\u00f6rderung der Familien ausgibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.200", 
   "children": [], 
   "end": "47.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies h\u00f6rt sich nach viel Geld an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.360", 
   "children": [], 
   "end": "49.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch viel Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.440", 
   "children": [], 
   "end": "52.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber um einmal eine Relation deutlich zu machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.800", 
   "children": [], 
   "end": "63.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig werden laut Sachverst\u00e4ndigenrat 50\u00a0Milliarden Euro pro Jahr f\u00fcr die Unterbringung und Betreuung der 1,7\u00a0Millionen Asylbewerber ausgegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.400", 
   "children": [], 
   "end": "70.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die seit 2014 gekommen sind und zu einem gro\u00dfen Teil zur\u00fcckgef\u00fchrt werden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.840", 
   "children": [], 
   "end": "77.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sind es 7,8\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.360", 
   "children": [], 
   "end": "79.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da 50\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.040", 
   "children": [], 
   "end": "81.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nur einmal die Relation deutlich machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.720", 
   "children": [], 
   "end": "84.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind f\u00fcr eine Willkommenskultur,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.280", 
   "children": [], 
   "end": "87.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr eine Willkommenskultur f\u00fcr Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.560", 
   "children": [], 
   "end": "91.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.520", 
   "children": [], 
   "end": "98.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solche Willkommenskultur f\u00fcr Kinder l\u00e4sst sich gewiss nicht allein mit Geld etablieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.360", 
   "children": [], 
   "end": "99.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohl aber unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.560", 
   "children": [], 
   "end": "103.360", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das Geld an den richtigen Stellen investiert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.360", 
   "children": [], 
   "end": "107.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Echte Familienfreundlichkeit bedeutet unter anderem auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.720", 
   "children": [], 
   "end": "109.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eltern sollen die freie Wahl haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.800", 
   "children": [], 
   "end": "113.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie ihr Kind selbst betreuen oder in Fremdbetreuung geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.960", 
   "children": [], 
   "end": "119.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele M\u00fctter und V\u00e4ter k\u00f6nnen diese Entscheidung aber gar nicht treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.720", 
   "children": [], 
   "end": "123.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie aufgrund ihrer wirtschaftlichen Situation gezwungen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.480", 
   "children": [], 
   "end": "127.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr Kind nach einem Jahr in Fremdbetreuung zu geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.920", 
   "children": [], 
   "end": "129.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist allemal besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.840", 
   "children": [], 
   "end": "133.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Kinder von den eigenen Eltern betreut werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.600", 
   "children": [], 
   "end": "138.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bindung der Kleinkinder zu den Eltern ist ungemein wichtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.720", 
   "children": [], 
   "end": "141.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das emotionale Wohlergehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.480", 
   "children": [], 
   "end": "143.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Spracherwerb\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.480", 
   "children": [], 
   "end": "146.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht umsonst hei\u00dft es \u201eMuttersprache\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.080", 
   "children": [], 
   "end": "149.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und f\u00fcr das soziale Verhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.200", 
   "children": [], 
   "end": "156.040", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen keine Kinderaufbewahranstalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.040", 
   "children": [], 
   "end": "158.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor wir aber dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.120", 
   "children": [], 
   "end": "160.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der Staat f\u00fcr die Familien ausgibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.760", 
   "children": [], 
   "end": "162.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir erst einmal dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.160", 
   "children": [], 
   "end": "166.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der Staat den Familien an Steuern und Abgaben wegnimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.280", 
   "children": [], 
   "end": "171.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern deshalb eine sp\u00fcrbare Steuerentlastung f\u00fcr Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.400", 
   "children": [], 
   "end": "173.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.440", 
   "children": [], 
   "end": "181.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel durch eine deutliche Anhebung der Kinderfreibetr\u00e4ge \u00fcber die von Ihnen angek\u00fcndigte Erh\u00f6hung hinaus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.480", 
   "children": [], 
   "end": "189.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die von Ihnen vorgesehene Erh\u00f6hung bedeutet nur die schon lange geforderte Steuerfreistellung des Existenzminimums des Kindes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.600", 
   "children": [], 
   "end": "197.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiterer Schwerpunkt im Haushalt sind Mittel f\u00fcr den Ausbau der Kindertagesst\u00e4tten und die Qualifizierung der Betreuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.360", 
   "children": [], 
   "end": "198.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist zu ber\u00fccksichtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.680", 
   "children": [], 
   "end": "207.160", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein gro\u00dfer Teil des Qualifizierungsprogramms auf Ma\u00dfnahmen zur Integration von Kindern und Jugendlichen mit Migrationshintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.160", 
   "children": [], 
   "end": "211.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere des Neuzugangs seit 2015, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.680", 
   "children": [], 
   "end": "212.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entf\u00e4llt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.960", 
   "children": [], 
   "end": "216.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine weiter andauernde ungeregelte Zuwanderung"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.720", 
   "children": [], 
   "end": "223.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird uns zum Einsatz immer h\u00f6herer finanzieller und personeller Ressourcen zwingen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.920", 
   "children": [], 
   "end": "230.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt mit einer echten Anhebung der Betreuungsqualit\u00e4t wird man zunehmend damit besch\u00e4ftigt sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.400", 
   "children": [], 
   "end": "234.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Integrationskonflikte halbwegs unter Kontrolle zu halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.880", 
   "children": [], 
   "end": "242.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Schulen und jetzt auch die Kinderg\u00e4rten m\u00fcssen die Folgelasten einer nach wie vor falschen Einwanderungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.480", 
   "children": [], 
   "end": "244.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Asylpolitik tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.680", 
   "children": [], 
   "end": "245.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lehnen wir ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.680", 
   "children": [], 
   "end": "249.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.440", 
   "children": [], 
   "end": "255.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine starke Zunahme von Ausgaben f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung von\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.240", 
   "children": [], 
   "end": "256.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es so sch\u00f6n hei\u00dft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.280", 
   "children": [], 
   "end": "256.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielfalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.880", 
   "children": [], 
   "end": "259.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Toleranz und Demokratie zu verzeichnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.880", 
   "children": [], 
   "end": "271.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von 47\u00a0Millionen Euro im Jahr\u00a02016 \u00fcber 105\u00a0Millionen Euro im Jahr\u00a02017 auf \u00fcber 115\u00a0Millionen Euro im Jahr\u00a02018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.920", 
   "children": [], 
   "end": "275.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also auf mehr als das Doppelte innerhalb von zwei Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.920", 
   "children": [], 
   "end": "283.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei warfen verschiedene Experten der Bundesregierung schon letztes Jahr eine F\u00f6rderung ohne Sinn und Verstand vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.880", 
   "children": [], 
   "end": "286.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da werden Geldt\u00f6pfe aufgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.440", 
   "children": [], 
   "end": "289.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus denen sich jeder bedienen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.040", 
   "children": [], 
   "end": "290.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist l\u00e4ngst bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.720", 
   "children": [], 
   "end": "295.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Geld zum Beispiel auch an gewaltbereite Linksextremisten weitergeleitet wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.400", 
   "children": [], 
   "end": "298.840", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die damit gegen Rechtsextremisten k\u00e4mpfen sollten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.840", 
   "children": [], 
   "end": "300.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder gegen solche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.080", 
   "children": [], 
   "end": "301.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie daf\u00fcr hielten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.560", 
   "children": [], 
   "end": "308.400", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es werden Steuergelder verschwendet und die Falschen gef\u00f6rdert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.400", 
   "children": [], 
   "end": "310.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist deutlich zu k\u00fcrzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.400", 
   "children": [], 
   "end": "315.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem muss die Demokratieklausel wieder eingef\u00fchrt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.440", 
   "children": [], 
   "end": "320.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem sollten wir uns einmal fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.000", 
   "children": [], 
   "end": "323.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dieser gesamte Bereich eigentlich mit Familie zu tun hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.560", 
   "children": [], 
   "end": "331.600", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollte die Bek\u00e4mpfung von Extremisten jeglicher Art nicht eher eine Aufgabe des Innenministeriums sein?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.600", 
   "children": [], 
   "end": "333.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.000", 
   "children": [], 
   "end": "337.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur F\u00f6rderung der Familien kann man noch viel mehr tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.720", 
   "children": [], 
   "end": "340.600", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen zielgerichteter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.600", 
   "children": [], 
   "end": "345.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns dar\u00fcber in den Aussch\u00fcssen konstruktiv beraten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.200", 
   "children": [], 
   "end": "348.440", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.440", 
   "children": [], 
   "end": "351.720", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.720", 
   "children": [], 
   "end": "353.560", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.560", 
   "children": [], 
   "end": "357.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nadine Sch\u00f6n f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}