{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.520", 
   "children": [], 
   "end": "9.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.040", 
   "children": [], 
   "end": "13.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide Redner der Koalition sind leider erst ganz am Ende ihrer Ausf\u00fchrungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.920", 
   "children": [], 
   "end": "14.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann aber doch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.840", 
   "children": [], 
   "end": "17.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf das Thema Rente zu sprechen gekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.400", 
   "children": [], 
   "end": "21.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will und muss dazu in Reaktion etwas sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.120", 
   "children": [], 
   "end": "23.640", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.640", 
   "children": [], 
   "end": "29.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr als ein Viertel des Bundeshaushalts flie\u00dft schon heute in den Steuerzuschuss zur Rentenversicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.280", 
   "children": [], 
   "end": "34.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir geben mehr als viermal so viel f\u00fcr die Rente aus wie zum Beispiel f\u00fcr die Bildung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.280", 
   "children": [], 
   "end": "36.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines ist doch klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.720", 
   "children": [], 
   "end": "41.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraus entsteht eine besondere Verantwortung f\u00fcr uns Sozialpolitiker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.400", 
   "children": [], 
   "end": "45.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich erstens eine Stabilit\u00e4t der Rentenpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.000", 
   "children": [], 
   "end": "48.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die sich alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verlassen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.520", 
   "children": [], 
   "end": "50.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicherzustellen und zweitens eine Politik zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.880", 
   "children": [], 
   "end": "54.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von einer besonderen Weitsicht gepr\u00e4gt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.880", 
   "children": [], 
   "end": "56.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.440", 
   "children": [], 
   "end": "57.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Tat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.400", 
   "children": [], 
   "end": "58.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wurde gesagt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.840", 
   "children": [], 
   "end": "60.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Generationen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.360", 
   "children": [], 
   "end": "61.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfeltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.040", 
   "children": [], 
   "end": "62.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder und Enkel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.000", 
   "children": [], 
   "end": "64.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen sich auf die Rentenpolitik verlassen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.000", 
   "children": [], 
   "end": "65.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.320", 
   "children": [], 
   "end": "65.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.760", 
   "children": [], 
   "end": "67.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie ausgef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.880", 
   "children": [], 
   "end": "69.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Minister und lieber Hermann Gr\u00f6he, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.880", 
   "children": [], 
   "end": "72.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein krasses Beispiel daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.720", 
   "children": [], 
   "end": "76.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie weit Worte und Taten in der Politik auseinanderklaffen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.720", 
   "children": [], 
   "end": "79.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen im Hinblick auf die Rente in Jahrzehnten denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.520", 
   "children": [], 
   "end": "81.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht in Legislaturperioden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.200", 
   "children": [], 
   "end": "82.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider tun Sie aber das Gegenteil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.960", 
   "children": [], 
   "end": "84.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.040", 
   "children": [], 
   "end": "85.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich damit meine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.000", 
   "children": [], 
   "end": "90.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ausweislich Ihres Koalitionsvertrages ein Rentenpaket vorgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.480", 
   "children": [], 
   "end": "99.080", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dessen Ma\u00dfnahmen sich in Summe allein bis 2030 auf Ausgaben in H\u00f6he von 130 bis 170\u00a0Milliarden Euro addieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.080", 
   "children": [], 
   "end": "103.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gro\u00dfteil dieses Geldes wird nicht zielgerichtet zur Vermeidung von Altersarmut verwendet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.800", 
   "children": [], 
   "end": "105.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja gerade das Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.680", 
   "children": [], 
   "end": "108.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als w\u00e4re das nicht schlimm genug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.080", 
   "children": [], 
   "end": "109.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie auch noch vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.080", 
   "children": [], 
   "end": "110.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rentenformel zu manipulieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.880", 
   "children": [], 
   "end": "112.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man so deutlich sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.600", 
   "children": [], 
   "end": "114.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen den Nachhaltigkeitsfaktor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.960", 
   "children": [], 
   "end": "120.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die SPD einmal selber eingef\u00fchrt hat und der Einzahler und Auszahler ins Verh\u00e4ltnis setzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.880", 
   "children": [], 
   "end": "123.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den n\u00e4chsten Jahren aussetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.560", 
   "children": [], 
   "end": "124.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.560", 
   "children": [], 
   "end": "125.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Faktor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.800", 
   "children": [], 
   "end": "131.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in den letzten Jahren wegen der guten Besch\u00e4ftigungslage sogar rentensteigernd gewirkt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.880", 
   "children": [], 
   "end": "135.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00fcnftige Rentensteigerungen nicht mildern wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.560", 
   "children": [], 
   "end": "137.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die geburtenstarken Jahrg\u00e4nge in Rente gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.840", 
   "children": [], 
   "end": "139.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.640", 
   "children": [], 
   "end": "140.240", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.240", 
   "children": [], 
   "end": "142.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00fcrden Sie beim Auto die Bremse ausbauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.800", 
   "children": [], 
   "end": "145.560", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie im Auto aber nur noch Gaspedal und keine Bremse mehr haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.560", 
   "children": [], 
   "end": "147.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann landen Sie krachend vorm Baum,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.000", 
   "children": [], 
   "end": "148.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist unverantwortlich in der Rentenpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.520", 
   "children": [], 
   "end": "154.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden jetzt m\u00f6glicherweise sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.400", 
   "children": [], 
   "end": "154.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.800", 
   "children": [], 
   "end": "157.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das tr\u00e4gt hier die Opposition vor.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.440", 
   "children": [], 
   "end": "159.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Professor B\u00f6rsch-Supan,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.240", 
   "children": [], 
   "end": "161.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer der anerkanntesten Rentenexperten dieses Landes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.960", 
   "children": [], 
   "end": "164.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offensichtlich ja auch in den Augen der Koalition; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.680", 
   "children": [], 
   "end": "167.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie haben ihn zum Mitglied Ihrer Rentenkommission gemacht\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.880", 
   "children": [], 
   "end": "169.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat mal ausgerechnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.160", 
   "children": [], 
   "end": "173.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was alleine diese eine Ma\u00dfnahme kosten w\u00fcrde:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.200", 
   "children": [], 
   "end": "177.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "11\u00a0Milliarden Euro alleine im Jahr\u00a02025, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.480", 
   "children": [], 
   "end": "181.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "45\u00a0Milliarden Euro zus\u00e4tzlich im Jahre\u00a02030, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.920", 
   "children": [], 
   "end": "186.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "80\u00a0Milliarden Euro zus\u00e4tzlich im Jahre\u00a02035. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.240", 
   "children": [], 
   "end": "187.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedes Jahr!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.720", 
   "children": [], 
   "end": "189.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie das bezahlen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.600", 
   "children": [], 
   "end": "191.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soll der Rentenbeitragssatz explodieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.520", 
   "children": [], 
   "end": "195.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was gerade die J\u00fcngeren und insbesondere auch die Menschen mit kleinem Einkommen \u00fcberfordern w\u00fcrde? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.480", 
   "children": [], 
   "end": "198.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werden alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bis \u00fcber 70 arbeiten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.680", 
   "children": [], 
   "end": "201.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie auf wundersame Brotvermehrung im Steuertopf? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.880", 
   "children": [], 
   "end": "203.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder wollen Sie die Steuern erh\u00f6hen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.280", 
   "children": [], 
   "end": "204.240", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um das mal zu quantifizieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.240", 
   "children": [], 
   "end": "210.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssten die Mehrwertsteuer 2030 um 3\u00a0Prozentpunkte und im Jahre\u00a02035 um 6\u00a0Prozentpunkte erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.960", 
   "children": [], 
   "end": "211.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sagen nicht wir; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.680", 
   "children": [], 
   "end": "214.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sagt Professor B\u00f6rsch-Supan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.400", 
   "children": [], 
   "end": "215.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie das machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.720", 
   "children": [], 
   "end": "218.400", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Frage m\u00fcssen Sie beantworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.400", 
   "children": [], 
   "end": "223.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.200", 
   "children": [], 
   "end": "224.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich ahne schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.120", 
   "children": [], 
   "end": "224.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was gleich kommen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.920", 
   "children": [], 
   "end": "227.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber kommen Sie jetzt bitte nicht mit der Aussage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.200", 
   "children": [], 
   "end": "229.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bearbeitet ja dann die Rentenkommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.240", 
   "children": [], 
   "end": "230.720", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir eingesetzt haben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.720", 
   "children": [], 
   "end": "232.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss ehrlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.160", 
   "children": [], 
   "end": "235.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die rentenpolitische Reihenfolge ist leider ein schlechter Witz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.760", 
   "children": [], 
   "end": "239.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst wollen Sie dieses Jahr Leistungsausweitungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.200", 
   "children": [], 
   "end": "241.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weit \u00fcber diese Legislaturperiode hinausreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.560", 
   "children": [], 
   "end": "243.560", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbindlich ins Gesetz schreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.560", 
   "children": [], 
   "end": "246.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann darf sich die Rentenkommission Gedanken dar\u00fcber machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.120", 
   "children": [], 
   "end": "247.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das k\u00fcnftig bezahlt werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.720", 
   "children": [], 
   "end": "250.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zuk\u00fcnftigen Regierungen ein Handlungskonzept aufschreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.640", 
   "children": [], 
   "end": "253.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von SPD und CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.520", 
   "children": [], 
   "end": "254.200", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.200", 
   "children": [], 
   "end": "256.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00fcrden Sie sich in ein Restaurant setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.160", 
   "children": [], 
   "end": "258.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Men\u00fc bestellen und sich beim Dessert Gedanken dar\u00fcber machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.880", 
   "children": [], 
   "end": "260.360", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das \u00fcberhaupt bezahlen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.360", 
   "children": [], 
   "end": "263.040", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in der Rentenpolitik unverantwortlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.040", 
   "children": [], 
   "end": "267.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Hubertus Heil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.400", 
   "children": [], 
   "end": "268.760", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr verehrter Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.760", 
   "children": [], 
   "end": "270.080", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich spreche dich ganz direkt an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.080", 
   "children": [], 
   "end": "274.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die personelle Besetzung der Rentenkommission den Eindruck zul\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.280", 
   "children": [], 
   "end": "276.840", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass du dir dieser Probleme sehr genau bewusst bist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.840", 
   "children": [], 
   "end": "280.760", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb w\u00e4re es neues Denken und mutige Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.760", 
   "children": [], 
   "end": "282.280", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Reihenfolge zu \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.280", 
   "children": [], 
   "end": "283.400", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand zwingt Sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.400", 
   "children": [], 
   "end": "285.960", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht Ihr eigener Koalitionsvertrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.960", 
   "children": [], 
   "end": "287.920", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dieser rentenpolitischen Reihenfolge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.920", 
   "children": [], 
   "end": "289.960", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie doch die Kommission erst beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.960", 
   "children": [], 
   "end": "291.920", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entscheiden Sie danach \u00fcber die Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.920", 
   "children": [], 
   "end": "294.680", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und peitschen Sie sie dieses Jahr nicht durch das Gesetzgebungsverfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.680", 
   "children": [], 
   "end": "297.120", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re verantwortungsvolle Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.120", 
   "children": [], 
   "end": "301.520", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder \u00e4ndern Sie gleich die ganze \u00dcberschrift Ihrer Sozialpolitik! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.520", 
   "children": [], 
   "end": "307.080", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gute Lage am Arbeitsmarkt und auch der digitale Wandel der Arbeitswelt geben Ihnen doch die Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.080", 
   "children": [], 
   "end": "308.960", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Legislaturperiode zu beweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.960", 
   "children": [], 
   "end": "312.520", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich gute Sozialpolitik eben nicht einfach nur durch hohe Ausgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.520", 
   "children": [], 
   "end": "314.840", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern durch die Schaffung moderner Rahmenbedingungen auszeichnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.840", 
   "children": [], 
   "end": "316.840", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaffen Sie einen flexiblen Renteneintritt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.840", 
   "children": [], 
   "end": "319.840", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgen Sie f\u00fcr die Gestaltung der digitalen Arbeitswelt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.840", 
   "children": [], 
   "end": "321.240", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sagen nicht nur wir; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.240", 
   "children": [], 
   "end": "324.160", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das empfehlen Ihnen zum Beispiel auch der IWF und die OECD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.160", 
   "children": [], 
   "end": "326.520", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konzentrieren Sie sich auf diese Ma\u00dfnahmen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.520", 
   "children": [], 
   "end": "328.600", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re eine moderne Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.600", 
   "children": [], 
   "end": "334.280", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in dieser Haushaltswoche an vielen Stellen viel dazu geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.280", 
   "children": [], 
   "end": "335.680", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch zu Recht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.680", 
   "children": [], 
   "end": "340.080", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gro\u00dfe Koalition das Geld mit der Gie\u00dfkanne ausgeben w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.080", 
   "children": [], 
   "end": "341.600", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider muss man konstatieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.600", 
   "children": [], 
   "end": "344.120", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Rentenpolitik nehmen Sie gleich den Gartenschlauch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.120", 
   "children": [], 
   "end": "346.080", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir Ihnen nicht durchgehen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.080", 
   "children": [], 
   "end": "346.440", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.440", 
   "children": [], 
   "end": "353.760", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort die Kollegin Dr.\u00a0Gesine L\u00f6tzsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.760", 
   "children": [], 
   "end": "355.000", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}