{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.920", 
   "children": [], 
   "end": "11.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.240", 
   "children": [], 
   "end": "13.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.040", 
   "children": [], 
   "end": "20.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Jahr j\u00e4hrt sich zum zehnten Mal der Beginn der Bankenkrise im Jahr\u00a02008 mit der Pleite der Lehman-Bank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.520", 
   "children": [], 
   "end": "22.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zehn Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.040", 
   "children": [], 
   "end": "26.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr Finanzpolitiker wei\u00df Gott kein Zuckerschlecken waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.160", 
   "children": [], 
   "end": "31.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von der Bankenkrise\u00a02008 sind wir dann nahtlos in die Finanzkrise gerutscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.360", 
   "children": [], 
   "end": "41.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 2010 hat unser ehemaliger Finanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble einen Haushaltsentwurf mit einem Defizit von 86\u00a0Milliarden Euro in der Planung \u00fcbernommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.120", 
   "children": [], 
   "end": "44.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2014 haben wir es zum ersten Mal geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.000", 
   "children": [], 
   "end": "46.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen ausgeglichenen Haushalt vorzulegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.240", 
   "children": [], 
   "end": "50.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 2019 werden wir das erste Mal die Maastricht-Kriterien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.560", 
   "children": [], 
   "end": "53.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch hinsichtlich des Schuldenstandes im Vergleich zum BIP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.520", 
   "children": [], 
   "end": "55.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder einhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.160", 
   "children": [], 
   "end": "57.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da die Opposition in den n\u00e4chsten Tagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.040", 
   "children": [], 
   "end": "58.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist ja schon kr\u00e4ftig dabei\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.600", 
   "children": [], 
   "end": "59.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder alles miesredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.800", 
   "children": [], 
   "end": "62.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in diesem Haushalt und in den letzten Jahren geschafft worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.640", 
   "children": [], 
   "end": "63.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.320", 
   "children": [], 
   "end": "63.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.800", 
   "children": [], 
   "end": "66.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal innezuhalten und Danke zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.240", 
   "children": [], 
   "end": "73.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Krisen gut \u00fcberstanden haben und dass Deutschland nach zehn Jahren heute wieder gut dasteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.240", 
   "children": [], 
   "end": "75.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke zu sagen den Menschen in diesem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.800", 
   "children": [], 
   "end": "78.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das mit ihrer Arbeit erreicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.120", 
   "children": [], 
   "end": "80.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der Krisensituation Ruhe behalten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.640", 
   "children": [], 
   "end": "84.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Danke zu sagen auch den Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.200", 
   "children": [], 
   "end": "85.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mitgeholfen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.800", 
   "children": [], 
   "end": "89.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir jetzt wieder in einer so guten Situation sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.680", 
   "children": [], 
   "end": "93.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Auch an die Sparerinnen und Sparer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.880", 
   "children": [], 
   "end": "95.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Teil unserer Arbeit war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.480", 
   "children": [], 
   "end": "96.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicherzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.640", 
   "children": [], 
   "end": "98.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Wirtschaft in diesem Land wieder auf die F\u00fc\u00dfe kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.680", 
   "children": [], 
   "end": "100.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.000", 
   "children": [], 
   "end": "102.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sparerinnen und Sparer sicher sein k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.240", 
   "children": [], 
   "end": "106.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihr Verm\u00f6gen auch in Zukunft Dividenden bringt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.120", 
   "children": [], 
   "end": "107.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben diesen Stand erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.760", 
   "children": [], 
   "end": "113.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl wir in der letzten Legislaturperiode B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger um 25\u00a0Milliarden Euro entlastet haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.360", 
   "children": [], 
   "end": "114.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch einen h\u00f6heren Grundfreibetrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.440", 
   "children": [], 
   "end": "115.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch einen h\u00f6heren Kinderfreibetrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.880", 
   "children": [], 
   "end": "116.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch mehr Kindergeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.680", 
   "children": [], 
   "end": "121.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch einen h\u00f6heren Entlastungsbetrag f\u00fcr Alleinerziehende und durch Entlastung bei der kalten Progression."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.760", 
   "children": [], 
   "end": "126.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere Familien standen in den letzten Jahren im Fokus unserer Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.240", 
   "children": [], 
   "end": "126.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kindergeld- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.880", 
   "children": [], 
   "end": "133.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Freibetragserh\u00f6hungen machen allein im Jahr\u00a02018 eine Entlastung in H\u00f6he von 2,2\u00a0Milliarden Euro aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.120", 
   "children": [], 
   "end": "136.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Entlastungen setzen wir in dieser Legislaturperiode fort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.760", 
   "children": [], 
   "end": "140.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das Kindergeld um weitere 25\u00a0Euro und entsprechend auch den Kinderfreibetrag erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.360", 
   "children": [], 
   "end": "142.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beginnen 2019 mit einem ersten Schritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.200", 
   "children": [], 
   "end": "148.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch werden Familien weitere 1,1\u00a0Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.640", 
   "children": [], 
   "end": "154.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben Steuern und Abgaben ist das Thema Wohnen f\u00fcr Familien ein Kostenfaktor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.240", 
   "children": [], 
   "end": "157.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr finanzierbaren Wohnraum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.200", 
   "children": [], 
   "end": "161.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist uns ein gesunder Mix aus Eigentum und Miete wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.840", 
   "children": [], 
   "end": "164.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den sozialen Wohnungsbau f\u00f6rdern wir schon seit Jahren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.480", 
   "children": [], 
   "end": "170.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2017 sind pro Jahr 1,5\u00a0Milliarden Euro vorgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.040", 
   "children": [], 
   "end": "176.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 2020/21 werden wir noch einmal 2\u00a0Milliarden Euro draufsatteln\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.200", 
   "children": [], 
   "end": "176.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.840", 
   "children": [], 
   "end": "179.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das eigentlich in die Investitionsquote des Bundes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.880", 
   "children": [], 
   "end": "181.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die heute mehrfach kritisiert wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.880", 
   "children": [], 
   "end": "183.280", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit eingerechnet werden m\u00fcsste; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.280", 
   "children": [], 
   "end": "185.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch dabei handelt es sich um Investitionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.840", 
   "children": [], 
   "end": "187.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Investitionen sind nicht nur gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.480", 
   "children": [], 
   "end": "188.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie vom Staat kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.400", 
   "children": [], 
   "end": "189.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.280", 
   "children": [], 
   "end": "193.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie von der privaten Wirtschaft oder von Privatpersonen get\u00e4tigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.400", 
   "children": [], 
   "end": "196.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch die Eigentumsbildung bei Familien ist uns wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.440", 
   "children": [], 
   "end": "201.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber das Baukindergeld wollen wir r\u00fcckwirkend zum 1.\u00a0Januar 2018 Familien helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.720", 
   "children": [], 
   "end": "203.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die g\u00fcnstigen Zinsen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.440", 
   "children": [], 
   "end": "205.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es zurzeit f\u00fcr Kredite gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.040", 
   "children": [], 
   "end": "207.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auszunutzen und damit Wohneigentum zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.720", 
   "children": [], 
   "end": "213.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Familien mit zwei Kindern werden 24\u00a0000\u00a0Euro Zuschuss erhalten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.160", 
   "children": [], 
   "end": "215.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden mit den L\u00e4ndern in Verhandlungen treten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.760", 
   "children": [], 
   "end": "219.080", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Entlastung noch umfangreicher wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.080", 
   "children": [], 
   "end": "225.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem etwa bei der Grunderwerbsteuer ein Freibetrag f\u00fcr Familien eingef\u00fchrt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.040", 
   "children": [], 
   "end": "227.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig sind aber ebenso bezahlbare Mietwohnungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.800", 
   "children": [], 
   "end": "229.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bin ich froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.200", 
   "children": [], 
   "end": "230.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass angek\u00fcndigt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.040", 
   "children": [], 
   "end": "230.920", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.920", 
   "children": [], 
   "end": "235.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass noch in diesem Jahr eine steuerliche Sonderabschreibung f\u00fcr Mietwohnungsneubau eingef\u00fchrt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.440", 
   "children": [], 
   "end": "236.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein zweiter Anlauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.960", 
   "children": [], 
   "end": "239.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem wir bereits in der letzten Legislaturperiode einen Anlauf unternommen hatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.680", 
   "children": [], 
   "end": "240.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns jetzt verst\u00e4ndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.880", 
   "children": [], 
   "end": "241.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Bauantr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.640", 
   "children": [], 
   "end": "244.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ab 1.\u00a0September 2018 gestellt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.280", 
   "children": [], 
   "end": "246.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steuerliche Sonderabschreibungen zu gew\u00e4hren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.720", 
   "children": [], 
   "end": "248.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist nicht mehr die Rede davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.520", 
   "children": [], 
   "end": "251.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese von einer Mietpreisbremse und einer Kappungsgrenze abh\u00e4ngig zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.680", 
   "children": [], 
   "end": "252.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch nicht mehr ist die Rede davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.680", 
   "children": [], 
   "end": "256.040", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Sonderabschreibung nur in bestimmten Ballungsgebieten gilt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.040", 
   "children": [], 
   "end": "258.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das sind Investitionen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.160", 
   "children": [], 
   "end": "266.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie umfassen allein 2019\u00a0 240\u00a0Millionen Euro und steigen bis 2021 auf 900\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.760", 
   "children": [], 
   "end": "269.600", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Gelder geh\u00f6ren zum Punkt Investitionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.600", 
   "children": [], 
   "end": "274.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil hier ja f\u00fcr Investitionsanreize Bundesgelder zur Verf\u00fcgung gestellt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.600", 
   "children": [], 
   "end": "281.240", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Legislaturperiode werden wir das Thema \u201ebezahlbarer Wohnraum\u201c noch um eine wichtige Reform f\u00fcr die Kommunen erg\u00e4nzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.240", 
   "children": [], 
   "end": "283.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Grundsteuerreform. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.200", 
   "children": [], 
   "end": "283.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.880", 
   "children": [], 
   "end": "284.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Beteiligten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.960", 
   "children": [], 
   "end": "286.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die L\u00e4nder und der Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.080", 
   "children": [], 
   "end": "287.000", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich einig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.000", 
   "children": [], 
   "end": "290.440", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Reform nicht f\u00fcr h\u00f6here Einnahmen nutzen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.440", 
   "children": [], 
   "end": "291.640", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ausschlie\u00dflich daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.640", 
   "children": [], 
   "end": "294.920", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Grundsteuer gerechter und verfassungsgem\u00e4\u00dfer zu gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.920", 
   "children": [], 
   "end": "299.120", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden dazu bis zum Ende des Jahres ein Eckpunktepapier diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.120", 
   "children": [], 
   "end": "300.440", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sicherzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.440", 
   "children": [], 
   "end": "301.360", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Finanz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.360", 
   "children": [], 
   "end": "305.560", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Planungshoheit der Kommunen auch in Zukunft gew\u00e4hrleistet ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.560", 
   "children": [], 
   "end": "309.880", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommunen wurden in der Vergangenheit von uns deutlich unterst\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.880", 
   "children": [], 
   "end": "313.200", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Grundsteuerreform werden wir diese Unterst\u00fctzung fortf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.200", 
   "children": [], 
   "end": "319.240", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben Kindergeld und Wohnung ist Bildung f\u00fcr Kinder und Familien ein wichtiger Aspekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.240", 
   "children": [], 
   "end": "320.880", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe \u00fcberhaupt nicht verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.880", 
   "children": [], 
   "end": "323.240", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gerade die Berechnung aufgestellt werden konnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.240", 
   "children": [], 
   "end": "325.960", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr Rente das Vierfache der Aufwendungen f\u00fcr Bildung ausgegeben wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.960", 
   "children": [], 
   "end": "328.760", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit k\u00f6nnen Sie eigentlich nur den Bundeshaushalt gemeint haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.760", 
   "children": [], 
   "end": "331.760", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich ist der Bund aber gar nicht f\u00fcr Bildung zust\u00e4ndig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.760", 
   "children": [], 
   "end": "335.440", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem investieren wir gezielt in kommunale Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.440", 
   "children": [], 
   "end": "336.160", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.160", 
   "children": [], 
   "end": "337.200", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Kinderg\u00e4rten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.200", 
   "children": [], 
   "end": "338.360", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Betreuung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.360", 
   "children": [], 
   "end": "341.880", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um in diesem Bereich Kommunen und Familien zu entlasten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.880", 
   "children": [], 
   "end": "344.960", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen D\u00fcrr und De Masi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.960", 
   "children": [], 
   "end": "348.720", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Investitionsstau in den Kommunen hat nichts damit zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.720", 
   "children": [], 
   "end": "350.640", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel Geld wir zur Verf\u00fcgung stellen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.640", 
   "children": [], 
   "end": "354.120", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr wird im Moment das zur Verf\u00fcgung gestellte Geld gar nicht hinreichend abgerufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.120", 
   "children": [], 
   "end": "355.880", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manche bedauern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.880", 
   "children": [], 
   "end": "358.680", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist heute noch gar kein Thema gewesen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.680", 
   "children": [], 
   "end": "362.920", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Koalitionsvertrag keine gro\u00dfe Steuerreform angek\u00fcndigt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.920", 
   "children": [], 
   "end": "366.400", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn etwas nicht als Schlagwort im Koalitionsvertrag steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.400", 
   "children": [], 
   "end": "367.080", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hei\u00dft das ja nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.080", 
   "children": [], 
   "end": "368.720", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht gemacht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.720", 
   "children": [], 
   "end": "371.200", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden diese Steuerreform vorbereiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.200", 
   "children": [], 
   "end": "373.200", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir in mehreren Schritten vorgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.200", 
   "children": [], 
   "end": "377.040", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind sehr wohl bei Pr\u00e4sident Macron, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.040", 
   "children": [], 
   "end": "377.800", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.800", 
   "children": [], 
   "end": "380.000", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen f\u00fcr Europa ein gemeinsames Steuerrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.000", 
   "children": [], 
   "end": "383.840", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fangen mit einer konsolidierten K\u00f6rperschaftsteuer-Bemessungsgrundlage an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.840", 
   "children": [], 
   "end": "387.720", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu wird es im Sommer dieses Jahres ein Eckpunktpapier geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.720", 
   "children": [], 
   "end": "390.880", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Grundpfeiler f\u00fcr eine gro\u00dfe Steuerreform. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.880", 
   "children": [], 
   "end": "396.560", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Bemessungsgrundlage f\u00fcr die K\u00f6rperschaftsteuer in Europa harmonisieren und da einen Schritt weiterkommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.560", 
   "children": [], 
   "end": "399.000", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenso wird die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.000", 
   "children": [], 
   "end": "400.520", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehrfach in der Diskussion\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.520", 
   "children": [], 
   "end": "402.480", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Jahr gestartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.480", 
   "children": [], 
   "end": "408.760", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden \u00fcber die Projektf\u00f6rderung in H\u00f6he von 825\u00a0Millionen Euro hinaus Unternehmen in die Lage versetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.760", 
   "children": [], 
   "end": "409.800", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr zu forschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.800", 
   "children": [], 
   "end": "411.200", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den wirtschaftlichen Stand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.200", 
   "children": [], 
   "end": "411.960", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir erreicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.960", 
   "children": [], 
   "end": "413.560", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in Zukunft zu halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.560", 
   "children": [], 
   "end": "419.000", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden eine Digitalbesteuerung f\u00fcr digital erzielte Gewinne auf den Weg bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.000", 
   "children": [], 
   "end": "420.600", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei gilt es zu pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.600", 
   "children": [], 
   "end": "422.440", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.440", 
   "children": [], 
   "end": "424.640", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Sondersteuer f\u00fcr digitale Gewinne einzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.640", 
   "children": [], 
   "end": "426.520", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich der richtige Weg ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.520", 
   "children": [], 
   "end": "427.080", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.080", 
   "children": [], 
   "end": "428.120", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Kollege D\u00fcrr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.120", 
   "children": [], 
   "end": "429.360", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das h\u00e4tten Sie haben k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.360", 
   "children": [], 
   "end": "430.560", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie den Mut gehabt h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.560", 
   "children": [], 
   "end": "432.400", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammen mit uns diese Regierung zu bilden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.400", 
   "children": [], 
   "end": "437.440", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden den gestrigen Beschluss des Bundesfinanzhofes zum Anlass nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.440", 
   "children": [], 
   "end": "441.360", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Zinssatz f\u00fcr Steuernachzahlungen erneut auf die Tagesordnung zu setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.360", 
   "children": [], 
   "end": "444.560", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Union hatte das schon in der Vergangenheit mehrfach geplant. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.560", 
   "children": [], 
   "end": "449.320", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht haben wir diesmal auch den Koalitionspartner an unserer Seite."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.320", 
   "children": [], 
   "end": "450.440", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.440", 
   "children": [], 
   "end": "453.800", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Haushalt setzen wir den Gleichklang von Schuldenreduktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.800", 
   "children": [], 
   "end": "457.920", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Investitionen und Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger fort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.920", 
   "children": [], 
   "end": "460.840", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollte zus\u00e4tzlicher Spielraum vorhanden sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.840", 
   "children": [], 
   "end": "461.280", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir diesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.280", 
   "children": [], 
   "end": "462.000", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da bin ich ganz sicher\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.000", 
   "children": [], 
   "end": "467.680", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schnell f\u00fcr eine weitere Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie f\u00fcr h\u00f6here Investitionen nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.680", 
   "children": [], 
   "end": "471.800", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fordere Sie zu Beginn dieser Haushaltsberatungen dazu auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.800", 
   "children": [], 
   "end": "476.720", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daran mitzuwirken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.720", 
   "children": [], 
   "end": "477.600", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.600", 
   "children": [], 
   "end": "481.000", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner spricht f\u00fcr die SPD Andreas Schwarz."
   ]
  }
 ]
}