{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.600", 
   "children": [], 
   "end": "3.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.840", 
   "children": [], 
   "end": "6.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um die Irrungen und Wirrungen des Kollegen Willsch zu widerlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.600", 
   "children": [], 
   "end": "8.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fehlt mir leider die Redezeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.560", 
   "children": [], 
   "end": "9.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich empfehle einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.800", 
   "children": [], 
   "end": "12.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich mit den jesidischen Verb\u00e4nden dar\u00fcber zu unterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.680", 
   "children": [], 
   "end": "14.640", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie das mit den Peschmerga sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.640", 
   "children": [], 
   "end": "19.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben durchaus eine andere Sicht darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.200", 
   "children": [], 
   "end": "21.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer sie gerettet hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.160", 
   "children": [], 
   "end": "22.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur SPD bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.920", 
   "children": [], 
   "end": "24.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Kollegen Post. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.680", 
   "children": [], 
   "end": "26.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin durchaus differenziertere Reden von der SPD gewohnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.960", 
   "children": [], 
   "end": "27.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.200", 
   "children": [], 
   "end": "28.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier abgeliefert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.640", 
   "children": [], 
   "end": "31.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der SPD nicht w\u00fcrdig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.080", 
   "children": [], 
   "end": "36.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hat sich selbst Gabriel in der letzten Legislatur mehr M\u00fche gegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.960", 
   "children": [], 
   "end": "38.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber jetzt zu den Antr\u00e4gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.200", 
   "children": [], 
   "end": "44.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Lesen des ersten Absatzes des Feststellungsteils im Antrag der Linken hatte ich einen ganz ungew\u00f6hnlichen Impuls, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.320", 
   "children": [], 
   "end": "45.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich den Impuls, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.040", 
   "children": [], 
   "end": "48.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gabriel an dieser Stelle in Schutz zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.640", 
   "children": [], 
   "end": "49.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.600", 
   "children": [], 
   "end": "57.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie vergleichen die Zahl der Gesamtgenehmigungen unter Schwarz-Gelb mit der der letzten Legislatur und sagen dann: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.520", 
   "children": [], 
   "end": "60.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind um 20\u00a0Prozent gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.520", 
   "children": [], 
   "end": "61.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man aber wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.240", 
   "children": [], 
   "end": "62.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Verfahren laufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.240", 
   "children": [], 
   "end": "63.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wei\u00df man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.840", 
   "children": [], 
   "end": "64.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nicht ganz fair ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.960", 
   "children": [], 
   "end": "67.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hat Schwarz-Gelb gemacht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.360", 
   "children": [], 
   "end": "68.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwarz-Gelb hat die gr\u00f6\u00dften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.840", 
   "children": [], 
   "end": "72.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heikelsten und sensibelsten Kriegswaffenexporte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.520", 
   "children": [], 
   "end": "73.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir erlebt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.240", 
   "children": [], 
   "end": "79.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurz vor der Bundestagswahl\u00a02013 nach dem Kriegswaffenkontrollgesetz genehmigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.320", 
   "children": [], 
   "end": "82.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Genehmigungen werden uns Parlamentariern nicht mitgeteilt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.160", 
   "children": [], 
   "end": "84.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie stehen nicht im R\u00fcstungsexportbericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.360", 
   "children": [], 
   "end": "87.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tauchen netterweise erst zwei Jahre sp\u00e4ter auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.560", 
   "children": [], 
   "end": "88.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.560", 
   "children": [], 
   "end": "91.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Genehmigungen nach dem Au\u00dfenwirtschaftsgesetz erteilt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.040", 
   "children": [], 
   "end": "98.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Mai\u00a02013 hat Schwarz-Gelb die Lieferung von 62\u00a0funkelnagelneuen Leopard-Kampfpanzern an Katar genehmigt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.120", 
   "children": [], 
   "end": "100.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das waren 1,8\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.040", 
   "children": [], 
   "end": "101.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im August\u00a02013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.760", 
   "children": [], 
   "end": "103.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unmittelbar vor der Bundestagswahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.560", 
   "children": [], 
   "end": "107.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurden dann noch einmal 33\u00a0Patrouillenboote f\u00fcr Saudi-Arabien genehmigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.960", 
   "children": [], 
   "end": "109.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man allein diese beiden Deals zusammenz\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.400", 
   "children": [], 
   "end": "110.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das fast der Jahreswert dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.640", 
   "children": [], 
   "end": "112.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was vorher exportiert worden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.760", 
   "children": [], 
   "end": "115.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern muss man schon sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.400", 
   "children": [], 
   "end": "118.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verfahren als solche ein Problem sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.360", 
   "children": [], 
   "end": "120.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist eine unserer Forderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.440", 
   "children": [], 
   "end": "123.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zuk\u00fcnftig nicht nur die Ausfuhrgenehmigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.360", 
   "children": [], 
   "end": "125.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die Herstellungsgenehmigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.320", 
   "children": [], 
   "end": "128.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die Genehmigungen nach dem Kriegswaffenkontrollgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.120", 
   "children": [], 
   "end": "129.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Berichten stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.720", 
   "children": [], 
   "end": "132.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Transparenz entsteht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.920", 
   "children": [], 
   "end": "135.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Moment haben wir die kuriose Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.160", 
   "children": [], 
   "end": "141.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nach den Sitzungen des Bundessicherheitsrates Ausk\u00fcnfte \u00fcber die Kriegswaffenkontrollgenehmigungen bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.560", 
   "children": [], 
   "end": "143.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahresbericht aber sind sie nicht enthalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.360", 
   "children": [], 
   "end": "145.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss sich doch aufl\u00f6sen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.160", 
   "children": [], 
   "end": "148.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass wir in Zukunft alles erfahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.000", 
   "children": [], 
   "end": "156.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcne haben mehrfach unsere Eckpunkte f\u00fcr ein R\u00fcstungsexportkontrollgesetz vorgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.480", 
   "children": [], 
   "end": "157.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es entt\u00e4uscht mich sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.720", 
   "children": [], 
   "end": "159.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die SPD das jetzt schlichtweg ablehnt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.440", 
   "children": [], 
   "end": "161.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn in der Opposition hat sie dem noch zugestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.840", 
   "children": [], 
   "end": "162.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie auch immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.600", 
   "children": [], 
   "end": "164.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen jedenfalls Ver\u00e4nderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.280", 
   "children": [], 
   "end": "169.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die R\u00fcstungsexporte an Drittstaaten inzwischen die Regel sind und nicht die Ausnahme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.480", 
   "children": [], 
   "end": "170.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann nicht so bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.480", 
   "children": [], 
   "end": "172.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen das Verfahren \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.240", 
   "children": [], 
   "end": "176.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der erste Vorschlag ist die Regelung der Zust\u00e4ndigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.680", 
   "children": [], 
   "end": "179.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr R\u00fcstungsexportkontrolle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.400", 
   "children": [], 
   "end": "181.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sieht man sehr sch\u00f6n an der Diskussion in der Union\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.840", 
   "children": [], 
   "end": "183.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf nicht beim Wirtschaftsressort bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.560", 
   "children": [], 
   "end": "185.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern muss zum Ausw\u00e4rtigen Amt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.200", 
   "children": [], 
   "end": "185.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.480", 
   "children": [], 
   "end": "187.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nicht das Ausw\u00e4rtige Amt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.080", 
   "children": [], 
   "end": "188.440", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann beurteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.440", 
   "children": [], 
   "end": "192.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Menschenrechtslage und die Sicherheitslage im Empf\u00e4ngerland sind?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.680", 
   "children": [], 
   "end": "196.400", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Kriterien und Grunds\u00e4tze in der freiwilligen Selbstverpflichtungserkl\u00e4rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.400", 
   "children": [], 
   "end": "198.320", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Grunds\u00e4tze der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.320", 
   "children": [], 
   "end": "201.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich gesetzlich verankern und vor allem justiziabel machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.840", 
   "children": [], 
   "end": "203.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum m\u00fcssen wir das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.080", 
   "children": [], 
   "end": "204.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Grunds\u00e4tze sind nicht schlecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.280", 
   "children": [], 
   "end": "205.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind aus der Zeit von Rot-Gr\u00fcn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.520", 
   "children": [], 
   "end": "206.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort steht viel Gutes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.520", 
   "children": [], 
   "end": "208.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung erkl\u00e4rt immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.520", 
   "children": [], 
   "end": "209.160", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich daran h\u00e4lt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.160", 
   "children": [], 
   "end": "209.840", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das tut sie aber nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.840", 
   "children": [], 
   "end": "210.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Grunds\u00e4tzen steht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.640", 
   "children": [], 
   "end": "214.280", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An Drittstaaten darf nur im Ausnahmefall exportiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.280", 
   "children": [], 
   "end": "219.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur wenn die sicherheitspolitischen Interessen der Bundesrepublik Deutschland dies im Ausnahmefall n\u00f6tig machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.520", 
   "children": [], 
   "end": "220.120", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Praxis erleben wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.120", 
   "children": [], 
   "end": "221.600", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist der Regelfall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.600", 
   "children": [], 
   "end": "226.520", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr als 50\u00a0Prozent dieser Exporte gehen an Drittstaaten und weniger als die H\u00e4lfte an EU- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.520", 
   "children": [], 
   "end": "227.600", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und NATO-Partner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.600", 
   "children": [], 
   "end": "229.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen also gesetzliche Kriterien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.960", 
   "children": [], 
   "end": "232.160", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine gesetzliche Begr\u00fcndungspflicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.160", 
   "children": [], 
   "end": "235.280", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist von der FDP zutreffend angesprochen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.280", 
   "children": [], 
   "end": "238.040", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben zwar keinen verfassungsrechtlichen Anspruch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.040", 
   "children": [], 
   "end": "240.480", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf hat das Verfassungsgericht hingewiesen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.480", 
   "children": [], 
   "end": "244.200", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir k\u00f6nnen als Parlament eine einfachgesetzliche Begr\u00fcndungspflicht auf den Weg bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.200", 
   "children": [], 
   "end": "245.480", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das m\u00fcssen wir tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.480", 
   "children": [], 
   "end": "247.440", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um das Ganze justiziabel zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.440", 
   "children": [], 
   "end": "251.120", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir die M\u00f6glichkeit einer Verbandsklage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.120", 
   "children": [], 
   "end": "253.800", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Pr\u00e4sident des BAFA hat vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.800", 
   "children": [], 
   "end": "255.320", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Genehmigung auf ein Jahr zu befristen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.320", 
   "children": [], 
   "end": "256.320", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das finde ich sehr gut; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.320", 
   "children": [], 
   "end": "257.400", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nehmen wir auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.400", 
   "children": [], 
   "end": "259.960", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Technische Unterst\u00fctzung muss in Zukunft genehmigungspflichtig sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.960", 
   "children": [], 
   "end": "264.200", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir ganz einfach in \u00a7\u00a049 der Au\u00dfenwirtschaftsverordnung \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.200", 
   "children": [], 
   "end": "269.400", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen keinerlei Lizenzen zur Herstellung von Kriegswaffen an Drittstaaten vergeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.400", 
   "children": [], 
   "end": "271.280", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind unsere Kernpunkte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.280", 
   "children": [], 
   "end": "273.000", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber sollten wir hier debattieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.000", 
   "children": [], 
   "end": "274.720", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kriegen wir das auch hin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.720", 
   "children": [], 
   "end": "277.560", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Forderung der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.560", 
   "children": [], 
   "end": "280.760", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfach gar nichts an niemanden zu liefern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.760", 
   "children": [], 
   "end": "281.480", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist unterkomplex, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.480", 
   "children": [], 
   "end": "283.760", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es einmal vorsichtig auszudr\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.760", 
   "children": [], 
   "end": "284.640", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erm\u00f6glicht uns leider nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.640", 
   "children": [], 
   "end": "286.000", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihrem Antrag zuzustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.000", 
   "children": [], 
   "end": "287.080", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden uns enthalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.080", 
   "children": [], 
   "end": "287.920", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hoffen aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.920", 
   "children": [], 
   "end": "304.880", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass irgendwann wieder eine konstruktive Debatte mit der SPD \u00fcber unsere Forderungen m\u00f6glich sein wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.880", 
   "children": [], 
   "end": "304.881", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne vielen Dank und sch\u00f6nes Wochenende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.881", 
   "children": [], 
   "end": "308.000", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat nun der Kollege Bernhard Loos das Wort."
   ]
  }
 ]
}