{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.640", 
   "children": [], 
   "end": "8.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.800", 
   "children": [], 
   "end": "10.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.120", 
   "children": [], 
   "end": "13.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allen Dingen liebe Besuchergruppe aus meinem Heimatwahlkreis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.600", 
   "children": [], 
   "end": "18.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem Landkreis Osnabr\u00fcck!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.240", 
   "children": [], 
   "end": "20.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Haushaltswoche neigt sich dem Ende zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.600", 
   "children": [], 
   "end": "21.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Stimmung ist bereitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.600", 
   "children": [], 
   "end": "22.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir gerade geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.800", 
   "children": [], 
   "end": "23.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.680", 
   "children": [], 
   "end": "25.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen wieder zur Sache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.720", 
   "children": [], 
   "end": "29.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Haushalt\u00a02018."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.280", 
   "children": [], 
   "end": "31.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irgendwie hat diese Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.240", 
   "children": [], 
   "end": "32.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Haushaltswoche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.080", 
   "children": [], 
   "end": "33.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas von einer Buchbesprechung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.680", 
   "children": [], 
   "end": "35.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Finanzminister Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.680", 
   "children": [], 
   "end": "36.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Ihr Werk vorgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.920", 
   "children": [], 
   "end": "37.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Reaktionen waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.760", 
   "children": [], 
   "end": "38.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie erwartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.360", 
   "children": [], 
   "end": "40.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterschiedlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.360", 
   "children": [], 
   "end": "41.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die einen sind sehr wohlwollend; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.840", 
   "children": [], 
   "end": "43.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die anderen sagen pauschal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.680", 
   "children": [], 
   "end": "45.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grundlegend falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.320", 
   "children": [], 
   "end": "48.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber den pauschalen Kritikern aus der Opposition sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.040", 
   "children": [], 
   "end": "48.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.440", 
   "children": [], 
   "end": "49.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemach! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.000", 
   "children": [], 
   "end": "51.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz so einfach ist das nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.800", 
   "children": [], 
   "end": "53.360", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lesen Sie nicht nur die Zusammenfassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.360", 
   "children": [], 
   "end": "54.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern lesen Sie ruhig das ganze Werk; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.960", 
   "children": [], 
   "end": "56.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann erschlie\u00dft sich n\u00e4mlich einiges."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.920", 
   "children": [], 
   "end": "57.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.920", 
   "children": [], 
   "end": "62.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht die gesamten 3\u00a0000\u00a0Seiten in analoger Form superspannend sind;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.920", 
   "children": [], 
   "end": "65.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber man kann einiges daraus lernen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.880", 
   "children": [], 
   "end": "66.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es lohnt sich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.720", 
   "children": [], 
   "end": "71.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn diese 3\u00a0000\u00a0Seiten geben den Kurs unseres Landes f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.960", 
   "children": [], 
   "end": "72.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.280", 
   "children": [], 
   "end": "74.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine gute Grundlage f\u00fcr den Kurs unseres Landes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.960", 
   "children": [], 
   "end": "78.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden es nicht allen Kritikern recht machen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.000", 
   "children": [], 
   "end": "81.160", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die grundlegenden Ideen der Koalition w\u00fcrden wir dadurch verwischen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.160", 
   "children": [], 
   "end": "83.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das Geld nicht einfach in allen Bereichen verteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.640", 
   "children": [], 
   "end": "87.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das nicht dem Anspruch an die Gestaltung eines Haushalts gerecht werden w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.240", 
   "children": [], 
   "end": "90.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden vor allen Dingen nicht denjenigen folgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.360", 
   "children": [], 
   "end": "91.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am lautesten trommeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.880", 
   "children": [], 
   "end": "97.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir werden als Parlament\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.280", 
   "children": [], 
   "end": "98.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.320", 
   "children": [], 
   "end": "101.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ekin Delig\u00f6z hatte es gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.440", 
   "children": [], 
   "end": "103.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Budgetrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.640", 
   "children": [], 
   "end": "105.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das K\u00f6nigsrecht des Parlaments, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.080", 
   "children": [], 
   "end": "105.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wahrnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.720", 
   "children": [], 
   "end": "107.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden das Handeln der Regierung bereiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.840", 
   "children": [], 
   "end": "112.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir in der Koalition einen ausgewogenen Kompromiss finden werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.440", 
   "children": [], 
   "end": "113.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.440", 
   "children": [], 
   "end": "114.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.120", 
   "children": [], 
   "end": "116.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben einen guten Regierungsentwurf vorgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.640", 
   "children": [], 
   "end": "118.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er erm\u00f6glicht den Zusammenhalt in der Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.680", 
   "children": [], 
   "end": "124.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er erm\u00f6glicht weiterhin Wachstum als Grundlage f\u00fcr unseren Wohlstand in diesem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.480", 
   "children": [], 
   "end": "127.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige grunds\u00e4tzliche Anmerkungen hierzu:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.280", 
   "children": [], 
   "end": "127.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.840", 
   "children": [], 
   "end": "129.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Finanzlage ist hoch erfreulich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.760", 
   "children": [], 
   "end": "135.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wolfgang Sch\u00e4uble hat die historische Trendwende im Staatshaushalt\u00a02014 eingel\u00e4utet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.520", 
   "children": [], 
   "end": "139.600", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seitdem hat der Bund keine neuen Schulden mehr aufgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.600", 
   "children": [], 
   "end": "140.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Herr Boehringer immer betont, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.840", 
   "children": [], 
   "end": "141.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig es sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.400", 
   "children": [], 
   "end": "141.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dinge zu wiederholen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.840", 
   "children": [], 
   "end": "143.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so nehme ich mir an dieser Stelle die Freiheit heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.680", 
   "children": [], 
   "end": "145.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auch zu tun: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.000", 
   "children": [], 
   "end": "146.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine gro\u00dfe B\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.040", 
   "children": [], 
   "end": "147.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Linie fortzusetzen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.640", 
   "children": [], 
   "end": "150.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber im Koalitionsvertrag ist ausdr\u00fccklich festgehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.640", 
   "children": [], 
   "end": "152.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser richtige Weg\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.320", 
   "children": [], 
   "end": "154.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Neuaufnahme von Schulden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.160", 
   "children": [], 
   "end": "156.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fortgesetzt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.120", 
   "children": [], 
   "end": "162.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn es einigen vielleicht aus den Ohren herauskommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.160", 
   "children": [], 
   "end": "165.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber gem\u00e4\u00df dem Motto \u201eWiederholung ist die Mutter der P\u00e4dagogik\u201c sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.360", 
   "children": [], 
   "end": "169.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Politik der schwarzen Null ist das Symbol f\u00fcr solide Haushaltspolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.880", 
   "children": [], 
   "end": "171.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Johannes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.960", 
   "children": [], 
   "end": "174.080", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "du hast schon geredet.\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.080", 
   "children": [], 
   "end": "181.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Politik werden wir gemeinsam weiter fortsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.320", 
   "children": [], 
   "end": "186.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist nachhaltig und entlastet k\u00fcnftige Generationen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.080", 
   "children": [], 
   "end": "187.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.120", 
   "children": [], 
   "end": "189.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das n\u00e4chste Ziel ist zum Greifen nahe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.160", 
   "children": [], 
   "end": "191.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es im Laufe dieser Woche auch vernehmen k\u00f6nnen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.400", 
   "children": [], 
   "end": "196.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Einhaltung des europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tspaktes in einem weiteren Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.040", 
   "children": [], 
   "end": "200.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass die gesamtstaatliche Schuldenquote unter 60\u00a0Prozent sinkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.840", 
   "children": [], 
   "end": "205.280", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der mittelfristigen Finanzplanung ist das f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr vorgesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.280", 
   "children": [], 
   "end": "206.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist kein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.280", 
   "children": [], 
   "end": "207.280", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie hier immer oft gesagt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.280", 
   "children": [], 
   "end": "207.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fetisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.360", 
   "children": [], 
   "end": "208.720", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es verh\u00e4lt sich vielmehr so: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.720", 
   "children": [], 
   "end": "211.600", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Maastricht sichert Unabh\u00e4ngigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.600", 
   "children": [], 
   "end": "212.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden haushalts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.840", 
   "children": [], 
   "end": "214.760", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und finanzpolitischen Spielraum erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.760", 
   "children": [], 
   "end": "219.400", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden in diesem Punkt keiner Kontrolle der \u00fcbrigen EU-Mitgliedstaaten mehr unterliegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.400", 
   "children": [], 
   "end": "220.040", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und vor allen Dingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.040", 
   "children": [], 
   "end": "221.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.640", 
   "children": [], 
   "end": "223.800", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erh\u00f6hen unsere Glaubw\u00fcrdigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.800", 
   "children": [], 
   "end": "226.840", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran sollten wir uns messen lassen und arbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.840", 
   "children": [], 
   "end": "232.280", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes m\u00f6chte ich gerne mit der einen oder anderen M\u00e4r aufr\u00e4umen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.280", 
   "children": [], 
   "end": "234.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich diese Woche vermehrt geh\u00f6rt habe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.520", 
   "children": [], 
   "end": "235.240", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.240", 
   "children": [], 
   "end": "237.200", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Investitionsquote. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.200", 
   "children": [], 
   "end": "237.600", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.600", 
   "children": [], 
   "end": "238.520", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nur konsumiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.520", 
   "children": [], 
   "end": "240.400", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lebt auf Dauer von seiner Substanz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.400", 
   "children": [], 
   "end": "241.560", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist uns v\u00f6llig klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.560", 
   "children": [], 
   "end": "243.680", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer aber in Zukunftsbereiche investiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.680", 
   "children": [], 
   "end": "245.320", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann Wohlstand dauerhaft sichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.320", 
   "children": [], 
   "end": "248.560", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir gemeinsam mit dieser Koalition tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.560", 
   "children": [], 
   "end": "249.520", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kritik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.520", 
   "children": [], 
   "end": "250.400", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich h\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.400", 
   "children": [], 
   "end": "254.720", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Investitionen in der mittelfristigen Finanzplanung abnehmen w\u00fcrden\u00a0\u2013\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.720", 
   "children": [], 
   "end": "256.640", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Darauf antworte ich ja jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.640", 
   "children": [], 
   "end": "257.520", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Hajduk. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.520", 
   "children": [], 
   "end": "259.680", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme jetzt auf meine Metapher von der Buchbesprechung zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.680", 
   "children": [], 
   "end": "259.840", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eLesen bildet!\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.840", 
   "children": [], 
   "end": "260.600", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und fordere Sie auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.600", 
   "children": [], 
   "end": "261.960", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lesen Sie den Haushalt in G\u00e4nze,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.960", 
   "children": [], 
   "end": "263.680", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden Sie feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.680", 
   "children": [], 
   "end": "266.320", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unter anderem ab 2020\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.320", 
   "children": [], 
   "end": "267.600", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wiederhole ich auch gerne\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.600", 
   "children": [], 
   "end": "271.640", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einige investive Ausgaben nicht mehr im Bundeshaushalt dargestellt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.640", 
   "children": [], 
   "end": "272.960", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter dem Stichwort \u201eEntflechtungsmittel\u201c seien hier genannt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.960", 
   "children": [], 
   "end": "275.600", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommunaler Stra\u00dfenbau und \u00d6PNV."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.600", 
   "children": [], 
   "end": "279.680", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche und andere Investitionen werden nicht mehr im Bundeshaushalt dargestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.680", 
   "children": [], 
   "end": "284.760", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern den L\u00e4ndern in Form von Erl\u00f6sen aus Umsatzsteuerpunkten zugewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.760", 
   "children": [], 
   "end": "292.440", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Vielleicht h\u00f6rt der eine oder andere noch zu.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.440", 
   "children": [], 
   "end": "301.440", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben die meisten hier in diesem Raum gemeinsam in der letzten Legislaturperiode im Rahmen der Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzen so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.440", 
   "children": [], 
   "end": "302.960", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist nur: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.960", 
   "children": [], 
   "end": "305.480", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Investitionen werden weiter get\u00e4tigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.480", 
   "children": [], 
   "end": "308.440", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran m\u00fcssen sich auch die L\u00e4nder messen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.440", 
   "children": [], 
   "end": "309.080", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf nicht passieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.080", 
   "children": [], 
   "end": "311.800", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zu solchen Entwicklungen wie vor einiger Zeit kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.800", 
   "children": [], 
   "end": "311.920", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.920", 
   "children": [], 
   "end": "315.200", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Zweckbindung bei den Entflechtungsmitteln weggefallen war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.200", 
   "children": [], 
   "end": "316.880", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst bestimmt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.880", 
   "children": [], 
   "end": "319.040", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie diese Mittel im Haushalt verwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.040", 
   "children": [], 
   "end": "321.400", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir keine Kontrolle mehr dar\u00fcber hatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.400", 
   "children": [], 
   "end": "322.800", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus meiner Sicht ist also entscheidend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.800", 
   "children": [], 
   "end": "324.360", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gesamtstaatlich investiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.360", 
   "children": [], 
   "end": "324.560", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.560", 
   "children": [], 
   "end": "327.560", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo und wie die Gelder in welchem Haushalt dargestellt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.560", 
   "children": [], 
   "end": "334.280", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns zweitens den Mittelabfluss bei dem einen oder anderen Titel anschauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.280", 
   "children": [], 
   "end": "343.520", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Beispiel daf\u00fcr wurde in Gespr\u00e4chen erw\u00e4hnt und auch in dieser Woche das Kommunalinvestitionsf\u00f6rderprogramm\u00a01 f\u00fcr finanzschwache Kommunen angef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.520", 
   "children": [], 
   "end": "346.480", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lediglich 22\u00a0Prozent der Mittel sind abgeflossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.480", 
   "children": [], 
   "end": "348.880", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "87\u00a0Prozent der Mittel sind verplant. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.880", 
   "children": [], 
   "end": "350.480", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sagt uns das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.480", 
   "children": [], 
   "end": "353.840", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass wir nicht ein Problem bei der Bereitstellung von Geld haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.840", 
   "children": [], 
   "end": "355.400", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein Problem beim Mittelabfluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.400", 
   "children": [], 
   "end": "355.880", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.880", 
   "children": [], 
   "end": "359.560", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben viel zu komplexe Verfahren und eine hohe B\u00fcrokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.560", 
   "children": [], 
   "end": "360.920", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.920", 
   "children": [], 
   "end": "362.000", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.000", 
   "children": [], 
   "end": "369.680", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin einmal gespannt auf das KInvFG\u00a02, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.680", 
   "children": [], 
   "end": "371.320", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Schulinfrastruktur betrifft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.320", 
   "children": [], 
   "end": "372.960", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden im Sommer des Jahres\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.960", 
   "children": [], 
   "end": "373.440", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.440", 
   "children": [], 
   "end": "373.720", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Juni\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.720", 
   "children": [], 
   "end": "375.080", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ersten Bericht dazu bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.080", 
   "children": [], 
   "end": "376.640", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie denn diese 3,5\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.640", 
   "children": [], 
   "end": "378.480", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir daf\u00fcr bereitgestellt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.480", 
   "children": [], 
   "end": "381.120", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis jetzt in Anspruch genommen worden sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.120", 
   "children": [], 
   "end": "382.520", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dritter Punkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.520", 
   "children": [], 
   "end": "386.440", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die anderen staatlichen Ebenen sollten nicht immer sofort nach dem Bund schreien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.440", 
   "children": [], 
   "end": "389.280", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein starker F\u00f6deralismus funktioniert nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.280", 
   "children": [], 
   "end": "390.600", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn alle Ebenen mitmachen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.600", 
   "children": [], 
   "end": "391.680", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.680", 
   "children": [], 
   "end": "394.200", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4nder und Kommunen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.200", 
   "children": [], 
   "end": "399.920", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die anderen Ebenen und insbesondere der Bund sollten nicht dauerhaft in die Kernzust\u00e4ndigkeit der anderen Ebenen eingreifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.920", 
   "children": [], 
   "end": "401.360", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was meine ich damit? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.360", 
   "children": [], 
   "end": "404.400", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe Grundgesetz\u00e4nderungen grunds\u00e4tzlich kritisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.400", 
   "children": [], 
   "end": "406.600", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten das Grundgesetz nicht zu detailliert formulieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.600", 
   "children": [], 
   "end": "407.880", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir jetzt vereinbart haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.880", 
   "children": [], 
   "end": "409.240", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tragen wir nat\u00fcrlich mit; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.240", 
   "children": [], 
   "end": "410.920", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist gar keine Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.920", 
   "children": [], 
   "end": "413.280", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden in die Schulinfrastruktur investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.280", 
   "children": [], 
   "end": "414.160", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.160", 
   "children": [], 
   "end": "416.680", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Bund am Ende die Lehrer bezahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.680", 
   "children": [], 
   "end": "417.880", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eigentlich L\u00e4nderaufgabe w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.880", 
   "children": [], 
   "end": "420.280", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran m\u00fcssen sich die L\u00e4nder messen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.280", 
   "children": [], 
   "end": "422.680", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kernaufgaben der L\u00e4nder sollten bei den L\u00e4ndern bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.680", 
   "children": [], 
   "end": "424.360", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die L\u00e4nder entgegenhalten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.360", 
   "children": [], 
   "end": "427.720", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man immer mal wieder mal h\u00f6rt und was erstaunlich ist\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.720", 
   "children": [], 
   "end": "429.880", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir sind nicht leistungsf\u00e4hig\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.880", 
   "children": [], 
   "end": "431.240", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei dazu angemerkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.240", 
   "children": [], 
   "end": "431.800", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im letzten Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.800", 
   "children": [], 
   "end": "432.920", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2017, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.920", 
   "children": [], 
   "end": "437.520", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben die L\u00e4nder insgesamt einen \u00dcberschuss in H\u00f6he von rund 12\u00a0Milliarden Euro erzielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.520", 
   "children": [], 
   "end": "441.000", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tendenz steigend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.000", 
   "children": [], 
   "end": "442.640", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nur zwei L\u00e4nder nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.640", 
   "children": [], 
   "end": "443.200", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.200", 
   "children": [], 
   "end": "447.480", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die L\u00e4nderhaushalte k\u00f6nnen Priorit\u00e4ten setzen und ihre Aufgaben sehr wohl erf\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.480", 
   "children": [], 
   "end": "451.320", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommunen haben 9\u00a0Milliarden Euro als Jahres\u00fcberschuss erzielt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.320", 
   "children": [], 
   "end": "452.880", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die gilt dasselbe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.880", 
   "children": [], 
   "end": "457.040", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ab 2021 m\u00fcssen wir ein weiteres Ph\u00e4nomen feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.040", 
   "children": [], 
   "end": "461.240", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4nder und Kommunen erzielen bei den Gemeinschaftssteuern \u00fcber 50\u00a0Prozent der Einnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.240", 
   "children": [], 
   "end": "463.480", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend der Bund unter 50\u00a0Prozent erzielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.480", 
   "children": [], 
   "end": "464.680", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Trendwende; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.680", 
   "children": [], 
   "end": "467.080", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gilt es immer wieder ins Auge zu fassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.080", 
   "children": [], 
   "end": "468.280", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Last, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.280", 
   "children": [], 
   "end": "477.080", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "but not least haben wir in den letzten Jahren wie keine andere Regierung und die die Regierung tragenden Fraktionen zusammen die L\u00e4nder und Kommunen entlastet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.080", 
   "children": [], 
   "end": "480.080", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sagt selbst der Bundesrechnungshof andauernd. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.080", 
   "children": [], 
   "end": "482.000", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Grenze ist allm\u00e4hlich erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.000", 
   "children": [], 
   "end": "482.600", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.600", 
   "children": [], 
   "end": "484.400", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir helfen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.400", 
   "children": [], 
   "end": "488.840", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir m\u00fcssen die Situation immer wieder objektiv darstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.840", 
   "children": [], 
   "end": "492.880", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu guter Letzt komme ich zur aktuellen Steuersch\u00e4tzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.880", 
   "children": [], 
   "end": "493.520", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.520", 
   "children": [], 
   "end": "496.400", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich der Presse Glauben schenken darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.400", 
   "children": [], 
   "end": "497.920", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann schwimmen Sie in Geld: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.920", 
   "children": [], 
   "end": "502.160", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "63\u00a0Milliarden Euro Mehreinnahmen \u00fcber die Legislaturperiode hinweg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.160", 
   "children": [], 
   "end": "503.160", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dazu sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.160", 
   "children": [], 
   "end": "503.560", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.560", 
   "children": [], 
   "end": "504.120", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemach! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.120", 
   "children": [], 
   "end": "507.520", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man soll das ganze System lesen und verstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.520", 
   "children": [], 
   "end": "512.280", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von diesen 63\u00a0Milliarden Euro verbleiben rund 30\u00a0Milliarden Euro beim Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.280", 
   "children": [], 
   "end": "514.640", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Rest geht an die L\u00e4nder und Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.640", 
   "children": [], 
   "end": "516.160", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nat\u00fcrlich komfortabel; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.160", 
   "children": [], 
   "end": "517.400", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gar keine Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.400", 
   "children": [], 
   "end": "523.480", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber von diesen 30\u00a0Milliarden Euro sind schon rund 20\u00a0Milliarden Euro eingeplant. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.480", 
   "children": [], 
   "end": "533.200", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den Koalitionsverhandlungen wurden anhand einer internen Steuersch\u00e4tzung des Finanzministeriums ungef\u00e4hr 10\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr die Umsetzung priorit\u00e4rer Ma\u00dfnahmen im Koalitionsvertrag verplant. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.200", 
   "children": [], 
   "end": "540.560", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere rund 10\u00a0Milliarden Euro sind zur Absenkung der Kfz-Steuer im Rahmen der Umsetzung der Maut geplant. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.560", 
   "children": [], 
   "end": "541.120", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.120", 
   "children": [], 
   "end": "545.480", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es verbleiben noch 10 bis 11\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr die gesamte Legislaturperiode. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.480", 
   "children": [], 
   "end": "548.800", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist bitte zu ber\u00fccksichtigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.800", 
   "children": [], 
   "end": "550.840", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Begehrlichkeiten wachsen trotzdem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.840", 
   "children": [], 
   "end": "551.560", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.560", 
   "children": [], 
   "end": "552.960", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann nur an Sie appellieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.960", 
   "children": [], 
   "end": "556.760", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bleiben Sie weiterhin so hanseatisch k\u00fchl und \u00fcberlegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.760", 
   "children": [], 
   "end": "559.640", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden Sie im Haushaltsausschuss sicherlich unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.640", 
   "children": [], 
   "end": "563.320", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines m\u00f6chte ich noch anmerken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.320", 
   "children": [], 
   "end": "565.960", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es finanzielle Spielr\u00e4ume dieser Art gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.960", 
   "children": [], 
   "end": "570.240", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann es aus meiner Sicht nur eine wesentliche Reaktion geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.240", 
   "children": [], 
   "end": "571.520", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ganz klar lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.520", 
   "children": [], 
   "end": "574.360", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entlastung der B\u00fcrger;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.360", 
   "children": [], 
   "end": "577.040", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es sind die Menschen in diesem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.040", 
   "children": [], 
   "end": "581.120", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit Flei\u00df und Arbeit zu dieser Finanzkraft beigetragen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.120", 
   "children": [], 
   "end": "583.600", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir immer wieder realisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.600", 
   "children": [], 
   "end": "585.080", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.080", 
   "children": [], 
   "end": "586.480", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.480", 
   "children": [], 
   "end": "590.600", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei dieser Buchbesprechung gibt es eine entscheidende Besonderheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.600", 
   "children": [], 
   "end": "592.760", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Anzahl der Autoren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.760", 
   "children": [], 
   "end": "593.840", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.840", 
   "children": [], 
   "end": "596.120", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Ihren Regierungsentwurf vorgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.120", 
   "children": [], 
   "end": "602.960", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden diesen Regierungsentwurf im Haushaltsausschuss mit vielen Kolleginnen und Kollegen kritisch Korrektur lesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.960", 
   "children": [], 
   "end": "605.400", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden ihn konkretisieren und anpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.400", 
   "children": [], 
   "end": "608.640", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das mit Ruhe und der gebotenen Sorgfalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.640", 
   "children": [], 
   "end": "610.680", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.680", 
   "children": [], 
   "end": "612.080", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich lade Sie alle dazu ein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.080", 
   "children": [], 
   "end": "613.840", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie uns das Beste daraus machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.840", 
   "children": [], 
   "end": "616.000", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die kommenden Beratungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.000", 
   "children": [], 
   "end": "626.000", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster hat das Wort f\u00fcr die FDP-Fraktion der Kollege Dr.\u00a0Florian Toncar."
   ]
  }
 ]
}