{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Guten Morgen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.920", 
   "children": [], 
   "end": "7.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dieser amtsangemessenen Rede des Rechtsausschussvorsitzenden"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.800", 
   "children": [], 
   "end": "14.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf ich Sie ganz herzlich begr\u00fc\u00dfen und die sachliche Debatte fortsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.400", 
   "children": [], 
   "end": "16.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten gerade wieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.680", 
   "children": [], 
   "end": "17.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.560", 
   "children": [], 
   "end": "24.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Beweis f\u00fcr die Relativit\u00e4t der Zeit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.040", 
   "children": [], 
   "end": "29.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann wirklich extrem anstrengend sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.560", 
   "children": [], 
   "end": "34.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ertragen zu m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.320", 
   "children": [], 
   "end": "41.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drei Minuten zuzuh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.880", 
   "children": [], 
   "end": "43.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben schon festgestellt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.280", 
   "children": [], 
   "end": "50.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00f6\u00dfe des Haushalts steht in keinem Verh\u00e4ltnis zur Bedeutung unserer Themen Recht und Verbraucherschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.040", 
   "children": [], 
   "end": "51.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind uns sicher einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.080", 
   "children": [], 
   "end": "57.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Wert einer unabh\u00e4ngigen Justiz mit Geld nicht zu messen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.480", 
   "children": [], 
   "end": "61.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie so oft wird einem der Wert erst dann bewusst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.960", 
   "children": [], 
   "end": "63.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es eben nicht rundl\u00e4uft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.440", 
   "children": [], 
   "end": "66.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "National und international haben wir daf\u00fcr Beispiele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.480", 
   "children": [], 
   "end": "68.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte einfach die Gelegenheit hier dazu nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.960", 
   "children": [], 
   "end": "70.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Unterschied einmal klarzumachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.600", 
   "children": [], 
   "end": "73.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werfen wir einen Blick in die Vereinigten Staaten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.160", 
   "children": [], 
   "end": "75.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben wir einen gefestigten Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.720", 
   "children": [], 
   "end": "79.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auch die Unabh\u00e4ngigkeit und die St\u00e4rke aufbringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.080", 
   "children": [], 
   "end": "82.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst Anordnungen des Pr\u00e4sidenten zurechtzur\u00fccken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.320", 
   "children": [], 
   "end": "85.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie mit der Verfassung nicht \u00fcbereinstimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.520", 
   "children": [], 
   "end": "88.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Gegensatz dazu ergibt ein Blick in die T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.360", 
   "children": [], 
   "end": "90.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Anw\u00e4lte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.160", 
   "children": [], 
   "end": "90.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.840", 
   "children": [], 
   "end": "91.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staatsanw\u00e4lte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.800", 
   "children": [], 
   "end": "94.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst Bundesrichter aus dem Dienst entfernt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.680", 
   "children": [], 
   "end": "99.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Haft genommen werden und die Justiz alles mittr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.480", 
   "children": [], 
   "end": "101.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Polen macht uns Sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.160", 
   "children": [], 
   "end": "106.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es dort auch um die Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.320", 
   "children": [], 
   "end": "107.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.080", 
   "children": [], 
   "end": "115.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Reaktionen aus Br\u00fcssel und auch von den obersten Gerichtsh\u00f6fen EuGH und EGMR da zu Korrekturen f\u00fchren werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.440", 
   "children": [], 
   "end": "128.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier in Berlin findet am 24./25.\u00a0Mai auf Einladung der Europ\u00e4ischen Richtervereinigung der Europ\u00e4ische Justizgipfel zum Thema \u201eUnabh\u00e4ngigkeit der Justiz und Gefahren f\u00fcr die Rechtsstaatlichkeit in Europa\u201c statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.880", 
   "children": [], 
   "end": "128.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.960", 
   "children": [], 
   "end": "133.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Gipfel genau der Rahmen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.040", 
   "children": [], 
   "end": "135.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem das Signal ausgehen muss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.200", 
   "children": [], 
   "end": "138.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer zu den zivilisierten Staaten geh\u00f6ren will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.560", 
   "children": [], 
   "end": "142.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss rechtsstaatliche Standards einhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.440", 
   "children": [], 
   "end": "143.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.360", 
   "children": [], 
   "end": "146.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die demokratische Legitimation f\u00fcr sich in Anspruch nimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.720", 
   "children": [], 
   "end": "148.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss aushalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.200", 
   "children": [], 
   "end": "154.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gerichte sie an den eigenen Gesetzen und der Verfassung messen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.560", 
   "children": [], 
   "end": "163.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch im Inland haben wir einiges auf hohem rechtsstaatlichen Niveau zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.320", 
   "children": [], 
   "end": "170.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran d\u00fcrfen wir als Rechtspolitiker \u00fcberhaupt keinen Zweifel aufkommen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.120", 
   "children": [], 
   "end": "175.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch unsere Richter und Staatsanw\u00e4lte stehen unter einem gro\u00dfen zeitlichen Druck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.920", 
   "children": [], 
   "end": "176.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An ihrer Unabh\u00e4ngigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.960", 
   "children": [], 
   "end": "178.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch an der der Anw\u00e4lte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.400", 
   "children": [], 
   "end": "180.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besteht \u00fcberhaupt kein Zweifel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.080", 
   "children": [], 
   "end": "181.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Problem ist aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.280", 
   "children": [], 
   "end": "183.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Verfahren h\u00e4ufig zu lange dauern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.640", 
   "children": [], 
   "end": "186.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Personalressourcen fehlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.200", 
   "children": [], 
   "end": "187.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Folge ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.520", 
   "children": [], 
   "end": "194.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Beschuldigte trotz dringenden Tatverdachts aus der Untersuchungshaft entlassen werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.280", 
   "children": [], 
   "end": "198.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es wegen langer Verfahrensdauern zu Strafrabatten kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.040", 
   "children": [], 
   "end": "200.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zu Einstellungen von Strafbefehlen kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.040", 
   "children": [], 
   "end": "205.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo eigentlich eine m\u00fcndliche Verhandlung der Sache besser gedient h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.360", 
   "children": [], 
   "end": "206.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.400", 
   "children": [], 
   "end": "208.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die letztendlich freigesprochen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.560", 
   "children": [], 
   "end": "210.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leiden unter einem langen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.080", 
   "children": [], 
   "end": "213.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hinhaltenden Verfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.120", 
   "children": [], 
   "end": "218.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die Opfer einer Straftat k\u00f6nnen mit dem Erlebten nicht abschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.200", 
   "children": [], 
   "end": "220.280", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange das Verfahren l\u00e4uft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.280", 
   "children": [], 
   "end": "223.600", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter langen Verfahren kann jeder B\u00fcrger leiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.600", 
   "children": [], 
   "end": "226.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise wenn es um familienrechtliche Entscheidungen geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.000", 
   "children": [], 
   "end": "227.160", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen den Handwerker treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.160", 
   "children": [], 
   "end": "228.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der seinen Lohn einklagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.280", 
   "children": [], 
   "end": "230.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder im Zusammenhang mit Wohnungsk\u00fcndigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.560", 
   "children": [], 
   "end": "231.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Baugenehmigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.400", 
   "children": [], 
   "end": "232.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jobk\u00fcndigungen vorkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.720", 
   "children": [], 
   "end": "234.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das sind Bereiche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.200", 
   "children": [], 
   "end": "238.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die B\u00fcrger schnell auf ihren Rechtsschutz angewiesen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.880", 
   "children": [], 
   "end": "239.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine der Ursachen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.880", 
   "children": [], 
   "end": "241.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass am Personal gespart wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.720", 
   "children": [], 
   "end": "244.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Richterbund hat das berechnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.640", 
   "children": [], 
   "end": "249.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die 2\u00a0000\u00a0Stellen laut Bedarfsermittlungssystem PEBB\u00a7Y wurden schon angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.360", 
   "children": [], 
   "end": "252.640", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommen die Stellen im nachgeordneten Bereich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.640", 
   "children": [], 
   "end": "256.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso fehlt es hier und da an Ausstattung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.040", 
   "children": [], 
   "end": "257.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an B\u00fcros und PCs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.840", 
   "children": [], 
   "end": "259.920", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.920", 
   "children": [], 
   "end": "261.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns vorgenommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.320", 
   "children": [], 
   "end": "262.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.440", 
   "children": [], 
   "end": "265.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man an der Stelle mit Geld tun kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.480", 
   "children": [], 
   "end": "270.800", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu haben wir den Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat vereinbart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.800", 
   "children": [], 
   "end": "272.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pakt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.280", 
   "children": [], 
   "end": "276.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sagt der Name schon\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.080", 
   "children": [], 
   "end": "276.960", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.960", 
   "children": [], 
   "end": "280.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mehrere Aspekte zusammenwirken m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.560", 
   "children": [], 
   "end": "283.680", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist in der Tat eine Gemeinschaftsaufgabe des Bundes und der Bundesl\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.680", 
   "children": [], 
   "end": "286.680", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in deren Verantwortung die Gerichte \u00fcberwiegend liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.680", 
   "children": [], 
   "end": "289.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bund muss hierbei seinen Teil \u00fcbernehmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.480", 
   "children": [], 
   "end": "290.920", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeichnet sich schon ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.920", 
   "children": [], 
   "end": "299.600", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um zus\u00e4tzliche Stellen bei den Gerichten des Bundes und beim Generalbundesanwalt sowie um einige zus\u00e4tzliche Mitarbeiter im Ministerium. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.600", 
   "children": [], 
   "end": "301.920", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was die in dem Zusammenhang genau machen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.920", 
   "children": [], 
   "end": "304.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir sicher noch einmal im Detail kl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.560", 
   "children": [], 
   "end": "307.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf d\u00fcrfen wir aber sicherlich nicht warten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.720", 
   "children": [], 
   "end": "308.200", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.200", 
   "children": [], 
   "end": "313.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vorlagen f\u00fcr die Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz zu schreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.160", 
   "children": [], 
   "end": "317.920", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr m\u00fcssen die ganz schnell aus dem Justizministerium kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.920", 
   "children": [], 
   "end": "324.560", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben Personal und Ausstattung geht es auch um die effizienten Verfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.560", 
   "children": [], 
   "end": "326.880", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben wirklich eine hohe Priorit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.880", 
   "children": [], 
   "end": "328.720", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.720", 
   "children": [], 
   "end": "331.920", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und liegen in unserer eigenen Zust\u00e4ndigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.920", 
   "children": [], 
   "end": "335.560", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat mich schon gewundert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.560", 
   "children": [], 
   "end": "338.160", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Thema im Rahmen der Vorhabenplanung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.160", 
   "children": [], 
   "end": "338.480", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.480", 
   "children": [], 
   "end": "339.200", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.200", 
   "children": [], 
   "end": "342.400", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns im Rechtsausschuss in dieser Woche vorgestellt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.400", 
   "children": [], 
   "end": "344.560", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt nicht vorgekommen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.560", 
   "children": [], 
   "end": "345.040", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.040", 
   "children": [], 
   "end": "350.160", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen uns doch noch mal \u00fcber die Wichtigkeit dieses Ansatzes verst\u00e4ndigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.160", 
   "children": [], 
   "end": "353.160", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen im Strafprozess \u00c4nderungen im Befangenheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.160", 
   "children": [], 
   "end": "354.680", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Beweisantragsrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.680", 
   "children": [], 
   "end": "356.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Besetzungsr\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.000", 
   "children": [], 
   "end": "359.280", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Gro\u00dfverfahren die B\u00fcndelung der Nebenklage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.280", 
   "children": [], 
   "end": "362.680", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Vorschl\u00e4ge des Strafkammertags aus der Praxis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.680", 
   "children": [], 
   "end": "363.560", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.560", 
   "children": [], 
   "end": "364.800", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es st\u00fcnde uns gut an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.800", 
   "children": [], 
   "end": "367.200", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese endlich aufzugreifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.200", 
   "children": [], 
   "end": "372.040", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen im Verwaltungsprozess eine Reform der Zulassungsberufung pr\u00fcfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.040", 
   "children": [], 
   "end": "373.320", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00e4tte den Vorteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.320", 
   "children": [], 
   "end": "376.040", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass schnell Klarheit in Rechtsfragen geschaffen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.040", 
   "children": [], 
   "end": "377.960", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem bei wichtigen Fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.960", 
   "children": [], 
   "end": "381.080", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche L\u00e4nder sind sichere Herkunftsl\u00e4nder und welche nicht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.080", 
   "children": [], 
   "end": "384.920", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran k\u00f6nnte sich die untere Instanz orientieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.920", 
   "children": [], 
   "end": "390.120", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde die Verfahren beschleunigen und die Rechtsprechung vereinheitlichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.120", 
   "children": [], 
   "end": "395.240", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur kurz m\u00f6chte ich die Musterfeststellungsklage ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.240", 
   "children": [], 
   "end": "400.160", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir dar\u00fcber vermutlich in der n\u00e4chsten Sitzungswoche ausf\u00fchrlicher debattieren werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.160", 
   "children": [], 
   "end": "402.560", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch die geh\u00f6rt dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.560", 
   "children": [], 
   "end": "404.200", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Verfahren zu effektivieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.200", 
   "children": [], 
   "end": "412.080", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Verbraucher in diesen F\u00e4llen ihre Anspr\u00fcche m\u00f6glichst gut kl\u00e4ren und durchsetzen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.080", 
   "children": [], 
   "end": "413.200", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.200", 
   "children": [], 
   "end": "416.720", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Einzelplan\u00a007 ist der mit Abstand kleinste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.720", 
   "children": [], 
   "end": "419.600", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Politische Gestaltung beruht hier im Wesentlichen nicht darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.600", 
   "children": [], 
   "end": "421.800", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Geld und F\u00f6rdermittel verteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.800", 
   "children": [], 
   "end": "423.240", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.240", 
   "children": [], 
   "end": "426.200", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gute Gesetze machen und fortschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.200", 
   "children": [], 
   "end": "431.640", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die die B\u00fcrger und Unternehmen in ihrem Alltag angewiesen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.640", 
   "children": [], 
   "end": "437.400", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mit Blick auf die Uhr drei Beispiele kurz anrei\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.400", 
   "children": [], 
   "end": "437.800", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.800", 
   "children": [], 
   "end": "438.680", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.680", 
   "children": [], 
   "end": "442.560", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen den Blick auf die \u00c4nderung und Reform im Personen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.560", 
   "children": [], 
   "end": "447.320", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kapitalgesellschaftsrecht sowie Beschlussm\u00e4ngelrecht bei Aktiengesellschaften richten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.320", 
   "children": [], 
   "end": "456.560", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die hohen Standards unserer Register im Hinblick auf Klarheit und Wahrheit und notarielle Identit\u00e4tskontrolle verteidigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.560", 
   "children": [], 
   "end": "457.480", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.480", 
   "children": [], 
   "end": "459.240", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Onlinegr\u00fcndungen zu erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.240", 
   "children": [], 
   "end": "461.800", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Europ\u00e4ische Union das plant. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.800", 
   "children": [], 
   "end": "463.080", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.080", 
   "children": [], 
   "end": "464.680", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Ma\u00dfnahmen helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.680", 
   "children": [], 
   "end": "468.400", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Rechtsstandort Deutschland zu st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.400", 
   "children": [], 
   "end": "469.760", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00f6chten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.760", 
   "children": [], 
   "end": "476.160", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unser Recht und unser Rechtsstaat auch f\u00fcr unsere Unternehmen ein positiver Standortfaktor sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.160", 
   "children": [], 
   "end": "477.320", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.320", 
   "children": [], 
   "end": "480.520", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns das Wohnungseigentumsgesetz anschauen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.520", 
   "children": [], 
   "end": "482.240", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom Mietrecht war vorhin schon die Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.240", 
   "children": [], 
   "end": "484.560", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Bereich m\u00fcssen wir Reformen angehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.560", 
   "children": [], 
   "end": "487.200", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zum Beispiel Renovierungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.200", 
   "children": [], 
   "end": "489.160", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen altersgerechten Umbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.160", 
   "children": [], 
   "end": "492.120", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "E-Anschl\u00fcsse f\u00fcr E-Autos usw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.120", 
   "children": [], 
   "end": "493.920", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "praktikabel zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.920", 
   "children": [], 
   "end": "495.360", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.360", 
   "children": [], 
   "end": "497.920", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns darum k\u00fcmmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.920", 
   "children": [], 
   "end": "502.240", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Abmahnungen in Zukunft nicht mehr so lohnen wie bisher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.240", 
   "children": [], 
   "end": "504.920", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie d\u00fcrfen kein Gesch\u00e4ftsmodell sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.920", 
   "children": [], 
   "end": "508.400", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem man vor allem an den Geb\u00fchren und Vertragsstrafen verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.400", 
   "children": [], 
   "end": "510.880", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt sich vor allem um den Wettbewerbsversto\u00df zu k\u00fcmmern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.880", 
   "children": [], 
   "end": "512.280", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt also viel zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.280", 
   "children": [], 
   "end": "515.040", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn nur wenig Geld zur Verf\u00fcgung steht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.040", 
   "children": [], 
   "end": "516.720", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.720", 
   "children": [], 
   "end": "522.760", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die FDP-Fraktion hat das Wort der Kollege Dr.\u00a0J\u00fcrgen Martens."
   ]
  }
 ]
}