{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.720", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.720", 
   "children": [], 
   "end": "6.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Staatssekret\u00e4re! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.760", 
   "children": [], 
   "end": "12.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im M\u00e4rz musste die Berliner Milcheinfuhr-Gesellschaft leider Insolvenz anmelden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.320", 
   "children": [], 
   "end": "15.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle will ich der Ministerin f\u00fcr ihr schnelles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.320", 
   "children": [], 
   "end": "17.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unkompliziertes Handeln danken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.240", 
   "children": [], 
   "end": "23.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das rund 1\u00a0000\u00a0Betrieben bei der Milchabnahme und bei der Liquidit\u00e4tserhaltung geholfen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.200", 
   "children": [], 
   "end": "25.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schnell und \u00f6ffentlichkeitswirksam zu handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.760", 
   "children": [], 
   "end": "26.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das eine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.880", 
   "children": [], 
   "end": "30.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Landwirtschaft hat noch viele andere schwere Probleme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.960", 
   "children": [], 
   "end": "34.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da braucht es mehr als kleine Reparaturen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.960", 
   "children": [], 
   "end": "37.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es braucht eine schonungslose Analyse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.400", 
   "children": [], 
   "end": "39.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es braucht entschlossenes Handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.280", 
   "children": [], 
   "end": "42.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bauernfamilien brauchen endlich verl\u00e4ssliche Orientierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.360", 
   "children": [], 
   "end": "45.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie brauchen qualifizierte Vorschl\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.080", 
   "children": [], 
   "end": "46.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen endlich wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.080", 
   "children": [], 
   "end": "47.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohin die Reise geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.200", 
   "children": [], 
   "end": "50.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo aber ist diese Orientierung in diesem Haushalt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.480", 
   "children": [], 
   "end": "51.000", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.000", 
   "children": [], 
   "end": "53.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Haushalt bleibt alles beim Alten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.160", 
   "children": [], 
   "end": "54.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Pinselstrich hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.680", 
   "children": [], 
   "end": "56.240", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas Lack dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.240", 
   "children": [], 
   "end": "60.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber unter der Oberfl\u00e4che sitzt der Rost und frisst sich immer tiefer ins Ger\u00fcst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.600", 
   "children": [], 
   "end": "67.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWeiter wie gehabt\u201c kann nicht die Botschaft an Landwirtschaft und Gesellschaft sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.320", 
   "children": [], 
   "end": "69.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das versteht doch niemand mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.640", 
   "children": [], 
   "end": "74.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vier Jahre Ank\u00fcndigungsweltmeister Christian Schmidt sind nun wirklich genug."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.120", 
   "children": [], 
   "end": "81.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1,5\u00a0Milliarden Euro will die Gro\u00dfe Koalition angeblich innerhalb von vier Jahren in die Landwirtschaft und den l\u00e4ndlichen Raum investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.880", 
   "children": [], 
   "end": "85.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo aber finden wir diese 1,5\u00a0Milliarden Euro im Haushalt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.720", 
   "children": [], 
   "end": "87.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Haushalt jedenfalls nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.800", 
   "children": [], 
   "end": "91.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um 35\u00a0Millionen Euro soll der Haushalt steigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.280", 
   "children": [], 
   "end": "94.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist bei einem 6\u2011Milliarden-Euro-Budget sehr \u00fcbersichtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.960", 
   "children": [], 
   "end": "96.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist angesichts des Finanzbedarfs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.320", 
   "children": [], 
   "end": "102.480", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der aufgrund des n\u00f6tigen Umbaus der Tierhaltung im Sinne von mehr Artenvielfalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.480", 
   "children": [], 
   "end": "102.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00d6kologie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.960", 
   "children": [], 
   "end": "103.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klima- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.600", 
   "children": [], 
   "end": "105.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Naturschutz besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.080", 
   "children": [], 
   "end": "107.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6llig unzureichend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.320", 
   "children": [], 
   "end": "114.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wissenschaftliche Beirat hat immerhin schon vor drei Jahren sein Gutachten zu einer gesellschaftlich akzeptierten Nutztierhaltung vorgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.080", 
   "children": [], 
   "end": "118.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Passiert ist seitdem gar nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.200", 
   "children": [], 
   "end": "119.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.400", 
   "children": [], 
   "end": "122.200", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Holen Sie endlich das Gutachten aus der Schublade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.200", 
   "children": [], 
   "end": "124.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und entstauben Sie es! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.040", 
   "children": [], 
   "end": "131.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein dieser Umbau der Tierhaltung kostet 3 bis 5\u00a0Milliarden Euro j\u00e4hrlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.080", 
   "children": [], 
   "end": "133.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welchen Beitrag leistet Ihr Haushalt dazu? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.280", 
   "children": [], 
   "end": "135.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keinen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.560", 
   "children": [], 
   "end": "137.520", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie doktern weiter an den Symptomen herum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.520", 
   "children": [], 
   "end": "140.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend der Patient eine grundlegende Therapie braucht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.920", 
   "children": [], 
   "end": "148.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "7\u00a0Millionen Euro f\u00fcr ein freiwilliges Tierwohllabel und 15\u00a0Millionen Euro f\u00fcr ein neues Bundesprogramm Nutztierhaltung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.000", 
   "children": [], 
   "end": "150.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.600", 
   "children": [], 
   "end": "151.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.440", 
   "children": [], 
   "end": "157.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Handel und gro\u00dfe Teile der Landwirtschaft wollen eine verbindliche staatliche Haltungskennzeichnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.160", 
   "children": [], 
   "end": "157.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbindlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.840", 
   "children": [], 
   "end": "158.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.760", 
   "children": [], 
   "end": "160.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist hier gefordert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.400", 
   "children": [], 
   "end": "165.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den Umbau zu einer gesellschaftlich akzeptierten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.800", 
   "children": [], 
   "end": "167.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "artgerechten Tierhaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.440", 
   "children": [], 
   "end": "171.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einer nachhaltigen Landwirtschaft braucht es viel mehr Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.920", 
   "children": [], 
   "end": "173.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein entscheidendes Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.480", 
   "children": [], 
   "end": "175.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie angehen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.760", 
   "children": [], 
   "end": "176.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anderes Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.800", 
   "children": [], 
   "end": "178.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU-Kommission hat angek\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.960", 
   "children": [], 
   "end": "184.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Finanztopf f\u00fcr die Landwirtschaft im mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen kr\u00e4ftig schrumpfen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.720", 
   "children": [], 
   "end": "187.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider vor allem in der zweiten S\u00e4ule. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.920", 
   "children": [], 
   "end": "193.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch die sehr wirksame Hilfe der ersten 46\u00a0Hektare droht unter die R\u00e4der zu kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.080", 
   "children": [], 
   "end": "196.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was f\u00fcr ein Irrsinn! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.920", 
   "children": [], 
   "end": "204.560", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Erfahrungen der Vergangenheit und die Ank\u00fcndigungen f\u00fcr die Zukunft lassen das Schlimmste bef\u00fcrchten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.560", 
   "children": [], 
   "end": "205.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Antwort darauf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.960", 
   "children": [], 
   "end": "207.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles halb so schlimm; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.320", 
   "children": [], 
   "end": "212.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann durch zus\u00e4tzliche Mittel und Umschichtung ausgeglichen werden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.000", 
   "children": [], 
   "end": "214.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wo sind denn diese Haushaltsmittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.120", 
   "children": [], 
   "end": "215.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Sie verweisen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.000", 
   "children": [], 
   "end": "216.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sagt denn Olaf Sch\u00e4uble\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.680", 
   "children": [], 
   "end": "217.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ach nee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.000", 
   "children": [], 
   "end": "217.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Scholz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.520", 
   "children": [], 
   "end": "219.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der notwendigen Aufstockung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.400", 
   "children": [], 
   "end": "221.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.040", 
   "children": [], 
   "end": "228.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen Landwirte f\u00f6rdern und nicht Hedgefonds oder industrielle Investoren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.200", 
   "children": [], 
   "end": "229.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.880", 
   "children": [], 
   "end": "237.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dann setzen Sie sich doch endlich f\u00fcr eine Reform des Grundst\u00fcckverkehrsgesetzes und f\u00fcr das Ende von Anteilsverk\u00e4ufen ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.240", 
   "children": [], 
   "end": "239.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann doch nicht so schwierig sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.080", 
   "children": [], 
   "end": "248.600", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Verteilung von Grund und Boden muss Bauernfamilien geholfen werden und nicht Gro\u00dfinvestoren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.600", 
   "children": [], 
   "end": "251.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen den \u00d6kolandbau f\u00f6rdern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.000", 
   "children": [], 
   "end": "254.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer Aufstockung der Mittel um 10\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.840", 
   "children": [], 
   "end": "258.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das 20-Prozent-Ziel damit zu erreichen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.000", 
   "children": [], 
   "end": "258.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir glauben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.680", 
   "children": [], 
   "end": "259.720", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.720", 
   "children": [], 
   "end": "263.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sollen Probleme in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen gel\u00f6st werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.680", 
   "children": [], 
   "end": "270.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Etwa mit mickrigen 10\u00a0Millionen Euro f\u00fcr einen Sonderrahmenplan \u201eL\u00e4ndliche Entwicklung\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.680", 
   "children": [], 
   "end": "272.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "St\u00e4rkt das den l\u00e4ndlichen Raum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.080", 
   "children": [], 
   "end": "272.880", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.880", 
   "children": [], 
   "end": "274.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird nicht reichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.920", 
   "children": [], 
   "end": "279.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen endlich eine soziale und verantwortungsvolle Ern\u00e4hrungspolitik f\u00fcr unsere Kinder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.640", 
   "children": [], 
   "end": "288.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt regionale und gesunde Schulern\u00e4hrung und Gemeinschaftsverpflegung zu f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.840", 
   "children": [], 
   "end": "292.720", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "knicken Sie erst einmal vor der Lobby der Zuckerindustrie ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.720", 
   "children": [], 
   "end": "295.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist denn das f\u00fcr ein Signal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.080", 
   "children": [], 
   "end": "296.160", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.160", 
   "children": [], 
   "end": "300.880", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu guter Letzt m\u00f6chte ich auf den Milchmarkt zur\u00fcckkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.880", 
   "children": [], 
   "end": "306.040", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Milcherzeuger brauchen endlich eine wirksame Milchmengenregulierung in Krisenzeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.040", 
   "children": [], 
   "end": "310.600", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sah selbst die Ex-Ministerin von Nordrhein-Westfalen so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.600", 
   "children": [], 
   "end": "311.600", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handeln Sie endlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.600", 
   "children": [], 
   "end": "312.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.400", 
   "children": [], 
   "end": "313.400", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.400", 
   "children": [], 
   "end": "315.400", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schluss mit der Besitzstandswahrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.400", 
   "children": [], 
   "end": "317.080", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die B\u00e4uerinnen und Bauern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.080", 
   "children": [], 
   "end": "321.640", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gesellschaft und die Umwelt haben es satt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.640", 
   "children": [], 
   "end": "325.360", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine zukunftsf\u00e4hige b\u00e4uerliche Landwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.360", 
   "children": [], 
   "end": "326.480", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Boden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.480", 
   "children": [], 
   "end": "327.560", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pflanze und Tier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.560", 
   "children": [], 
   "end": "332.040", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Artenvielfalt und unser Klima schont."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.040", 
   "children": [], 
   "end": "332.960", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.960", 
   "children": [], 
   "end": "337.800", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will an dieser Stelle ausdr\u00fccklich im Namen der Fraktion zum Tod des Vaters der Ministerin kondolieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.080", 
   "children": [], 
   "end": "345.160", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem schlie\u00dfen wir uns an und fahren fort mit der n\u00e4chsten Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.160", 
   "children": [], 
   "end": "346.440", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gitta Connemann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.440", 
   "children": [], 
   "end": "348.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}