{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.440", 
   "children": [], 
   "end": "8.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.440", 
   "children": [], 
   "end": "8.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.880", 
   "children": [], 
   "end": "11.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte zuerst \u00fcber die Priorit\u00e4tensetzungen reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.800", 
   "children": [], 
   "end": "17.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Sie kaum 24\u00a0Stunden im Amt waren und die Bundesregierung insgesamt gerade einen Tag im Amt war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.440", 
   "children": [], 
   "end": "18.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war das Erste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.120", 
   "children": [], 
   "end": "20.640", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was uns auf den Tisch gelegt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.640", 
   "children": [], 
   "end": "24.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Reihe von Antr\u00e4gen zur Entsendung von Soldatinnen und Soldaten ins Ausland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.880", 
   "children": [], 
   "end": "25.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.520", 
   "children": [], 
   "end": "28.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so etwas ist ein glatter Fehlstart."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.240", 
   "children": [], 
   "end": "33.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gemeinsam mit der Verteidigungsministerin und der Bundesregierung vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.040", 
   "children": [], 
   "end": "36.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir 300\u00a0Soldaten mehr nach Afghanistan entsenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.160", 
   "children": [], 
   "end": "38.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute fr\u00fch hat die Bundeskanzlerin gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.040", 
   "children": [], 
   "end": "41.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie finde die Aussage von Peter Struck immer noch richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.760", 
   "children": [], 
   "end": "44.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschlands Sicherheit am Hindukusch verteidigt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.280", 
   "children": [], 
   "end": "45.880", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fanden das damals falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.880", 
   "children": [], 
   "end": "49.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir finden das immer noch falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.160", 
   "children": [], 
   "end": "54.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenige Tage nach dieser Entscheidung wurde uns mitgeteilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.000", 
   "children": [], 
   "end": "60.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Lieferung von acht Patrouillenbooten nach Saudi-Arabien durch die Bundesregierung genehmigt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.520", 
   "children": [], 
   "end": "61.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.040", 
   "children": [], 
   "end": "64.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Saudi-Arabien ist die f\u00fchrende Macht in dem schmutzigen Krieg im Jemen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.560", 
   "children": [], 
   "end": "69.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im darauffolgenden Monat sind 237\u00a0Zivilisten get\u00f6tet worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.640", 
   "children": [], 
   "end": "71.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Rekord."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.880", 
   "children": [], 
   "end": "72.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.680", 
   "children": [], 
   "end": "74.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das f\u00fcr Entscheidungen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.160", 
   "children": [], 
   "end": "75.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.160", 
   "children": [], 
   "end": "79.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die neue Gro\u00dfe Koalition einfach so weitermacht wie die alte Gro\u00dfe Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.840", 
   "children": [], 
   "end": "82.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als h\u00e4tte es dazwischen keine Wahlen gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.320", 
   "children": [], 
   "end": "85.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedes Sig-Sauer-Gewehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.000", 
   "children": [], 
   "end": "87.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeder Leopard-Panzer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.040", 
   "children": [], 
   "end": "94.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedes MTU-Flugzeugteil f\u00fcr einen Eurofighter kann in den H\u00e4nden der t\u00fcrkischen Armee kurdische Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.800", 
   "children": [], 
   "end": "103.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den H\u00e4nden der saudischen Armee jemenitische Kinder oder eben in den H\u00e4nden eines Terroristen in den USA in einem Nachtclub Schwule t\u00f6ten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.800", 
   "children": [], 
   "end": "104.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.560", 
   "children": [], 
   "end": "109.040", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Waffenexporte aus Deutschland generell verboten werden m\u00fcssten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.040", 
   "children": [], 
   "end": "111.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber selbst die kleinen Schritte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.320", 
   "children": [], 
   "end": "112.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie verabredet haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.880", 
   "children": [], 
   "end": "114.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben dar\u00fcber diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.720", 
   "children": [], 
   "end": "117.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie am Ende sehr klein gewesen sind\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.000", 
   "children": [], 
   "end": "118.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden nicht umgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.560", 
   "children": [], 
   "end": "120.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben im Koalitionsvertrag zwischen CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.640", 
   "children": [], 
   "end": "122.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU und SPD beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.760", 
   "children": [], 
   "end": "127.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ab sofort keine Waffen mehr an die L\u00e4nder geliefert werden sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.280", 
   "children": [], 
   "end": "129.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unmittelbar am Jemen-Krieg beteiligt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.920", 
   "children": [], 
   "end": "132.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage schon seit Wochen die Bundesregierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.000", 
   "children": [], 
   "end": "133.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht nur ich\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.080", 
   "children": [], 
   "end": "135.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche L\u00e4nder sind das eigentlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.000", 
   "children": [], 
   "end": "137.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kommt sich vom Ausw\u00e4rtigen Amt wirklich veralbert vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.960", 
   "children": [], 
   "end": "138.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wird gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.880", 
   "children": [], 
   "end": "142.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir befinden uns in der Bundesregierung noch in intensiven Er\u00f6rterungen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.200", 
   "children": [], 
   "end": "144.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder die letzte Antwort war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.000", 
   "children": [], 
   "end": "146.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die L\u00e4nder auf unterschiedliche Weise beteiligt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.880", 
   "children": [], 
   "end": "149.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie uns eigentlich f\u00fcr dumm verkaufen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.040", 
   "children": [], 
   "end": "152.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mal abgesehen davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.200", 
   "children": [], 
   "end": "153.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine Frechheit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.360", 
   "children": [], 
   "end": "157.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie hier mit dem Fragerecht von Abgeordneten umgegangen wird: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.440", 
   "children": [], 
   "end": "158.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeit wird nat\u00fcrlich genutzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.800", 
   "children": [], 
   "end": "160.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um weiter Gesch\u00e4fte abzuschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.880", 
   "children": [], 
   "end": "163.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da verdienen Leute Geld mit diesen schmutzigen Deals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.920", 
   "children": [], 
   "end": "165.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist gar nicht so schwer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.160", 
   "children": [], 
   "end": "165.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herauszufinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.760", 
   "children": [], 
   "end": "166.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche L\u00e4nder das sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.840", 
   "children": [], 
   "end": "169.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann sie Ihnen aufz\u00e4hlen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.320", 
   "children": [], 
   "end": "170.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Saudi-Arabien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.400", 
   "children": [], 
   "end": "171.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4gypten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.120", 
   "children": [], 
   "end": "171.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bahrain, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.800", 
   "children": [], 
   "end": "172.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Katar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.440", 
   "children": [], 
   "end": "173.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kuwait, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.000", 
   "children": [], 
   "end": "174.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vereinigten Arabischen Emirate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.840", 
   "children": [], 
   "end": "175.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jordanien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.760", 
   "children": [], 
   "end": "176.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Marokko, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.440", 
   "children": [], 
   "end": "178.160", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sudan und Senegal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.160", 
   "children": [], 
   "end": "179.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.000", 
   "children": [], 
   "end": "180.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von sich selber sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.360", 
   "children": [], 
   "end": "182.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie Teil der Kriegsallianz im Jemen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.640", 
   "children": [], 
   "end": "185.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte stoppen Sie sofort alle Waffenexporte dorthin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.880", 
   "children": [], 
   "end": "193.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eben auch \u00fcber regelbasierte Ordnungen gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.680", 
   "children": [], 
   "end": "193.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.960", 
   "children": [], 
   "end": "194.560", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da habe ich gedacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.560", 
   "children": [], 
   "end": "195.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe mich verh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.760", 
   "children": [], 
   "end": "196.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.600", 
   "children": [], 
   "end": "200.600", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die USA gemeinsam mit Frankreich und Gro\u00dfbritannien getroffen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.600", 
   "children": [], 
   "end": "204.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Syrien vermeintliche Chemiewaffenlager zu bombardieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.160", 
   "children": [], 
   "end": "206.560", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war ein klarer Versto\u00df gegen das V\u00f6lkerrecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.560", 
   "children": [], 
   "end": "207.800", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer uns nicht glaubt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.800", 
   "children": [], 
   "end": "211.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat der Wissenschaftliche Dienst des Bundestages best\u00e4tigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.200", 
   "children": [], 
   "end": "213.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie und die Bundesregierung haben das unterst\u00fctzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.800", 
   "children": [], 
   "end": "214.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hardt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.720", 
   "children": [], 
   "end": "220.080", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eben zu Recht den Regelbruch Russlands bez\u00fcglich der Krim angesprochen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.080", 
   "children": [], 
   "end": "224.040", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Ausschuss haben Sie etwas dazu gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.040", 
   "children": [], 
   "end": "225.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn verschwiegen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.280", 
   "children": [], 
   "end": "226.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.000", 
   "children": [], 
   "end": "227.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein NATO-Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.320", 
   "children": [], 
   "end": "229.240", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aktuell das V\u00f6lkerrecht bricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.240", 
   "children": [], 
   "end": "232.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Bundesregierung sich nicht dazu durchringen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.120", 
   "children": [], 
   "end": "232.960", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu best\u00e4tigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.960", 
   "children": [], 
   "end": "235.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl das alle Fraktionen im Deutschen Bundestag sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.320", 
   "children": [], 
   "end": "236.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann frage ich Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.160", 
   "children": [], 
   "end": "239.440", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hat das mit \u201eregelbasiert\u201c zu tun?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.440", 
   "children": [], 
   "end": "241.040", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will einen letzten Punkt ansprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.040", 
   "children": [], 
   "end": "242.800", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er betrifft die Europ\u00e4ische Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.800", 
   "children": [], 
   "end": "244.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war heute ein zentraler Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.640", 
   "children": [], 
   "end": "245.720", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir sind daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.720", 
   "children": [], 
   "end": "248.920", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine starke und gemeinsame Europ\u00e4ische Union gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.920", 
   "children": [], 
   "end": "251.200", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sollte aber keine Europ\u00e4ische Union sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.200", 
   "children": [], 
   "end": "253.160", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich durch Frontex abschottet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.160", 
   "children": [], 
   "end": "254.840", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr sollte es eine Union sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.840", 
   "children": [], 
   "end": "255.920", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die selbstbewusst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.920", 
   "children": [], 
   "end": "258.720", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam und solidarisch der Welt gegen\u00fcbertritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.720", 
   "children": [], 
   "end": "261.720", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr eine solche Europ\u00e4ische Union treten wir sehr gerne ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.720", 
   "children": [], 
   "end": "262.640", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen eine Europ\u00e4ische Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.640", 
   "children": [], 
   "end": "263.880", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich mit PESCO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.880", 
   "children": [], 
   "end": "266.400", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also der Strukturierten St\u00e4ndigen Zusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.400", 
   "children": [], 
   "end": "269.240", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in eine Art Ersatz-NATO verwandeln m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.240", 
   "children": [], 
   "end": "270.760", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wehren wir uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.760", 
   "children": [], 
   "end": "271.400", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.400", 
   "children": [], 
   "end": "275.480", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gehen Sie den Weg in Richtung einer friedlichen und sozialen Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.480", 
   "children": [], 
   "end": "277.400", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann haben Sie uns an Ihrer Seite."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.400", 
   "children": [], 
   "end": "278.840", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.840", 
   "children": [], 
   "end": "284.000", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Dr.\u00a0Franziska Brantner."
   ]
  }
 ]
}