{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.640", 
   "children": [], 
   "end": "8.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.200", 
   "children": [], 
   "end": "9.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.200", 
   "children": [], 
   "end": "10.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seehofer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.840", 
   "children": [], 
   "end": "12.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es war bezeichnend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.080", 
   "children": [], 
   "end": "16.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie heute Morgen hier zum BAMF gesagt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.920", 
   "children": [], 
   "end": "20.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie setzen sich an die Spitze einer Bewegung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.120", 
   "children": [], 
   "end": "21.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon l\u00e4ngst l\u00e4uft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.160", 
   "children": [], 
   "end": "22.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben angek\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.560", 
   "children": [], 
   "end": "28.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Bundesrechnungshof mit einer Untersuchung \u00fcber das BAMF beauftragen zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.000", 
   "children": [], 
   "end": "30.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben dabei aber verschwiegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.080", 
   "children": [], 
   "end": "36.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundesrechnungshof bereits vor zwei Wochen im Berichterstattergespr\u00e4ch zu Ihrem Haushalt genau diese Untersuchung angek\u00fcndigt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.840", 
   "children": [], 
   "end": "38.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also tun Sie nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.320", 
   "children": [], 
   "end": "39.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00e4ren Sie der Chefaufkl\u00e4rer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.920", 
   "children": [], 
   "end": "41.360", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viel interessanter als das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.360", 
   "children": [], 
   "end": "43.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.240", 
   "children": [], 
   "end": "43.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.480", 
   "children": [], 
   "end": "47.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier alles nicht gesagt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.000", 
   "children": [], 
   "end": "47.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.720", 
   "children": [], 
   "end": "51.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir heute Morgen in der Zeitung lesen konnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.040", 
   "children": [], 
   "end": "53.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt sich eine Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.240", 
   "children": [], 
   "end": "55.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wussten Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.320", 
   "children": [], 
   "end": "57.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wann wussten Sie es? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.920", 
   "children": [], 
   "end": "65.200", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber h\u00e4tten Sie hier Auskunft geben sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.200", 
   "children": [], 
   "end": "65.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt zu Ihrem Ministerium. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.960", 
   "children": [], 
   "end": "68.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier zum Thema Heimat gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.440", 
   "children": [], 
   "end": "70.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Heimatabteilung ist aufgebaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.720", 
   "children": [], 
   "end": "71.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.640", 
   "children": [], 
   "end": "72.680", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Problem ist nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.680", 
   "children": [], 
   "end": "73.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es genau damit schon erledigt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.680", 
   "children": [], 
   "end": "75.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaut man in Ihren Haushaltsplan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.280", 
   "children": [], 
   "end": "76.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.080", 
   "children": [], 
   "end": "79.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich beim Thema Heimat genau zwei Dinge ge\u00e4ndert haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.040", 
   "children": [], 
   "end": "80.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine \u00dcberschrift hat sich ge\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.960", 
   "children": [], 
   "end": "83.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kapitel \u201eSport und Ehrenamt\u201c hei\u00dft jetzt \u201eHeimat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.760", 
   "children": [], 
   "end": "84.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sport und Ehrenamt\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.680", 
   "children": [], 
   "end": "86.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die andere \u00c4nderung sind 98\u00a0Stellen mehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.760", 
   "children": [], 
   "end": "88.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss Ihnen ganz ehrlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.000", 
   "children": [], 
   "end": "89.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer so vorgeht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.280", 
   "children": [], 
   "end": "90.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinen Plan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.120", 
   "children": [], 
   "end": "92.200", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber 98\u00a0Stellen schaffen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.200", 
   "children": [], 
   "end": "94.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der k\u00fcmmert sich weder um das Thema Heimat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.000", 
   "children": [], 
   "end": "96.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch geht er verantwortungsvoll mit Steuergeldern um."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.160", 
   "children": [], 
   "end": "101.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eine Ressortverteilung vorgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.520", 
   "children": [], 
   "end": "105.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eher an das Sammeln von Panini-Sammelbildchen f\u00fcr die Fu\u00dfball-WM erinnert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.760", 
   "children": [], 
   "end": "109.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eine Staatssekret\u00e4rsriege mit acht M\u00e4nnern aufgebaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.120", 
   "children": [], 
   "end": "113.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraus k\u00f6nnen Sie mehr als eine halbe Herrenfu\u00dfballmannschaft bilden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.200", 
   "children": [], 
   "end": "120.680", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein wirklich stimmiges Konzept f\u00fcr Integration und innere Sicherheit haben Sie im Zusammenhang mit diesem Haushaltsplan aber nicht vorgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.680", 
   "children": [], 
   "end": "121.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seehofer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.360", 
   "children": [], 
   "end": "127.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als w\u00e4re das noch nicht genug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.000", 
   "children": [], 
   "end": "129.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat eine Ihrer ersten Amtshandlungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.680", 
   "children": [], 
   "end": "132.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei Tage nach Ihrer Amtseinf\u00fchrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.800", 
   "children": [], 
   "end": "133.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch noch gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.400", 
   "children": [], 
   "end": "134.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nicht nur ein Heimatminister sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.520", 
   "children": [], 
   "end": "135.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der keinen Plan hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.480", 
   "children": [], 
   "end": "137.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch einer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.640", 
   "children": [], 
   "end": "138.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der spaltet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.320", 
   "children": [], 
   "end": "139.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt zusammenzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.320", 
   "children": [], 
   "end": "142.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "4\u00a0Millionen Muslimen in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.080", 
   "children": [], 
   "end": "143.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die gestern der Ramadan begonnen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.800", 
   "children": [], 
   "end": "145.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.080", 
   "children": [], 
   "end": "148.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihre Religion nicht zu diesem Land geh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.160", 
   "children": [], 
   "end": "149.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und als w\u00e4re das immer noch nicht genug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.520", 
   "children": [], 
   "end": "153.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen Sie aus Ihrem Haus auch noch eine Nebenwahlkampfzentrale der CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.920", 
   "children": [], 
   "end": "154.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nur ein Ziel hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.920", 
   "children": [], 
   "end": "163.400", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Landtagswahl im Herbst irgendwie vern\u00fcnftig \u00fcber die B\u00fchne zu bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.400", 
   "children": [], 
   "end": "165.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind immer noch CSU-Vorsitzender. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.600", 
   "children": [], 
   "end": "170.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Ministerpr\u00e4sident l\u00e4sst seltsame Bilder von sich mit Kreuz in der Hand verbreiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.440", 
   "children": [], 
   "end": "172.480", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst ich als gl\u00e4ubiger Mensch frage mich da: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.480", 
   "children": [], 
   "end": "175.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geh\u00f6rt so etwas nicht eher in einen schlechten Horrorfilm?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.120", 
   "children": [], 
   "end": "175.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.360", 
   "children": [], 
   "end": "176.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dobrindt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.160", 
   "children": [], 
   "end": "179.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben in der letzten Woche in einem Interview mit der \u201eBild am Sonntag\u201c gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.440", 
   "children": [], 
   "end": "181.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere w\u00f6rtlich\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.080", 
   "children": [], 
   "end": "188.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201e2015 wurden unsere Grenzen \u00fcberrannt\u00a0\u2026\u201c Sie waren 2015 Teil dieser Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.120", 
   "children": [], 
   "end": "189.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie das ernsthaft glauben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.920", 
   "children": [], 
   "end": "193.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es Ihnen nicht um billigen Populismus ging, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.480", 
   "children": [], 
   "end": "195.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen Sie hier die Frage beantworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.200", 
   "children": [], 
   "end": "201.520", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die CSU nicht die Fraktionsgemeinschaft verl\u00e4sst und warum Sie nicht aus der Gro\u00dfen Koalition aussteigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.520", 
   "children": [], 
   "end": "211.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Getoppt wird das alles noch durch ein Polizeiaufgabengesetz in Bayern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.080", 
   "children": [], 
   "end": "213.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das innere Sicherheit dadurch gew\u00e4hrleisten will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.320", 
   "children": [], 
   "end": "215.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Grundrechte mit F\u00fc\u00dfen getreten werden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.240", 
   "children": [], 
   "end": "218.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und von dem sogar die Deutsche Polizeigewerkschaft sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.160", 
   "children": [], 
   "end": "222.040", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer b\u00fcrgernahen Polizei ist das nicht mehr in Einklang zu bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.040", 
   "children": [], 
   "end": "225.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen nur eines sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.680", 
   "children": [], 
   "end": "231.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen in Deutschland haben etwas Besseres verdient als eine billige Nebenwahlkampfzentrale. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.520", 
   "children": [], 
   "end": "234.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Innere Sicherheit ist ein viel zu wichtiges \u00f6ffentliches Gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.320", 
   "children": [], 
   "end": "238.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als dass man es irgendwelchen Schlagzeilen in Interviews preisgeben darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.120", 
   "children": [], 
   "end": "241.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcne werden in den kommenden Haushaltsberatungen deutlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.360", 
   "children": [], 
   "end": "243.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir innere Sicherheit gew\u00e4hrleisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.000", 
   "children": [], 
   "end": "246.080", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Humanit\u00e4t und Ordnung verbinden und dazu beitragen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.080", 
   "children": [], 
   "end": "248.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Integration in diesem Land gelingt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.800", 
   "children": [], 
   "end": "249.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.960", 
   "children": [], 
   "end": "252.560", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Angstmacherei obsiegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.560", 
   "children": [], 
   "end": "260.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.520", 
   "children": [], 
   "end": "262.280", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat der Kollege Dr.\u00a0Mathias Middelberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.280", 
   "children": [], 
   "end": "262.880", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.880", 
   "children": [], 
   "end": "262.960", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort."
   ]
  }
 ]
}