{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kruse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.240", 
   "children": [], 
   "end": "4.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch ich bin nicht der oder das Letzte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.320", 
   "children": [], 
   "end": "11.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin aber der letzte Redner zu diesem Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.440", 
   "children": [], 
   "end": "17.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Norden kommt jetzt noch einmal zu Wort; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.320", 
   "children": [], 
   "end": "21.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kommen ja auch aus Hamburg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.040", 
   "children": [], 
   "end": "22.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.320", 
   "children": [], 
   "end": "25.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.360", 
   "children": [], 
   "end": "26.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister Scheuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.680", 
   "children": [], 
   "end": "29.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte jetzt einen anderen Aspekt beleuchten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.480", 
   "children": [], 
   "end": "35.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 1.\u00a0Mai hat Verdi zur bundesweiten Kampagne \u201eDigital Muss Sozial\u201c aufgerufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.920", 
   "children": [], 
   "end": "36.800", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.800", 
   "children": [], 
   "end": "37.640", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Belegschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.640", 
   "children": [], 
   "end": "40.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Arbeitgebern und der Politik aufzuzeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.280", 
   "children": [], 
   "end": "44.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Auswirkungen Automatisierung und Digitalisierung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.840", 
   "children": [], 
   "end": "48.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie nicht arbeitnehmerfreundlich gestaltet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.160", 
   "children": [], 
   "end": "49.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Motto lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.720", 
   "children": [], 
   "end": "53.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Automatisierung ohne Tarifvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.080", 
   "children": [], 
   "end": "56.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Automatisierung und ihre Folgen geh\u00f6ren zu den gr\u00f6\u00dften sozialen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.560", 
   "children": [], 
   "end": "60.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirtschaftlichen und politischen Herausforderungen unserer Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.960", 
   "children": [], 
   "end": "66.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer m\u00fcssen den Ver\u00e4nderungsprozess proaktiv mitgestalten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.480", 
   "children": [], 
   "end": "74.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren starke Gewerkschaften und Betriebsr\u00e4te."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.560", 
   "children": [], 
   "end": "75.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur wenn wir diese einbinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.840", 
   "children": [], 
   "end": "83.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir eine faire und tarifgebundene Besch\u00e4ftigung sichern und damit auch die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.560", 
   "children": [], 
   "end": "86.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings m\u00fcssen wir uns auch die Frage stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.360", 
   "children": [], 
   "end": "89.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist uns die menschliche Arbeit in Zukunft noch wert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.400", 
   "children": [], 
   "end": "92.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gro\u00dfe Koalition hat die Verantwortung und die Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.560", 
   "children": [], 
   "end": "93.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Weichen so zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.160", 
   "children": [], 
   "end": "95.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Wert der Arbeit gesichert wird; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.760", 
   "children": [], 
   "end": "98.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mein Kollege Schiefner hat gerade davon gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.160", 
   "children": [], 
   "end": "101.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als SPD wollen wir die neue Arbeitswelt sozial, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.280", 
   "children": [], 
   "end": "105.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fair und mit Fokus auf arbeitnehmermitbestimmte L\u00f6sungen gestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.960", 
   "children": [], 
   "end": "110.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Berichterstatter meiner Fraktion f\u00fcr Seeverkehr und Maritimes sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.120", 
   "children": [], 
   "end": "116.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland soll weiterhin ein starker maritimer Standort bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.320", 
   "children": [], 
   "end": "121.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die maritime Wirtschaft sichert bundesweit \u00fcber 400\u00a0000\u00a0Jobs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.480", 
   "children": [], 
   "end": "125.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder zweite Arbeitsplatz in Deutschland ist abh\u00e4ngig vom Export. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.320", 
   "children": [], 
   "end": "129.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber deutsche Seeh\u00e4fen laufen 60\u00a0Prozent des Au\u00dfenhandels. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.320", 
   "children": [], 
   "end": "132.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind damit der Ausgangspunkt f\u00fcr die langen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.200", 
   "children": [], 
   "end": "134.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weltweiten Lieferketten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.440", 
   "children": [], 
   "end": "136.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als gelernter Hafenfacharbeiter wei\u00df ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.720", 
   "children": [], 
   "end": "142.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele Entwicklungen im Bereich Automatisierung in unseren Seeh\u00e4fen l\u00e4ngst stattgefunden haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.440", 
   "children": [], 
   "end": "149.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Seeh\u00e4fen sind wichtige Drehkreuze f\u00fcr den Umschlag der G\u00fcter und die effiziente Verlagerung auf die nationalen Wasserwege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.240", 
   "children": [], 
   "end": "150.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schienen und Stra\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.800", 
   "children": [], 
   "end": "154.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine solide Finanzierung der Hafeninfrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.680", 
   "children": [], 
   "end": "159.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um weiterhin international wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.120", 
   "children": [], 
   "end": "163.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier muss der Bund die L\u00e4nder und Kommunen finanziell entlasten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.040", 
   "children": [], 
   "end": "170.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00f6ffentliche Finanzierung der standortsichernden Infrastruktur muss Vorrang vor den Interessen privater Investoren haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.880", 
   "children": [], 
   "end": "179.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so bewahren wir Einfluss und Steuerungsm\u00f6glichkeiten bei den wichtigen Aufgaben der deutschen Seeh\u00e4fen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.240", 
   "children": [], 
   "end": "182.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellvertretend will ich zwei Punkte aus dem Haushalt nennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.240", 
   "children": [], 
   "end": "185.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Innovative Hafentechnologien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.840", 
   "children": [], 
   "end": "186.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.320", 
   "children": [], 
   "end": "187.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "IHATEC, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.720", 
   "children": [], 
   "end": "193.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll wieder 11\u00a0Millionen Euro und damit insgesamt 64\u00a0Millionen Euro bis 2021 erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.720", 
   "children": [], 
   "end": "200.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum anderen investieren wir in die Hafenhinterlandanbindungen sowie in Ausbau und Instandhaltung der Verkehrswege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.160", 
   "children": [], 
   "end": "205.320", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1,6\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr Investitionen in die Schienenwege des Bundes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.320", 
   "children": [], 
   "end": "210.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Aufwuchs von mehr als 240\u00a0Millionen Euro und eine richtige Entscheidung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.440", 
   "children": [], 
   "end": "215.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesen Mitteln finanzieren wir unter anderem das Programm Seehafen-Hinterlandverkehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.360", 
   "children": [], 
   "end": "218.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das begr\u00fc\u00dfe ich nat\u00fcrlich au\u00dferordentlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.120", 
   "children": [], 
   "end": "219.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin jedoch der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.640", 
   "children": [], 
   "end": "224.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei allen Entwicklungen weiterhin der Mensch im Mittelpunkt stehen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.520", 
   "children": [], 
   "end": "232.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stehen knapp 58\u00a0Millionen Euro als Finanzbeitrag f\u00fcr das Maritime B\u00fcndnis f\u00fcr Ausbildung und Besch\u00e4ftigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.520", 
   "children": [], 
   "end": "237.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die Sicherung der Arbeitspl\u00e4tze der deutschen Seeleute und des seem\u00e4nnischen Nachwuchses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.080", 
   "children": [], 
   "end": "238.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.560", 
   "children": [], 
   "end": "239.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister Scheuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.520", 
   "children": [], 
   "end": "241.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser gemeinsames Ziel muss es sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.680", 
   "children": [], 
   "end": "248.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das deutsche maritime Know-how zu sichern und die Seeschifffahrt international wettbewerbsf\u00e4hig aufzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.720", 
   "children": [], 
   "end": "250.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr ist es aber entscheidend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.320", 
   "children": [], 
   "end": "251.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Beteiligten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.640", 
   "children": [], 
   "end": "253.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also auch die Arbeitgeberseite\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.800", 
   "children": [], 
   "end": "258.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihrer Zusage zum Erhalt der Arbeitspl\u00e4tze in der maritimen Wirtschaft nachkommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.400", 
   "children": [], 
   "end": "261.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss m\u00f6chte ich noch betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.720", 
   "children": [], 
   "end": "265.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Verkehrssektor seinen Beitrag zum Umweltschutz leisten muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.720", 
   "children": [], 
   "end": "268.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag haben wir vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.160", 
   "children": [], 
   "end": "270.920", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umweltfreundliche Antriebe f\u00fcr Schiffe zu etablieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.920", 
   "children": [], 
   "end": "279.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Luft unserer Hafenst\u00e4dte ist durch den Zuwachs an Kreuzfahrtschiffen und Handelsschiffen aus Drittl\u00e4ndern stark mit Emissionen belastet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.200", 
   "children": [], 
   "end": "279.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen Sie zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.880", 
   "children": [], 
   "end": "280.720", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "freundlicherweise."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.720", 
   "children": [], 
   "end": "281.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das mache ich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.320", 
   "children": [], 
   "end": "282.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcssen wir besser werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.760", 
   "children": [], 
   "end": "283.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in der Kontrolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.640", 
   "children": [], 
   "end": "285.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die bestehenden Regelungen eingehalten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.320", 
   "children": [], 
   "end": "285.800", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.800", 
   "children": [], 
   "end": "287.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber haben wir schon gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.360", 
   "children": [], 
   "end": "289.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier werden wir den umweltfreundlichen Landstrom f\u00fcr Schiffe gegen\u00fcber dem Dieselmotorbetrieb im Hafen wettbewerbsf\u00e4hig machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.000", 
   "children": [], 
   "end": "290.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als SPD-Fraktion werden in den Beratungen darauf hinwirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.960", 
   "children": [], 
   "end": "292.120", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Haushalt\u00a02018 die solide Grundlage bietet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.120", 
   "children": [], 
   "end": "294.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Wandel der Arbeitswelt systematisch zu gestalten und unsere Strategie ins richtige Fahrwasser zu lenken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.080", 
   "children": [], 
   "end": "294.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sozial, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.360", 
   "children": [], 
   "end": "294.720", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fair und arbeitnehmerfreundlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.720", 
   "children": [], 
   "end": "295.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.640", 
   "children": [], 
   "end": "296.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.000", 
   "children": [], 
   "end": "296.120", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.120", 
   "children": [], 
   "end": "298.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Wortmeldungen zu diesem Einzelplan liegen mir nicht vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.840", 
   "children": [], 
   "end": "302.120", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.120", 
   "children": [], 
   "end": "303.840", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Naturschutz und nukleare Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.840", 
   "children": [], 
   "end": "304.720", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einzelplan\u00a016 ."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.720", 
   "children": [], 
   "end": "307.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat zun\u00e4chst f\u00fcr die Bundesregierung die Bundesministerin Svenja Schulze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.320", 
   "children": [], 
   "end": "308.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.000", 
   "children": [], 
   "end": "308.920", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor Sie Ihre Rede beginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.920", 
   "children": [], 
   "end": "309.640", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warten wir einen Moment ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.640", 
   "children": [], 
   "end": "311.360", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es noch Bewegung im Haus gibt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.360", 
   "children": [], 
   "end": "311.680", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.680", 
   "children": [], 
   "end": "314.080", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann aber freundlicherweise auch z\u00fcgig Platz zu nehmen oder Platz zu geben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.080", 
   "children": [], 
   "end": "314.320", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.320", 
   "children": [], 
   "end": "315.000", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort."
   ]
  }
 ]
}