{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.680", 
   "children": [], 
   "end": "7.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.360", 
   "children": [], 
   "end": "11.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als im Jahr\u00a02016 sehr viele Fl\u00fcchtlinge nach Deutschland gekommen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.920", 
   "children": [], 
   "end": "14.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde ein Kind gefragt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.320", 
   "children": [], 
   "end": "17.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es bei dir in der Kindergartengruppe auch Fl\u00fcchtlinge?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.520", 
   "children": [], 
   "end": "18.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kind antwortete: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.520", 
   "children": [], 
   "end": "19.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.280", 
   "children": [], 
   "end": "21.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei uns gibt es nur Kinder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.160", 
   "children": [], 
   "end": "29.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Kind war geistig reifer und weiter als mancher Abgeordnete in dieser Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.120", 
   "children": [], 
   "end": "34.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir heute geh\u00f6rt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.120", 
   "children": [], 
   "end": "35.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.840", 
   "children": [], 
   "end": "38.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Ihrem Etat muss man sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.880", 
   "children": [], 
   "end": "41.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei Punkte in der Debatte werfen ihren Schatten voraus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.720", 
   "children": [], 
   "end": "43.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der eine ist die Kinderbetreuung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.200", 
   "children": [], 
   "end": "46.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der andere ist die Kinderarmut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.240", 
   "children": [], 
   "end": "47.600", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider bef\u00fcrchte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.600", 
   "children": [], 
   "end": "51.360", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Ihrer Verantwortung zu diesen zwei gro\u00dfen Themen nicht gerecht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.360", 
   "children": [], 
   "end": "52.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.080", 
   "children": [], 
   "end": "52.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.360", 
   "children": [], 
   "end": "55.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das Geld zu knapp ist und Sie zu wenig Geld ausgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.160", 
   "children": [], 
   "end": "58.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weil Sie keine Priorit\u00e4ten setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.120", 
   "children": [], 
   "end": "60.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An Ihrem Etat und Ihren Ausf\u00fchrungen sieht man: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.760", 
   "children": [], 
   "end": "63.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt einen Koalitionsproporz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.280", 
   "children": [], 
   "end": "65.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen f\u00fcr alle ein bisschen was machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.440", 
   "children": [], 
   "end": "67.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also haben Sie ein Sammelsurium an Ma\u00dfnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.560", 
   "children": [], 
   "end": "68.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich z\u00e4hle sie Ihnen einmal auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.800", 
   "children": [], 
   "end": "69.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein bisschen Freibetrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.960", 
   "children": [], 
   "end": "71.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein bisschen Kindergeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.120", 
   "children": [], 
   "end": "71.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Baukindergeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.880", 
   "children": [], 
   "end": "72.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kitamittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.720", 
   "children": [], 
   "end": "73.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinderzuschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.600", 
   "children": [], 
   "end": "75.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein bisschen etwas zur M\u00fctterrente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.000", 
   "children": [], 
   "end": "76.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kommen die Schulkinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.760", 
   "children": [], 
   "end": "79.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Modellprogramm xyz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.480", 
   "children": [], 
   "end": "80.640", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcllen Sie es selber aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.640", 
   "children": [], 
   "end": "83.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann gibt es noch irgendwelche Versprechungen zum Teilhabepaket, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.240", 
   "children": [], 
   "end": "84.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wollen Sie die Jugendhilfe reformieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.600", 
   "children": [], 
   "end": "86.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch hier wissen wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.200", 
   "children": [], 
   "end": "86.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.880", 
   "children": [], 
   "end": "87.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.280", 
   "children": [], 
   "end": "87.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.520", 
   "children": [], 
   "end": "88.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.000", 
   "children": [], 
   "end": "90.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist doch keine Strategie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.680", 
   "children": [], 
   "end": "93.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Sammelsurium von Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.400", 
   "children": [], 
   "end": "94.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man gerne h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.640", 
   "children": [], 
   "end": "95.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man wei\u00df aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.680", 
   "children": [], 
   "end": "97.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man sie umsetzen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.800", 
   "children": [], 
   "end": "99.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit es nicht so sehr auff\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.480", 
   "children": [], 
   "end": "100.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie keine Strategie haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.520", 
   "children": [], 
   "end": "103.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "garnieren Sie das alles noch mit wunderbaren S\u00e4tzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.120", 
   "children": [], 
   "end": "104.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie f\u00fcllen das Ganze auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.640", 
   "children": [], 
   "end": "105.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne Ihnen ein Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.760", 
   "children": [], 
   "end": "106.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Qualit\u00e4tsgesetz f\u00fcr Kitas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.960", 
   "children": [], 
   "end": "107.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Super, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.720", 
   "children": [], 
   "end": "108.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das unterst\u00fctzen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.520", 
   "children": [], 
   "end": "109.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das halten wir f\u00fcr wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.880", 
   "children": [], 
   "end": "111.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was schreiben Sie in dieses Gesetz? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.720", 
   "children": [], 
   "end": "113.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen mehr Kitapl\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.920", 
   "children": [], 
   "end": "115.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Qualit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.160", 
   "children": [], 
   "end": "116.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geb\u00fchrenfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.400", 
   "children": [], 
   "end": "120.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schulkinderbetreuung und dann sollen noch die Erzieherinnen besser bezahlt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.520", 
   "children": [], 
   "end": "121.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es in Ihrer Rede gesagt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.640", 
   "children": [], 
   "end": "125.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie das denn mit den 3,5\u00a0Milliarden Euro auf eine Wahlperiode machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.080", 
   "children": [], 
   "end": "126.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie soll das denn funktionieren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.080", 
   "children": [], 
   "end": "127.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00fcrchte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.120", 
   "children": [], 
   "end": "131.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Ende werden die Kommunen die Leidtragenden sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.200", 
   "children": [], 
   "end": "134.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie das Ganze irgendwie auffangen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.280", 
   "children": [], 
   "end": "137.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da das Geld vorne und hinten nicht ausreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.760", 
   "children": [], 
   "end": "139.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um alles zu finanzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.440", 
   "children": [], 
   "end": "140.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen Sie einmal den Kinderzuschlag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.520", 
   "children": [], 
   "end": "142.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ganze Instrument ist b\u00fcrokratisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.720", 
   "children": [], 
   "end": "143.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schwerf\u00e4llig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.760", 
   "children": [], 
   "end": "144.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt sehr viele Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.800", 
   "children": [], 
   "end": "146.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen Anspruch auf diese Leistung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.640", 
   "children": [], 
   "end": "148.800", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie aber wegen der B\u00fcrokratie nicht in Anspruch nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.800", 
   "children": [], 
   "end": "151.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnten hier einen richtig gro\u00dfen Wurf machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.840", 
   "children": [], 
   "end": "157.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnten den Alleinerziehenden das Leben erleichtern und Kinderarmut bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.200", 
   "children": [], 
   "end": "158.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was machen Sie? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.080", 
   "children": [], 
   "end": "159.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen nur ein bisschen was, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.160", 
   "children": [], 
   "end": "163.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das Ganze im geplanten schwarz-roten Tarif keinen Platz hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.120", 
   "children": [], 
   "end": "166.480", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Teilhabepaket hat bei Ihnen keine Priorit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.480", 
   "children": [], 
   "end": "169.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der ganze Bereich Kinderregels\u00e4tze\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.080", 
   "children": [], 
   "end": "169.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neu berechnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.760", 
   "children": [], 
   "end": "171.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich einmal dem Bedarf anpassen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.720", 
   "children": [], 
   "end": "174.120", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4sst sich bei Ihnen \u00fcberhaupt nicht finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.120", 
   "children": [], 
   "end": "176.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er kommt in Ihren Reden nirgends, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.400", 
   "children": [], 
   "end": "177.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht im Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.800", 
   "children": [], 
   "end": "179.280", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.280", 
   "children": [], 
   "end": "181.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist denn mit den betroffenen Kindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.480", 
   "children": [], 
   "end": "182.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.400", 
   "children": [], 
   "end": "183.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00e4llt Ihnen etwas auf? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.720", 
   "children": [], 
   "end": "186.520", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arme Kinder erw\u00e4hnen Sie in Ihren Reden \u00fcberhaupt nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.520", 
   "children": [], 
   "end": "189.120", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen es nat\u00fcrlich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.120", 
   "children": [], 
   "end": "189.880", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.880", 
   "children": [], 
   "end": "192.920", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Armut in diesem Land wirklich zu bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.920", 
   "children": [], 
   "end": "194.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Themen im Zusammenhang betrachten m\u00fcssten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.720", 
   "children": [], 
   "end": "196.440", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was machen Sie stattdessen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.440", 
   "children": [], 
   "end": "197.440", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verteidigen das Baukindergeld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.440", 
   "children": [], 
   "end": "199.320", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie denn wirklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.320", 
   "children": [], 
   "end": "206.680", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit dem Baukindergeld eine einzige alleinerziehende Mutter einen bezahlbaren Wohnraum in den St\u00e4dten finden wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.680", 
   "children": [], 
   "end": "208.200", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie denn wirklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.200", 
   "children": [], 
   "end": "212.200", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie damit eine einzige Familie aus der Familienarmut herausholen werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.200", 
   "children": [], 
   "end": "214.440", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden nur die Bauindustrie f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.440", 
   "children": [], 
   "end": "216.400", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das Ihre Antwort in der Familienpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.400", 
   "children": [], 
   "end": "217.440", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.440", 
   "children": [], 
   "end": "221.120", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann ja wohl nicht wahr sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.120", 
   "children": [], 
   "end": "223.560", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kommen wir zum Unterhaltsvorschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.560", 
   "children": [], 
   "end": "224.040", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.040", 
   "children": [], 
   "end": "225.080", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Gesetz war richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.080", 
   "children": [], 
   "end": "226.360", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat erst einmal aufgezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.360", 
   "children": [], 
   "end": "227.440", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Schw\u00e4chen liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.440", 
   "children": [], 
   "end": "230.200", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir das Geld in die Hand nehmen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.200", 
   "children": [], 
   "end": "233.400", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber gleichzeitig haben wir beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.400", 
   "children": [], 
   "end": "241.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch Kinderrechte durchsetzen und das Geld von den s\u00e4umigen Eltern wieder zur\u00fcckholen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.000", 
   "children": [], 
   "end": "243.360", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es ein Anspruch des Kindes ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.360", 
   "children": [], 
   "end": "246.480", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Zahlen gehen zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.480", 
   "children": [], 
   "end": "249.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen hier Laisser-faire-Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.000", 
   "children": [], 
   "end": "250.360", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bleiben Sie konsequent! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.360", 
   "children": [], 
   "end": "252.200", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verteidigen Sie die Rechte der Kinder! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.200", 
   "children": [], 
   "end": "253.280", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Bringschuld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.280", 
   "children": [], 
   "end": "257.320", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir Politiker den Kindern gegen\u00fcber erf\u00fcllen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.320", 
   "children": [], 
   "end": "262.840", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Prinzipienfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.840", 
   "children": [], 
   "end": "264.560", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Letztes nenne ich den Bundes- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.560", 
   "children": [], 
   "end": "266.240", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Jugendfreiwilligendienst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.240", 
   "children": [], 
   "end": "269.120", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen hier Feinjustierungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.120", 
   "children": [], 
   "end": "269.800", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Okay, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.800", 
   "children": [], 
   "end": "271.600", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.600", 
   "children": [], 
   "end": "273.560", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieso schaffen Sie es nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.560", 
   "children": [], 
   "end": "277.880", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Nachfrage der jungen Menschen tats\u00e4chlich zu bedienen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.880", 
   "children": [], 
   "end": "280.320", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Nachfrage nach entsprechenden Pl\u00e4tzen ist zwei- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.320", 
   "children": [], 
   "end": "282.120", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis dreimal h\u00f6her als die Zahl der angebotenen Pl\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.120", 
   "children": [], 
   "end": "283.920", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anstatt zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.920", 
   "children": [], 
   "end": "284.160", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMensch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.160", 
   "children": [], 
   "end": "284.920", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist toll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.920", 
   "children": [], 
   "end": "287.360", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen diese aufrechten Jugendlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.360", 
   "children": [], 
   "end": "290.680", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist f\u00fcr die Gesellschaft etwas Hervorragendes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.680", 
   "children": [], 
   "end": "292.600", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also schaffen wir diese Chance\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.600", 
   "children": [], 
   "end": "294.440", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmen Sie eine Feinjustierung vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.440", 
   "children": [], 
   "end": "297.000", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Feinjustierung ist nicht die Antwort darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.000", 
   "children": [], 
   "end": "298.120", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Nachfrage zwei- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.120", 
   "children": [], 
   "end": "300.800", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis dreimal so hoch ist wie die Zahl der angebotenen Pl\u00e4tze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.800", 
   "children": [], 
   "end": "303.520", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Feinjustierung bleiben Sie weit hinter dem zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.520", 
   "children": [], 
   "end": "304.520", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.520", 
   "children": [], 
   "end": "306.200", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen eine Macherin sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.200", 
   "children": [], 
   "end": "307.240", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.240", 
   "children": [], 
   "end": "308.840", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann seien Sie eine Macherin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.840", 
   "children": [], 
   "end": "310.840", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie all das nicht umsetzen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.840", 
   "children": [], 
   "end": "312.720", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00e4ren es nur leere Versprechen von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.720", 
   "children": [], 
   "end": "314.760", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das w\u00e4re f\u00fcr dieses Themengebiet doch sehr schade."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.760", 
   "children": [], 
   "end": "317.720", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.720", 
   "children": [], 
   "end": "318.880", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.880", 
   "children": [], 
   "end": "324.000", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion die Kollegin Sylvia Pantel."
   ]
  }
 ]
}