{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "12.000", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.000", 
   "children": [], 
   "end": "13.960", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.960", 
   "children": [], 
   "end": "16.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stimmt mich sehr traurig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.440", 
   "children": [], 
   "end": "18.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Fraktions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.200", 
   "children": [], 
   "end": "37.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Parteivorsitzende der FDP in dieser zentralen Debatte zum Haushalt\u00a02018 nicht ein gutes Wort zu Europa gefunden hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.920", 
   "children": [], 
   "end": "38.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offensichtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.520", 
   "children": [], 
   "end": "39.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lindner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.320", 
   "children": [], 
   "end": "45.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schreiben Sie sich ganz bewusst in die wirtschaftsnationale Tradition der Lucke-AfD ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.880", 
   "children": [], 
   "end": "48.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Erbe m\u00f6gen Sie antreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.200", 
   "children": [], 
   "end": "50.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es versperrt aber ganz klar den Blick darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.400", 
   "children": [], 
   "end": "51.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.520", 
   "children": [], 
   "end": "53.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr Zusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.680", 
   "children": [], 
   "end": "58.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mehr finanzielles Engagement Deutschlands auf der europ\u00e4ischen Ebene; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.640", 
   "children": [], 
   "end": "66.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das ist die Antwort auf viele Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.160", 
   "children": [], 
   "end": "67.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Welt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.040", 
   "children": [], 
   "end": "68.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lindner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.240", 
   "children": [], 
   "end": "69.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier auch nicht um Kamellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.800", 
   "children": [], 
   "end": "74.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beraten heute bei diesem Haushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.000", 
   "children": [], 
   "end": "80.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das hart erarbeitete Steuergeld der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Landes einsetzen wollen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.440", 
   "children": [], 
   "end": "82.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darum geht es."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.360", 
   "children": [], 
   "end": "86.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht zum Beispiel ganz konkret um die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.280", 
   "children": [], 
   "end": "93.240", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es in Zukunft noch gutbezahlte Arbeitspl\u00e4tze in der Lausitz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.240", 
   "children": [], 
   "end": "96.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Braunkohlef\u00f6rderung zu Ende geht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.840", 
   "children": [], 
   "end": "102.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr haben wir 1,5\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr regionale Wirtschaftshilfe in diesen Haushalt eingestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.520", 
   "children": [], 
   "end": "103.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.480", 
   "children": [], 
   "end": "109.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werden die Kinder in unseren Schulen endlich digitale Arbeitsmittel zur Verf\u00fcgung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.160", 
   "children": [], 
   "end": "112.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich auf die Zukunft vorbereiten zu k\u00f6nnen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.520", 
   "children": [], 
   "end": "114.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.200", 
   "children": [], 
   "end": "115.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bekommt eine Rentnerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.400", 
   "children": [], 
   "end": "119.440", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es sich nach 35\u00a0Jahren redlich verdient hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.440", 
   "children": [], 
   "end": "123.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich mehr als nur Sozialhilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.080", 
   "children": [], 
   "end": "126.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich eine Grundrente von der Deutschen Rentenversicherung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.200", 
   "children": [], 
   "end": "128.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind keine Kamellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.200", 
   "children": [], 
   "end": "129.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.280", 
   "children": [], 
   "end": "130.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bed\u00fcrfnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.040", 
   "children": [], 
   "end": "131.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.000", 
   "children": [], 
   "end": "133.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Menschen in unserem Land besch\u00e4ftigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.800", 
   "children": [], 
   "end": "136.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es besch\u00e4ftigt die Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.880", 
   "children": [], 
   "end": "140.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie ihren Vater nur noch am Wochenende sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.680", 
   "children": [], 
   "end": "143.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er weite Wege zu pendeln hat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.320", 
   "children": [], 
   "end": "148.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn bezahlbarer Wohnraum in der N\u00e4he des Arbeitsplatzes ist oft nicht mehr finanzierbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.960", 
   "children": [], 
   "end": "150.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.400", 
   "children": [], 
   "end": "151.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die CDU/CSU- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.480", 
   "children": [], 
   "end": "153.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die SPD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.080", 
   "children": [], 
   "end": "156.000", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Wohnraumoffensive auf den Weg gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.000", 
   "children": [], 
   "end": "160.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen Mittel ein f\u00fcr die Schaffung neuen Wohnraums, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.040", 
   "children": [], 
   "end": "163.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Eigenheimf\u00f6rderung und auch daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.440", 
   "children": [], 
   "end": "165.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Mieter Rechte bekommen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.600", 
   "children": [], 
   "end": "166.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir wollen nicht mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.880", 
   "children": [], 
   "end": "172.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen in diesem Land gezielt aus ihren Wohnungen herausmodernisiert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.080", 
   "children": [], 
   "end": "176.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir f\u00fchren jetzt eine Kappungsgrenze f\u00fcr die Umlage von Kosten ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.160", 
   "children": [], 
   "end": "177.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es wird sanktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.480", 
   "children": [], 
   "end": "178.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich nicht daran h\u00e4lt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.880", 
   "children": [], 
   "end": "180.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die wahren Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.480", 
   "children": [], 
   "end": "183.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Menschen in unserem Land besch\u00e4ftigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.000", 
   "children": [], 
   "end": "184.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch um die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.320", 
   "children": [], 
   "end": "187.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen sich pflegebed\u00fcrftige Menschen darauf verlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.880", 
   "children": [], 
   "end": "188.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.440", 
   "children": [], 
   "end": "190.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie pflegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.080", 
   "children": [], 
   "end": "192.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Zeit daf\u00fcr haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.080", 
   "children": [], 
   "end": "194.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil gen\u00fcgend Kolleginnen und Kollegen mit ihnen Schicht haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.360", 
   "children": [], 
   "end": "196.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen sich die Menschen darauf verlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.520", 
   "children": [], 
   "end": "198.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Pflegekr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.840", 
   "children": [], 
   "end": "200.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch ein Gewissen haben und merken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.920", 
   "children": [], 
   "end": "202.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie unter Stress stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.080", 
   "children": [], 
   "end": "204.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut bezahlt werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.240", 
   "children": [], 
   "end": "209.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem vorliegenden Haushalt haben wir die Grundlage f\u00fcr bessere Bedingungen im Bereich Pflege gelegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.400", 
   "children": [], 
   "end": "212.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir investieren nicht nur in ein Sofortprogramm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.560", 
   "children": [], 
   "end": "215.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem 8\u00a0000 neue Stellen in der Pflege geschaffen werden sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.520", 
   "children": [], 
   "end": "223.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir f\u00fchren auch einen neuen Mindestbesetzungsschl\u00fcssel f\u00fcr jede Schicht in den Altenheimen und in den Krankenh\u00e4usern ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.120", 
   "children": [], 
   "end": "227.680", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr haben wir entsprechende finanzielle Mittel im Etat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.680", 
   "children": [], 
   "end": "231.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insgesamt sollten 46\u00a0Milliarden Euro mehr zur Verf\u00fcgung gestellt werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.760", 
   "children": [], 
   "end": "232.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.560", 
   "children": [], 
   "end": "233.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das sind die Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.680", 
   "children": [], 
   "end": "234.240", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vielen auf den N\u00e4geln brennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.240", 
   "children": [], 
   "end": "235.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird dar\u00fcber debattiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.760", 
   "children": [], 
   "end": "239.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der vorliegende Haushalt ein Investitionshaushalt ist oder nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.680", 
   "children": [], 
   "end": "241.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss schon eine Leseschw\u00e4che haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.000", 
   "children": [], 
   "end": "242.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nicht zu merken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.080", 
   "children": [], 
   "end": "244.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Haushalt ist voller Investitionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.600", 
   "children": [], 
   "end": "249.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein f\u00fcr den Komplex Bildung werden 15\u00a0Milliarden Euro mehr ausgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.200", 
   "children": [], 
   "end": "251.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wollen wir mit diesem Geld machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.440", 
   "children": [], 
   "end": "254.640", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte zum Beispiel das BAf\u00f6G verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.640", 
   "children": [], 
   "end": "256.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleiches gilt f\u00fcr die Meisterausbildung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.880", 
   "children": [], 
   "end": "260.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie kostet 7\u00a0500\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.240", 
   "children": [], 
   "end": "262.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dieses Land kann es sich nicht leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.600", 
   "children": [], 
   "end": "264.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen ihren Meister nicht machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.600", 
   "children": [], 
   "end": "266.080", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ihnen das Geld fehlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.080", 
   "children": [], 
   "end": "270.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir an dieser Stelle die Weichen in eine ganz andere Richtung stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.400", 
   "children": [], 
   "end": "273.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich auf ein weiteres Thema eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.760", 
   "children": [], 
   "end": "279.640", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frau Bundeskanzlerin hat eben das Thema Altenpflege angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.640", 
   "children": [], 
   "end": "282.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir investieren aber auch in andere Berufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.840", 
   "children": [], 
   "end": "285.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir h\u00e4nderingend brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.160", 
   "children": [], 
   "end": "289.080", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Gute-Kita-Gesetz stellt Franziska Giffey die Weichen richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.080", 
   "children": [], 
   "end": "292.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch in diesem Bereich gibt es viele offene Stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.600", 
   "children": [], 
   "end": "294.400", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht besetzt werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.400", 
   "children": [], 
   "end": "299.880", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen geh\u00f6rt das Schulgeld f\u00fcr die Erzieherausbildung schlichtweg abgeschafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.880", 
   "children": [], 
   "end": "303.680", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Erzieherausbildung in Deutschland muss geb\u00fchrenfrei werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.680", 
   "children": [], 
   "end": "305.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Haushalt werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.840", 
   "children": [], 
   "end": "313.360", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Entwicklung haben wir schon in der letzten Legislaturperiode angesto\u00dfen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.360", 
   "children": [], 
   "end": "318.920", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insgesamt 100\u00a0Milliarden Euro mehr f\u00fcr Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.920", 
   "children": [], 
   "end": "321.640", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Kinder und f\u00fcr Sozialleistungen ausgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.640", 
   "children": [], 
   "end": "323.800", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind doch auch Investitionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.800", 
   "children": [], 
   "end": "324.240", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.240", 
   "children": [], 
   "end": "325.840", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das ein alter Streit ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.840", 
   "children": [], 
   "end": "326.800", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.800", 
   "children": [], 
   "end": "328.520", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Sozialinvestitionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.520", 
   "children": [], 
   "end": "340.360", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das Kindergeld erh\u00f6hen und den Kinderzuschlag verbessern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.360", 
   "children": [], 
   "end": "344.080", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind das Investitionen in die Zukunft unseres Landes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.080", 
   "children": [], 
   "end": "347.680", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt sind wir als Gesetzgeber am Zug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.680", 
   "children": [], 
   "end": "353.120", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Parlament werden uns einbringen und unsere Vorhaben voranbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.120", 
   "children": [], 
   "end": "355.720", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um ganz konkrete Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.720", 
   "children": [], 
   "end": "357.480", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Menschen besch\u00e4ftigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.480", 
   "children": [], 
   "end": "361.360", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin der Ministerin Katarina Barley sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.360", 
   "children": [], 
   "end": "365.680", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie bereits ein wichtiges Thema angeschoben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.680", 
   "children": [], 
   "end": "366.720", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.720", 
   "children": [], 
   "end": "368.800", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einer-f\u00fcr-alle-Klage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.800", 
   "children": [], 
   "end": "374.320", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Millionen Menschen in Deutschland sind von deutschen Autokonzernen betrogen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.320", 
   "children": [], 
   "end": "378.880", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen mit einem enormen Wertverlust ihrer Autos rechnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.880", 
   "children": [], 
   "end": "381.640", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meiner Heimat ist das ein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.640", 
   "children": [], 
   "end": "387.040", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das h\u00e4ufig an den Stammtischen diskutiert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.040", 
   "children": [], 
   "end": "389.800", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen rechnen damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.800", 
   "children": [], 
   "end": "391.800", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihre Rechte gest\u00e4rkt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.800", 
   "children": [], 
   "end": "394.240", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Einer-f\u00fcr-alle-Klage geschieht das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.240", 
   "children": [], 
   "end": "395.080", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einer klagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.080", 
   "children": [], 
   "end": "397.280", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und alle k\u00f6nnen davon profitieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.280", 
   "children": [], 
   "end": "402.360", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Prinzip wird Millionen Gesch\u00e4digten die M\u00f6glichkeit geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.360", 
   "children": [], 
   "end": "403.680", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu ihrem Recht zu kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.680", 
   "children": [], 
   "end": "404.560", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.560", 
   "children": [], 
   "end": "412.800", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den guten Start dieser neuen Bundesregierung mit all den guten Initiativen auch weiterf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.800", 
   "children": [], 
   "end": "415.480", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir packen die gro\u00dfen Themen an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.480", 
   "children": [], 
   "end": "416.600", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.600", 
   "children": [], 
   "end": "422.200", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sorgen \u00fcbrigens auch Tausende von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern bei Polizei- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.200", 
   "children": [], 
   "end": "423.680", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitsbeh\u00f6rden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.680", 
   "children": [], 
   "end": "426.440", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Justiz und in den Gerichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.440", 
   "children": [], 
   "end": "434.080", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sichern rechtsstaatliche Abl\u00e4ufe in unserem Land und damit auch den inneren Frieden in unserem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.080", 
   "children": [], 
   "end": "437.160", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verlangen \u00fcbrigens von diesen Mitarbeitern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.160", 
   "children": [], 
   "end": "440.240", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich penibel an das Gesetz halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.240", 
   "children": [], 
   "end": "441.960", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das machen sie auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.960", 
   "children": [], 
   "end": "446.560", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was aber sollen unsere Polizei und unsere Justiz von Politikern halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.560", 
   "children": [], 
   "end": "448.400", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von Rechtsbruch reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.400", 
   "children": [], 
   "end": "449.600", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es keinen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.600", 
   "children": [], 
   "end": "457.280", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Anw\u00e4lte als Saboteure des Rechtsstaates bezeichnen und die die Neutralit\u00e4t des Staates mit F\u00fc\u00dfen treten und so tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.280", 
   "children": [], 
   "end": "460.000", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00e4re es ein Problem unseres Rechtsstaates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.000", 
   "children": [], 
   "end": "462.000", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen ihre Rechte wahrnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.000", 
   "children": [], 
   "end": "462.560", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.560", 
   "children": [], 
   "end": "466.200", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nicht das Problem unseres Rechtsstaates."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.200", 
   "children": [], 
   "end": "469.440", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss an dieser Stelle klar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.440", 
   "children": [], 
   "end": "473.200", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben doch l\u00e4ngst verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.200", 
   "children": [], 
   "end": "474.600", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.600", 
   "children": [], 
   "end": "481.720", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere rechtsstaatlichen Prinzipien f\u00fcr jedwede Frau und jedweden Mann gelten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.720", 
   "children": [], 
   "end": "483.200", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal woher sie kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.200", 
   "children": [], 
   "end": "485.920", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob Manager oder Fl\u00fcchtling, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.920", 
   "children": [], 
   "end": "489.560", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass wir als Staat in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.560", 
   "children": [], 
   "end": "491.680", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies auch entsprechend durchzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.680", 
   "children": [], 
   "end": "494.640", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen sie von uns verlangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.640", 
   "children": [], 
   "end": "498.320", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir einen Pakt f\u00fcr Justiz aufgelegt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.320", 
   "children": [], 
   "end": "504.440", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2\u00a0000\u00a0zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr Richterinnen und Richter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.440", 
   "children": [], 
   "end": "510.520", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2\u00a0500\u00a0zus\u00e4tzliche Stellen im Bereich Justiz und 15\u00a0000\u00a0zus\u00e4tzliche Polizeistellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.520", 
   "children": [], 
   "end": "510.760", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.760", 
   "children": [], 
   "end": "511.880", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben verstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.880", 
   "children": [], 
   "end": "513.800", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber den Rechtsstaat aufgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.800", 
   "children": [], 
   "end": "515.920", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das werden wir nicht tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.920", 
   "children": [], 
   "end": "519.440", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.440", 
   "children": [], 
   "end": "522.880", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten uns von nichts und niemandem daran hindern lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.880", 
   "children": [], 
   "end": "528.320", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Blick auf die wahren Herausforderungen unseres Landes zu richten und diese anzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.320", 
   "children": [], 
   "end": "533.360", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Umsetzung der Vorhaben dieser Koalition und die Investitionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.360", 
   "children": [], 
   "end": "535.120", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Haushalt angelegt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.120", 
   "children": [], 
   "end": "537.800", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind entscheidend f\u00fcr die Zukunft unseres Landes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.800", 
   "children": [], 
   "end": "542.200", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer die im Koalitionsvertrag vereinbarten Vorhaben blockiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.200", 
   "children": [], 
   "end": "544.080", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schadet unserem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.080", 
   "children": [], 
   "end": "545.000", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer anf\u00e4ngt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.000", 
   "children": [], 
   "end": "549.600", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vereinbarungen wieder infrage zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.600", 
   "children": [], 
   "end": "551.200", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schadet unserem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.200", 
   "children": [], 
   "end": "553.120", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Nebenschaupl\u00e4tze er\u00f6ffnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.120", 
   "children": [], 
   "end": "559.760", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt sich an das Umsetzen unserer Vorhaben zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.760", 
   "children": [], 
   "end": "561.560", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schadet unserem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.560", 
   "children": [], 
   "end": "563.360", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle sollten uns bewusst sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.360", 
   "children": [], 
   "end": "565.200", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich klar sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.200", 
   "children": [], 
   "end": "567.760", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen von uns hier erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.760", 
   "children": [], 
   "end": "569.480", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gemeinsam viel schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.480", 
   "children": [], 
   "end": "571.400", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das d\u00fcrfen sie auch erwarten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.400", 
   "children": [], 
   "end": "575.640", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das mit Blick auf ein zentrales Vorhaben aus unserem Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.640", 
   "children": [], 
   "end": "578.600", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das R\u00fcckkehrrecht aus Teilzeit in Vollzeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.600", 
   "children": [], 
   "end": "582.200", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Frauen in Deutschland sitzen in der Teilzeitfalle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.200", 
   "children": [], 
   "end": "586.080", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1,7\u00a0Millionen Teilzeitbesch\u00e4ftigte geben an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.080", 
   "children": [], 
   "end": "587.760", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie mehr arbeiten wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.760", 
   "children": [], 
   "end": "590.040", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in diesem Land einen Fachkr\u00e4ftemangel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.040", 
   "children": [], 
   "end": "592.480", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir haben auch gut ausgebildete Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.480", 
   "children": [], 
   "end": "594.840", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1,7\u00a0Millionen Teilzeitbesch\u00e4ftigte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.840", 
   "children": [], 
   "end": "596.400", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon sind die meisten Frauen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.400", 
   "children": [], 
   "end": "599.440", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen mehr arbeiten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.440", 
   "children": [], 
   "end": "602.160", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum helfen wir ihnen nicht dabei? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.160", 
   "children": [], 
   "end": "604.080", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Gesetz ist \u00fcberf\u00e4llig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.080", 
   "children": [], 
   "end": "606.400", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss genau so umgesetzt werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.400", 
   "children": [], 
   "end": "607.480", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf bestehen wir\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.480", 
   "children": [], 
   "end": "609.920", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es im Koalitionsvertrag vereinbart wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.920", 
   "children": [], 
   "end": "612.160", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00f6chte ich etwas sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.160", 
   "children": [], 
   "end": "614.240", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das offenbar ein Reizthema ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.240", 
   "children": [], 
   "end": "618.600", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch bei der Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.600", 
   "children": [], 
   "end": "619.560", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.560", 
   "children": [], 
   "end": "621.440", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Beweislast umzukehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.440", 
   "children": [], 
   "end": "622.520", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hei\u00dft das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.520", 
   "children": [], 
   "end": "623.320", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein technischer Begriff. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.320", 
   "children": [], 
   "end": "624.280", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn eine Frau sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.280", 
   "children": [], 
   "end": "626.360", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie will von Teilzeit in Vollzeit wechseln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.360", 
   "children": [], 
   "end": "627.760", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Arbeitgeber sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.760", 
   "children": [], 
   "end": "628.520", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eNein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.520", 
   "children": [], 
   "end": "629.120", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geht nicht\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "629.120", 
   "children": [], 
   "end": "631.480", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss die Frau nach jetziger Rechtslage nachweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.480", 
   "children": [], 
   "end": "633.000", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das doch geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.000", 
   "children": [], 
   "end": "636.960", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt einmal unter uns hier im Plenarsaal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.960", 
   "children": [], 
   "end": "638.480", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glaubt irgendeiner ernsthaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.480", 
   "children": [], 
   "end": "640.200", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das m\u00f6glich ist?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.200", 
   "children": [], 
   "end": "641.120", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage deswegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.120", 
   "children": [], 
   "end": "642.320", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir drehen den Spie\u00df um. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.320", 
   "children": [], 
   "end": "643.560", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Frau aufstocken will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.560", 
   "children": [], 
   "end": "648.400", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie von Teilzeit in Vollzeit wechseln will und der Arbeitgeber Nein sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.400", 
   "children": [], 
   "end": "650.560", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss der Arbeitgeber begr\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.560", 
   "children": [], 
   "end": "652.040", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum das nicht geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.040", 
   "children": [], 
   "end": "654.240", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch nun wahrlich nicht zu viel verlangt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.240", 
   "children": [], 
   "end": "657.360", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird niemanden in der deutschen Wirtschaft umbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.360", 
   "children": [], 
   "end": "658.360", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Minimum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.360", 
   "children": [], 
   "end": "664.640", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir f\u00fcr die teilzeitbesch\u00e4ftigten Frauen in diesem Land tun m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.640", 
   "children": [], 
   "end": "666.760", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage an dieser Stelle sehr klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.760", 
   "children": [], 
   "end": "670.080", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir vonseiten der SPD haben da keinen Redebedarf mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.080", 
   "children": [], 
   "end": "677.760", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir sehen da nur noch Umsetzungsbedarf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.760", 
   "children": [], 
   "end": "683.520", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Haushaltsentwurf sieht 46\u00a0Milliarden Euro Mehrausgaben in dieser Legislaturperiode vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.520", 
   "children": [], 
   "end": "685.680", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund der Steuerprognose ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.680", 
   "children": [], 
   "end": "686.760", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir geh\u00f6rt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.760", 
   "children": [], 
   "end": "691.880", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein weiterer Spielraum von 10,8\u00a0Milliarden Euro drin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "691.880", 
   "children": [], 
   "end": "694.120", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Olaf Scholz hat den Vorschlag gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.120", 
   "children": [], 
   "end": "697.080", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Teil dieser \u00dcbersch\u00fcsse in einen Digitalfonds einzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.080", 
   "children": [], 
   "end": "698.920", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben heute gemerkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.920", 
   "children": [], 
   "end": "701.680", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das bei allen hier auf breite Zustimmung st\u00f6\u00dft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.680", 
   "children": [], 
   "end": "702.200", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.200", 
   "children": [], 
   "end": "704.680", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Geld da richtig investiert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.680", 
   "children": [], 
   "end": "707.120", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe dagegen keinen Anlass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "707.120", 
   "children": [], 
   "end": "709.680", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den geringen zus\u00e4tzlichen Spielraum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.680", 
   "children": [], 
   "end": "711.240", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.240", 
   "children": [], 
   "end": "713.120", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.120", 
   "children": [], 
   "end": "717.280", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um weitere Mittel in den Verteidigungshaushalt zu stecken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.280", 
   "children": [], 
   "end": "727.720", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verteidigungshaushalt steigt bereits auf 38\u00a0Milliarden Euro an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.720", 
   "children": [], 
   "end": "730.560", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage die zust\u00e4ndige Ministerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.560", 
   "children": [], 
   "end": "734.040", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in den letzten zwei Jahren das Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.040", 
   "children": [], 
   "end": "735.560", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie bekommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.560", 
   "children": [], 
   "end": "737.280", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht ausgegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.280", 
   "children": [], 
   "end": "747.040", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das aufgrund der inneren Zust\u00e4nde und der Ineffizienzen der Bundeswehr nicht geschafft.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "747.040", 
   "children": [], 
   "end": "750.240", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel hat hier Peter Struck gelobt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.240", 
   "children": [], 
   "end": "752.120", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00f6chte ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.120", 
   "children": [], 
   "end": "762.080", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat noch heute einen besseren Ruf in der Bundeswehr als s\u00e4mtliche seiner Nachfolger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.080", 
   "children": [], 
   "end": "763.600", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist wahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.600", 
   "children": [], 
   "end": "766.320", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Management der Bundeswehr muss verbessert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.320", 
   "children": [], 
   "end": "768.120", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen noch mehr Geld f\u00fcr die Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.120", 
   "children": [], 
   "end": "769.440", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.440", 
   "children": [], 
   "end": "771.520", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Probleme gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.520", 
   "children": [], 
   "end": "773.560", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Verlaub, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.560", 
   "children": [], 
   "end": "775.920", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben Ausr\u00fcstungsschw\u00e4chen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "775.920", 
   "children": [], 
   "end": "777.160", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind wir immer bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.160", 
   "children": [], 
   "end": "778.240", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.240", 
   "children": [], 
   "end": "780.400", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir sind nicht bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.400", 
   "children": [], 
   "end": "784.200", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zus\u00e4tzlichen Spielr\u00e4ume in diesem Ma\u00dfe dort hineinzustecken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.200", 
   "children": [], 
   "end": "785.840", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Sie deswegen fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.840", 
   "children": [], 
   "end": "787.800", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo sonst sollen wir das Geld hernehmen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.800", 
   "children": [], 
   "end": "790.560", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollen wir daf\u00fcr mehr Schulden machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.560", 
   "children": [], 
   "end": "796.120", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollen wir h\u00f6here Steuern bei Reichen und Verm\u00f6genden erheben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.120", 
   "children": [], 
   "end": "799.520", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollen wir in anderen Haushalten einsparen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.520", 
   "children": [], 
   "end": "801.400", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer das hier permanent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.400", 
   "children": [], 
   "end": "804.680", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar einseitig und ohne R\u00fccksprache mit uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.680", 
   "children": [], 
   "end": "810.880", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00f6ffentlich fordert und eine entsprechende Kampagne macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.880", 
   "children": [], 
   "end": "813.000", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss auch diese Fragen beantworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "813.000", 
   "children": [], 
   "end": "817.320", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im \u00dcbrigen auch zus\u00e4tzliche Spielr\u00e4ume bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.320", 
   "children": [], 
   "end": "819.360", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber freue ich mich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "819.360", 
   "children": [], 
   "end": "821.160", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben verabredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.160", 
   "children": [], 
   "end": "825.200", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Geld auch in die Absenkung der Arbeitslosenversicherungsbeitr\u00e4ge zu investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "825.200", 
   "children": [], 
   "end": "826.760", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir auch tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "826.760", 
   "children": [], 
   "end": "831.320", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Senkung um 0,3\u00a0Prozentpunkte vereinbart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.320", 
   "children": [], 
   "end": "831.920", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.920", 
   "children": [], 
   "end": "832.920", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nnen wir so machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.920", 
   "children": [], 
   "end": "834.040", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt zus\u00e4tzliche Spielr\u00e4ume. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.040", 
   "children": [], 
   "end": "836.840", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die SPD ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.840", 
   "children": [], 
   "end": "842.800", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt m\u00fcssen wir die Qualifizierungsangebote f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.800", 
   "children": [], 
   "end": "843.800", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.800", 
   "children": [], 
   "end": "852.120", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir immer nur in Sonntagsreden \u00fcber die Digitalisierung und die Notwendigkeit der Qualifizierung im digitalen Wandel reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.120", 
   "children": [], 
   "end": "855.280", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch die Kreativit\u00e4t aufbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.280", 
   "children": [], 
   "end": "863.000", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mit konkreten Ma\u00dfnahmen zu unterlegen und in die Qualifikation unserer Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer zu investieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "863.000", 
   "children": [], 
   "end": "865.520", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage an dieser Stelle sehr deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.520", 
   "children": [], 
   "end": "866.920", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in Deutschland immer noch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.920", 
   "children": [], 
   "end": "868.640", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man sich einmal vorstellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.640", 
   "children": [], 
   "end": "875.800", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1,5\u00a0Millionen Erwerbst\u00e4tige unter 30 ohne abgeschlossene Berufsausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.800", 
   "children": [], 
   "end": "876.760", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.760", 
   "children": [], 
   "end": "879.400", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Hinblick darauf gibt es Mittel und Wege bei der Bundesagentur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.400", 
   "children": [], 
   "end": "881.320", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine dreij\u00e4hrige Ausbildung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.320", 
   "children": [], 
   "end": "883.040", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben mit Herrn Scheele dar\u00fcber geredet\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.040", 
   "children": [], 
   "end": "887.640", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir brauchen zus\u00e4tzliche Initiativen beim Programm WeGebAU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.640", 
   "children": [], 
   "end": "889.640", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr mich klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.640", 
   "children": [], 
   "end": "893.600", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD wird keiner zus\u00e4tzlichen Beitragssenkung zustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.600", 
   "children": [], 
   "end": "898.520", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass nicht vorher bessere Qualifizierungsangebote f\u00fcr Arbeitnehmer vereinbart worden sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.520", 
   "children": [], 
   "end": "903.080", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.080", 
   "children": [], 
   "end": "907.720", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit gro\u00dfer Sorge erf\u00fcllt uns in diesen Tagen die internationale Entwicklung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.720", 
   "children": [], 
   "end": "919.720", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufk\u00fcndigung des Atomabkommens mit dem Iran durch die USA und die Er\u00f6ffnung der US-Botschaft in Jerusalem sind schwere Fehler und haben weitreichende Konsequenzen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.720", 
   "children": [], 
   "end": "923.640", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die j\u00fcngsten Ereignisse in Pal\u00e4stina sind furchtbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.640", 
   "children": [], 
   "end": "929.400", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der Toten und Verletzten ist wirklich unfassbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.400", 
   "children": [], 
   "end": "935.840", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die letzten Stunden haben vor allem eine tragische Entwicklung gezeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "935.840", 
   "children": [], 
   "end": "940.680", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die radikalen Kr\u00e4fte auf allen Seiten gest\u00e4rkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.680", 
   "children": [], 
   "end": "944.160", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ersten Demonstrationen in Gaza waren auch gegen die Hamas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.160", 
   "children": [], 
   "end": "948.880", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittlerweile hat sich die Hamas die ganze Bewegung unter den Nagel gerissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.880", 
   "children": [], 
   "end": "951.320", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen nicht abseitsstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.320", 
   "children": [], 
   "end": "953.320", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir wollen auch nicht abseitsstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.320", 
   "children": [], 
   "end": "955.520", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen weiterhin alles daf\u00fcr tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.520", 
   "children": [], 
   "end": "962.640", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Leben der jungen Israelis und der jungen Pal\u00e4stinenser nicht weiter in einem Strudel der Gewalt sinnlos geopfert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.640", 
   "children": [], 
   "end": "966.320", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bekr\u00e4ftige an dieser Stelle ausdr\u00fccklich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.320", 
   "children": [], 
   "end": "969.520", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das habe ich hier schon vor wenigen Wochen gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.520", 
   "children": [], 
   "end": "970.880", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Existenz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.880", 
   "children": [], 
   "end": "974.680", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und im \u00dcbrigen auch das Selbstverteidigungsrecht Israels. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.680", 
   "children": [], 
   "end": "977.280", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch hier muss gelten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.280", 
   "children": [], 
   "end": "981.440", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Mittel muss gewahrt bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.440", 
   "children": [], 
   "end": "985.480", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss jetzt um Deeskalation auf beiden Seiten gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.480", 
   "children": [], 
   "end": "990.080", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der UN-Sicherheitsrat ist f\u00fcr uns \u00fcbrigens der legitime und richtige Ort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.080", 
   "children": [], 
   "end": "997.400", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die Beruhigung einer so angespannten Situation wie der zwischen Israel und Pal\u00e4stina geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "997.400", 
   "children": [], 
   "end": "998.120", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bedauern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.120", 
   "children": [], 
   "end": "999.360", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht gelungen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "999.360", 
   "children": [], 
   "end": "1004.480", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich auf eine unabh\u00e4ngige Untersuchung der gewaltsamen Auseinandersetzungen zu einigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.480", 
   "children": [], 
   "end": "1011.680", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die USA ernsthaft eine Rolle im schwierigen Nahostfriedensprozess einnehmen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.680", 
   "children": [], 
   "end": "1019.120", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann d\u00fcrfen sie sich solchen Schritten nicht verweigern und gleichzeitig bei den politischen Kernfragen einseitig Fakten schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.120", 
   "children": [], 
   "end": "1020.000", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.000", 
   "children": [], 
   "end": "1023.200", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einseitigkeit ist das falsche Mittel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.200", 
   "children": [], 
   "end": "1030.040", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollte Deutschland im kommenden Jahr im UN-Sicherheitsrat ein neues Gewicht bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.040", 
   "children": [], 
   "end": "1033.240", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden wir uns als Stimme des Friedens einbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.240", 
   "children": [], 
   "end": "1033.800", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.800", 
   "children": [], 
   "end": "1035.480", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns da alle einig sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1035.480", 
   "children": [], 
   "end": "1041.480", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die internationale Sicherheit braucht die F\u00e4higkeit zur Entspannung und \u00fcbrigens auch die F\u00e4higkeit zum Kompromiss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1041.480", 
   "children": [], 
   "end": "1045.880", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden auch f\u00fcr den Erhalt des Iran-Abkommens k\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.880", 
   "children": [], 
   "end": "1048.080", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit unseren europ\u00e4ischen Partnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1048.080", 
   "children": [], 
   "end": "1052.560", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Iran und den anderen Unterzeichnern des Abkommens wollen wir Wege finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1052.560", 
   "children": [], 
   "end": "1055.160", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Handel mit dem Iran weiterhin m\u00f6glich sein kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.160", 
   "children": [], 
   "end": "1056.760", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Voraussetzung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.760", 
   "children": [], 
   "end": "1059.320", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der Iran an die Verpflichtungen h\u00e4lt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.320", 
   "children": [], 
   "end": "1060.360", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch hier gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.360", 
   "children": [], 
   "end": "1063.440", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eskalationsspiralen schlicht zu verhindern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.440", 
   "children": [], 
   "end": "1069.240", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das unabgestimmte und provokante Vorgehen des amerikanischen Pr\u00e4sidenten zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.240", 
   "children": [], 
   "end": "1071.440", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Europ\u00e4er umso mehr gefordert sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.440", 
   "children": [], 
   "end": "1073.600", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin der Bundesregierung deswegen dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.600", 
   "children": [], 
   "end": "1075.960", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich in den letzten Wochen auf allen Ebenen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.960", 
   "children": [], 
   "end": "1076.920", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1076.920", 
   "children": [], 
   "end": "1078.480", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dfenminister oder Finanzminister\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.480", 
   "children": [], 
   "end": "1079.440", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich bem\u00fcht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1079.440", 
   "children": [], 
   "end": "1084.360", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europ\u00e4ische Union wieder st\u00e4rker zusammenzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.360", 
   "children": [], 
   "end": "1087.200", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Zusammenhalt in Europa st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.200", 
   "children": [], 
   "end": "1088.160", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.160", 
   "children": [], 
   "end": "1094.240", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zuk\u00fcnftig mehr Mittel in den europ\u00e4ischen Finanzhaushalt einbringen werden als in der Vergangenheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.240", 
   "children": [], 
   "end": "1094.720", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.720", 
   "children": [], 
   "end": "1097.520", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben das im Koalitionsvertrag verabredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.520", 
   "children": [], 
   "end": "1098.680", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es war weitsichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.680", 
   "children": [], 
   "end": "1098.960", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erkennt man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.960", 
   "children": [], 
   "end": "1101.200", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich die aktuelle Lage ansieht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.200", 
   "children": [], 
   "end": "1107.240", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die europ\u00e4ische Integration ist Grundvoraussetzung f\u00fcr Wohlstand und Sicherheit in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.240", 
   "children": [], 
   "end": "1111.720", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Zusammenhalt Europas st\u00e4rken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.720", 
   "children": [], 
   "end": "1114.600", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn darum ist es momentan nicht gut bestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.600", 
   "children": [], 
   "end": "1122.200", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als gr\u00f6\u00dfter Profiteur der Europ\u00e4ischen Union ist es auch in unserem ureigensten Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.200", 
   "children": [], 
   "end": "1124.760", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die St\u00e4rkung Europas zu investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.760", 
   "children": [], 
   "end": "1126.360", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer das ablehnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.360", 
   "children": [], 
   "end": "1127.800", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "s\u00e4gt an dem Ast, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1127.800", 
   "children": [], 
   "end": "1129.600", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem wir alle sitzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.600", 
   "children": [], 
   "end": "1135.040", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD tritt hier auch innerhalb der Bundesregierung f\u00fcr eine klare Haltung ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.040", 
   "children": [], 
   "end": "1140.720", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Olaf Scholz f\u00fchrt hierzu gerade intensive Gespr\u00e4che mit den europ\u00e4ischen Kolleginnen und Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.720", 
   "children": [], 
   "end": "1142.960", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat das gestern auch klar dargestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1142.960", 
   "children": [], 
   "end": "1145.400", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind auf dem Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.400", 
   "children": [], 
   "end": "1149.440", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus weiterzuentwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.440", 
   "children": [], 
   "end": "1150.440", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.440", 
   "children": [], 
   "end": "1153.680", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1153.680", 
   "children": [], 
   "end": "1155.560", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind auf einem guten Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1155.560", 
   "children": [], 
   "end": "1158.320", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bankenwesen in Europa sicherer zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.320", 
   "children": [], 
   "end": "1162.440", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterst\u00fctzen gemeinsame Mindests\u00e4tze bei den Unternehmensteuern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1162.440", 
   "children": [], 
   "end": "1164.280", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr mich auch ein sehr wichtiger Punkt ist,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1164.280", 
   "children": [], 
   "end": "1168.600", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir unterst\u00fctzen auch eine gerechte Besteuerung gro\u00dfer Konzerne\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1168.600", 
   "children": [], 
   "end": "1171.040", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch der Internetkonzerne\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1171.040", 
   "children": [], 
   "end": "1172.520", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn ich Frau Merkel recht gebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.520", 
   "children": [], 
   "end": "1174.360", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das alles nicht ganz leicht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1174.360", 
   "children": [], 
   "end": "1177.760", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das Ziel muss hier klar benannt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.760", 
   "children": [], 
   "end": "1179.120", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe keinen Zweifel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.120", 
   "children": [], 
   "end": "1184.680", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeskanzlerin und der Bundesfinanzminister hier konkrete Fortschritte hinbekommen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.680", 
   "children": [], 
   "end": "1186.960", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ber\u00fchmte Antwort auf Macron\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.960", 
   "children": [], 
   "end": "1190.200", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon war ja jetzt viel die Rede\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.200", 
   "children": [], 
   "end": "1194.840", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00e4llt bei uns allen vielleicht etwas weniger pathetisch aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.840", 
   "children": [], 
   "end": "1198.400", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aus meiner Sicht aber auch v\u00f6llig in Ordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.400", 
   "children": [], 
   "end": "1201.040", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidend ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1201.040", 
   "children": [], 
   "end": "1208.000", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zusammen mit den Franzosen und den anderen Partnern wirklich ganz konkret\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.000", 
   "children": [], 
   "end": "1209.760", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das habe ich gerade dargelegt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.760", 
   "children": [], 
   "end": "1213.160", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der Integration Europas arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.160", 
   "children": [], 
   "end": "1215.840", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass das bis zum Sommer Fr\u00fcchte tr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.840", 
   "children": [], 
   "end": "1217.160", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dessen bin ich gewiss; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.160", 
   "children": [], 
   "end": "1218.720", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier bin ich zuversichtlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1218.720", 
   "children": [], 
   "end": "1223.160", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr stehen diese Bundesregierung und die sie tragenden Fraktionen voll und ganz ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.160", 
   "children": [], 
   "end": "1230.880", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.880", 
   "children": [], 
   "end": "1234.120", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben uns in diesem Koalitionsvertrag eine Menge vorgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.120", 
   "children": [], 
   "end": "1236.040", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht jetzt auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.040", 
   "children": [], 
   "end": "1238.320", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns darauf zu konzentrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.320", 
   "children": [], 
   "end": "1240.360", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das anzupacken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.360", 
   "children": [], 
   "end": "1244.040", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei gibt es sicherlich weiterhin auch kontroverse Debatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.040", 
   "children": [], 
   "end": "1247.080", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch notwendig und richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.080", 
   "children": [], 
   "end": "1251.760", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange wir dabei nicht die Priorit\u00e4ten aus den Augen verlieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.760", 
   "children": [], 
   "end": "1253.560", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen in Deutschland erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1253.560", 
   "children": [], 
   "end": "1255.560", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir etwas tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1255.560", 
   "children": [], 
   "end": "1259.720", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit diese Welt ein sichererer Ort wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.720", 
   "children": [], 
   "end": "1261.840", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr ist Europa von zentraler Bedeutung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.840", 
   "children": [], 
   "end": "1262.960", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.960", 
   "children": [], 
   "end": "1266.680", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie mehr Sicherheit im eigenen Land haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.680", 
   "children": [], 
   "end": "1268.760", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr investieren wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.760", 
   "children": [], 
   "end": "1270.320", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur in die Justiz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.320", 
   "children": [], 
   "end": "1273.920", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch in die L\u00f6sung der sozialen Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.920", 
   "children": [], 
   "end": "1276.200", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Menschen verunsichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.200", 
   "children": [], 
   "end": "1278.800", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist dieser Investitionshaushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1278.800", 
   "children": [], 
   "end": "1279.600", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir heute vorlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1279.600", 
   "children": [], 
   "end": "1281.040", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein wichtiger Beitrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.040", 
   "children": [], 
   "end": "1286.680", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Deutschland voranzubringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.680", 
   "children": [], 
   "end": "1287.400", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.400", 
   "children": [], 
   "end": "1306.120", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fangen wir doch einfach an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1306.120", 
   "children": [], 
   "end": "1307.080", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das umzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.080", 
   "children": [], 
   "end": "1308.960", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir verabredet haben!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.960", 
   "children": [], 
   "end": "1309.960", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Vorsitzende der Fraktion Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.960", 
   "children": [], 
   "end": "1311.000", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Sahra Wagenknecht."
   ]
  }
 ]
}