{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.600", 
   "children": [], 
   "end": "14.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.240", 
   "children": [], 
   "end": "18.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Abschluss dieser Debatte m\u00f6chte ich noch auf einen anderen Aspekt aufmerksam machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.600", 
   "children": [], 
   "end": "24.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u00a7\u00a0130 des Strafgesetzbuches ist eine der wenigen Strafvorschriften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.200", 
   "children": [], 
   "end": "28.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die explizit auf die Menschenw\u00fcrde Bezug nimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.600", 
   "children": [], 
   "end": "31.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit diese unantastbar bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.520", 
   "children": [], 
   "end": "34.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in Artikel\u00a01 des Grundgesetzes festgeschrieben ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.920", 
   "children": [], 
   "end": "38.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss der Staat sie aktiv vor Herabsetzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entw\u00fcrdigung und Entmenschlichung sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.120", 
   "children": [], 
   "end": "48.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eines der wichtigsten Ordnungsprinzipien unseres staatlichen Gemeinwesens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.720", 
   "children": [], 
   "end": "52.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit der \u00f6ffentliche Friede gewahrt bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.200", 
   "children": [], 
   "end": "54.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir uns die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.080", 
   "children": [], 
   "end": "59.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das friedliche Zusammenleben in unserem Staat gesch\u00fctzt werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.040", 
   "children": [], 
   "end": "61.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder andersherum gefragt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.040", 
   "children": [], 
   "end": "65.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was gef\u00e4hrdet das friedliche Zusammenleben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.240", 
   "children": [], 
   "end": "67.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.040", 
   "children": [], 
   "end": "70.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bitteren historischen Erfahrungen zeigen es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.400", 
   "children": [], 
   "end": "75.280", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Hass und die Ausgrenzung gegen\u00fcber Andersdenkenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.280", 
   "children": [], 
   "end": "76.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen\u00fcber Schwachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.680", 
   "children": [], 
   "end": "80.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen\u00fcber anderen Religionen und gegen\u00fcber Minderheiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.320", 
   "children": [], 
   "end": "82.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt einen Zusammenhang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.000", 
   "children": [], 
   "end": "84.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich deutlich benennen m\u00f6chte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.480", 
   "children": [], 
   "end": "88.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herabw\u00fcrdigungen und Verrohungen in der Sprache sch\u00fcren Hass. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.600", 
   "children": [], 
   "end": "90.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hass f\u00fchrt zu Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.560", 
   "children": [], 
   "end": "92.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gewalt zersetzt ein Gemeinwesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.960", 
   "children": [], 
   "end": "103.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen brauchen wir den \u00a7\u00a0130 StGB, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.840", 
   "children": [], 
   "end": "105.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die W\u00fcrde des Menschen und den \u00f6ffentlichen Frieden zu sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.960", 
   "children": [], 
   "end": "106.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.200", 
   "children": [], 
   "end": "108.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist durchaus nicht ganz \u00fcberraschend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.800", 
   "children": [], 
   "end": "111.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist in der Tat gesagt worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.080", 
   "children": [], 
   "end": "117.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Fraktion der AfD des Paragrafen zur Volksverhetzung annimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.120", 
   "children": [], 
   "end": "119.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran wird deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.080", 
   "children": [], 
   "end": "121.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Sachargumente hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.120", 
   "children": [], 
   "end": "123.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "braucht keine Herabsetzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.600", 
   "children": [], 
   "end": "124.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer herabsetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.520", 
   "children": [], 
   "end": "126.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem geht es nicht um die Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.800", 
   "children": [], 
   "end": "128.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wem es nicht um die Sache geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.520", 
   "children": [], 
   "end": "131.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem geht es auch nicht um einen demokratischen Diskurs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.000", 
   "children": [], 
   "end": "132.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Zusammenhang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.520", 
   "children": [], 
   "end": "136.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Ihr Gesetzentwurf steht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.160", 
   "children": [], 
   "end": "138.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Ullrich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.080", 
   "children": [], 
   "end": "142.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung des Herrn Seitz?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.960", 
   "children": [], 
   "end": "145.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.280", 
   "children": [], 
   "end": "147.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.080", 
   "children": [], 
   "end": "151.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank f\u00fcr die Zulassung der Zwischenfrage.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.280", 
   "children": [], 
   "end": "154.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben den Vorwurf erhoben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.440", 
   "children": [], 
   "end": "158.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fraktion der AfD und unsere Partei verf\u00fcge nur \u00fcber das Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.360", 
   "children": [], 
   "end": "160.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere herabzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.560", 
   "children": [], 
   "end": "162.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen ist doch sicherlich bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.240", 
   "children": [], 
   "end": "167.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein fr\u00fcherer Ministerpr\u00e4sident Ihrer Partei B\u00fcrger in Ostdeutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.240", 
   "children": [], 
   "end": "174.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zivilen Ungehorsam ge\u00fcbt haben und sich dabei m\u00f6glicherweise im niedrigschwelligen Bereich strafbar gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.960", 
   "children": [], 
   "end": "176.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dadurch gekennzeichnet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.240", 
   "children": [], 
   "end": "177.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er gesagt hat:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.360", 
   "children": [], 
   "end": "179.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind keine Menschen\u00a0\u2026 Das sind Verbrecher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.960", 
   "children": [], 
   "end": "184.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat diesen Menschen die Menschenw\u00fcrde abgesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.480", 
   "children": [], 
   "end": "185.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der schlimmste Versto\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.720", 
   "children": [], 
   "end": "189.640", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den man in Deutschland gegen unser Grundgesetz begehen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.640", 
   "children": [], 
   "end": "196.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Distanzieren Sie sich also von diesem hochrangigen ehemaligen Politiker und Mitglied der CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.120", 
   "children": [], 
   "end": "201.400", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nach meinem Kenntnisstand von Ihrer Partei und Fraktion niemals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.400", 
   "children": [], 
   "end": "203.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu keinem Zeitpunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.240", 
   "children": [], 
   "end": "206.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr diese unglaubliche \u00c4u\u00dferung gema\u00dfregelt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.920", 
   "children": [], 
   "end": "210.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im \u00dcbrigen auch keinerlei \u00f6ffentliche Resonanz gefunden hat?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.360", 
   "children": [], 
   "end": "213.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.760", 
   "children": [], 
   "end": "216.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kenne das Zitat nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.320", 
   "children": [], 
   "end": "224.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Zitat weder wortw\u00f6rtlich zitiert noch eine Quellenangabe genannt oder den Zusammenhang deutlich dargestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.160", 
   "children": [], 
   "end": "225.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rate Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.440", 
   "children": [], 
   "end": "228.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re f\u00fcr Sie vielleicht wesentlich zielf\u00fchrender, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.400", 
   "children": [], 
   "end": "229.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich Ihre Twitter- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.600", 
   "children": [], 
   "end": "232.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Facebook-Eintr\u00e4ge anzusehen und die Kommentare, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.320", 
   "children": [], 
   "end": "233.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen darunter posten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.880", 
   "children": [], 
   "end": "234.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu lesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.080", 
   "children": [], 
   "end": "235.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon m\u00fcssen Sie sich distanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.720", 
   "children": [], 
   "end": "236.240", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.240", 
   "children": [], 
   "end": "248.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Hass in der Gesellschaft sch\u00fcrt und das Gemeinwesen hier zersetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.680", 
   "children": [], 
   "end": "250.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber m\u00fcssen wir reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.120", 
   "children": [], 
   "end": "250.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.920", 
   "children": [], 
   "end": "254.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen diesen Gesetzentwurf auch rechtspolitisch betrachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.680", 
   "children": [], 
   "end": "256.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem Umfeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.800", 
   "children": [], 
   "end": "262.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir wertausf\u00fcllungsbed\u00fcrftige unbestimmte Rechtsbegriffe haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.840", 
   "children": [], 
   "end": "265.840", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen Sie eine Legaldefinition einf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.840", 
   "children": [], 
   "end": "267.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Punkt ist aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.640", 
   "children": [], 
   "end": "270.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Strafrecht anders aufgebaut ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.360", 
   "children": [], 
   "end": "271.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberall dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.160", 
   "children": [], 
   "end": "273.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir unbestimmte Rechtsbegriffe haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.760", 
   "children": [], 
   "end": "276.120", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dann der Beurteilung durch den Tatrichter obliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.120", 
   "children": [], 
   "end": "278.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "braucht es keine Legaldefinitionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.640", 
   "children": [], 
   "end": "281.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie aber eine Legaldefinition einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.520", 
   "children": [], 
   "end": "283.800", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4ndern Sie den Charakter der Vorschrift. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.800", 
   "children": [], 
   "end": "286.120", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie den Charakter der Vorschrift \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.120", 
   "children": [], 
   "end": "293.120", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entwerten Sie den gesamten strafrechtlichen Schutzzweck dieser Norm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.120", 
   "children": [], 
   "end": "294.640", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht Ihnen also darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.640", 
   "children": [], 
   "end": "300.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der \u00a7\u00a0130 Strafgesetzbuch durch die \u00dcberladung wirkungslos wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.840", 
   "children": [], 
   "end": "305.000", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit werden im Ergebnis W\u00fcrde und \u00f6ffentlicher Frieden nicht mehr in dem Umfang gesch\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.000", 
   "children": [], 
   "end": "306.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das steckt dahinter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.000", 
   "children": [], 
   "end": "315.200", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte zum Abschluss dieser Woche darauf aufmerksam machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.680", 
   "children": [], 
   "end": "329.920", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kern dieser Vorschrift im Jahr\u00a01960 ge\u00e4ndert worden ist aufgrund bitterer historischer Erfahrungen der jungen Bundesrepublik Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.920", 
   "children": [], 
   "end": "335.440", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "antisemitischer Schmierereien an Synagogen und Hetzschriften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.440", 
   "children": [], 
   "end": "341.960", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die junge Bundesrepublik Deutschland vor eine schwere Bew\u00e4hrungsprobe gestellt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.960", 
   "children": [], 
   "end": "348.040", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das junge demokratische Deutschland hat diese Bew\u00e4hrungsprobe bestanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.040", 
   "children": [], 
   "end": "349.160", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem es gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.160", 
   "children": [], 
   "end": "351.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nie wieder! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.560", 
   "children": [], 
   "end": "353.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das dulden wir nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.160", 
   "children": [], 
   "end": "356.960", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen das unter Strafe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.960", 
   "children": [], 
   "end": "362.520", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen durch die Strafvorschrift eindeutig zum Ausdruck bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.520", 
   "children": [], 
   "end": "363.880", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir es nicht zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.880", 
   "children": [], 
   "end": "366.120", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Klima der Verrohung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.120", 
   "children": [], 
   "end": "366.760", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Angst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.760", 
   "children": [], 
   "end": "369.560", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Hetze und der Intoleranz entsteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.560", 
   "children": [], 
   "end": "371.200", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit Mitteln des Strafrechts.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.200", 
   "children": [], 
   "end": "374.840", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden klar und deutlich zum Ausdruck bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.840", 
   "children": [], 
   "end": "375.800", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir an diesem Gedanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.800", 
   "children": [], 
   "end": "377.360", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der damals modern war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.360", 
   "children": [], 
   "end": "377.880", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "festhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.880", 
   "children": [], 
   "end": "378.760", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen bleibt \u00a7\u00a0130 Strafgesetzbuch so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.760", 
   "children": [], 
   "end": "378.920", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.920", 
   "children": [], 
   "end": "379.360", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.360", 
   "children": [], 
   "end": "379.920", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.920", 
   "children": [], 
   "end": "383.960", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache\u00a019/1842 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.960", 
   "children": [], 
   "end": "386.640", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.640", 
   "children": [], 
   "end": "388.200", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.200", 
   "children": [], 
   "end": "390.000", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }
 ]
}