{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.560", 
   "children": [], 
   "end": "4.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.400", 
   "children": [], 
   "end": "9.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer auf den Trib\u00fcnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.440", 
   "children": [], 
   "end": "15.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beraten in dieser Debatte gerade einmal 0,23\u00a0Prozent des gesamten Bundeshaushalts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.600", 
   "children": [], 
   "end": "19.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also nur einen \u00e4u\u00dferst geringen Teil des Haushalts\u00a02018."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.160", 
   "children": [], 
   "end": "20.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch darf dabei nicht untersch\u00e4tzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.880", 
   "children": [], 
   "end": "24.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig die Rechtspolitik f\u00fcr die Gestaltung unserer Gesellschaft ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.560", 
   "children": [], 
   "end": "30.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade in der Rechtspolitik wollen wir die Weichen f\u00fcr einen starken Rechtsstaat f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.800", 
   "children": [], 
   "end": "35.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns deshalb mit diesem Justizhaushalt viele wichtige Ma\u00dfnahmen vorgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.720", 
   "children": [], 
   "end": "42.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist heute schon eines der sichersten L\u00e4nder der Welt und mit einer handlungsf\u00e4higen und kompetenten Justiz ausgestattet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.200", 
   "children": [], 
   "end": "43.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit das so bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.360", 
   "children": [], 
   "end": "47.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir in der Tat in der Koalition den Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.760", 
   "children": [], 
   "end": "52.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der unter anderem 2\u00a0000\u00a0neue Stellen f\u00fcr Richter und Staatsanw\u00e4lte schafft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.080", 
   "children": [], 
   "end": "54.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat fangen wir mit diesem Haushalt schon an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.640", 
   "children": [], 
   "end": "55.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir beim Bund tun k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.880", 
   "children": [], 
   "end": "56.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das tun wir hier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.920", 
   "children": [], 
   "end": "60.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden beim Generalbundesanwalt in einem ersten Schritt 27\u00a0neue Stellen schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.920", 
   "children": [], 
   "end": "63.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine ganz wichtige Ma\u00dfnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.360", 
   "children": [], 
   "end": "67.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort in Karlsruhe durchaus begr\u00fc\u00dft wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.120", 
   "children": [], 
   "end": "70.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meiner Fraktion ist besonders wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.920", 
   "children": [], 
   "end": "73.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht nur Richter und Staatsanw\u00e4lte einstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.400", 
   "children": [], 
   "end": "75.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass wir auch beim Folgepersonal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.440", 
   "children": [], 
   "end": "77.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also im Maschinenraum der Justiz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.320", 
   "children": [], 
   "end": "78.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den Urkundsbeamten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.320", 
   "children": [], 
   "end": "79.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den Rechtspflegern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.360", 
   "children": [], 
   "end": "80.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den Gerichtsvollziehern\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.400", 
   "children": [], 
   "end": "82.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zus\u00e4tzliches Personal einstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.840", 
   "children": [], 
   "end": "83.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.640", 
   "children": [], 
   "end": "93.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Regierungschefs der L\u00e4nder schon am 14.\u00a0Juni 2018 bei der n\u00e4chsten Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz mit der Kanzlerin verbindliche Vereinbarungen zur Umsetzung dieses Paktes treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.320", 
   "children": [], 
   "end": "95.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn eines ist f\u00fcr uns klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.240", 
   "children": [], 
   "end": "98.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die besten und sch\u00e4rfsten Gesetze bringen nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.120", 
   "children": [], 
   "end": "99.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir nicht Richter und Staatsanw\u00e4lte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.800", 
   "children": [], 
   "end": "100.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtspfleger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.600", 
   "children": [], 
   "end": "102.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerichtsvollzieher und Urkundsbeamte haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.880", 
   "children": [], 
   "end": "110.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Gesetze f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dann anwenden und auch umsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.200", 
   "children": [], 
   "end": "115.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider erleben wir in vielen L\u00e4ndern derzeit antirechtsstaatliche Tendenzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.320", 
   "children": [], 
   "end": "118.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn in Polen die Unabh\u00e4ngigkeit der Gerichte beschnitten wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.560", 
   "children": [], 
   "end": "128.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn in der T\u00fcrkei willk\u00fcrlich Journalisten verhaftet und Richter entlassen werden und wenn sich Herr Trump nicht an das m\u00fchsam ausgehandelte Atomabkommen mit dem Iran h\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.360", 
   "children": [], 
   "end": "136.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir als Gegenentwurf zu diesen antidemokratischen und antirechtsstaatlichen Tendenzen klar Position beziehen und immer wieder deutlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.240", 
   "children": [], 
   "end": "138.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig eine rechtsstaatliche Ordnung ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.280", 
   "children": [], 
   "end": "140.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen freuen wir uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.080", 
   "children": [], 
   "end": "144.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in Karlsruhe mit dem Forum Recht einen Ort schaffen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.920", 
   "children": [], 
   "end": "147.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir den Rechtsstaat erlebbar machen und zeigen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.880", 
   "children": [], 
   "end": "151.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig eine rechtsstaatliche Ordnung f\u00fcr unser Land ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.360", 
   "children": [], 
   "end": "154.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden wir 150\u00a0000\u00a0Euro einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.640", 
   "children": [], 
   "end": "156.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Ziel der SPD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.800", 
   "children": [], 
   "end": "162.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir hier ein klares Zeichen f\u00fcr den Rechtsstaat setzen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.160", 
   "children": [], 
   "end": "164.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht gest\u00e4rkt wird der Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.520", 
   "children": [], 
   "end": "169.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er immer wieder auch in diesem Hause oder von Kolleginnen und Kollegen infrage gestellt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.400", 
   "children": [], 
   "end": "171.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn etwa Herr Spahn regelm\u00e4\u00dfig feststellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.240", 
   "children": [], 
   "end": "174.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in Deutschland Recht und Ordnung nicht durchgesetzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.040", 
   "children": [], 
   "end": "177.520", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder wenn Herr Dobrindt die Rechtsordnung durch Rechtsanw\u00e4lte sabotiert sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.520", 
   "children": [], 
   "end": "181.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann untergraben sie damit das Vertrauen der B\u00fcrger in den Rechtsstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.120", 
   "children": [], 
   "end": "183.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche \u00c4u\u00dferungen sind nicht nur in der Sache falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.840", 
   "children": [], 
   "end": "186.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie sind auch eine Ohrfeige f\u00fcr alle diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.640", 
   "children": [], 
   "end": "190.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich tagt\u00e4glich f\u00fcr den Rechtsstaat in Deutschland einsetzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.160", 
   "children": [], 
   "end": "191.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Polizisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.160", 
   "children": [], 
   "end": "192.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schwierige Eins\u00e4tze absolvieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.680", 
   "children": [], 
   "end": "193.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Richter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.160", 
   "children": [], 
   "end": "196.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die trotz erheblicher Arbeitsbelastung ihr Pensum abarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.960", 
   "children": [], 
   "end": "197.240", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.240", 
   "children": [], 
   "end": "198.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.000", 
   "children": [], 
   "end": "202.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer wieder die Handlungsf\u00e4higkeit unseres Rechtsstaats infrage zu stellen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.080", 
   "children": [], 
   "end": "205.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei allen Verbesserungsm\u00f6glichkeiten will ich ganz klar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.040", 
   "children": [], 
   "end": "207.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Rechtsstaat in Deutschland funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.160", 
   "children": [], 
   "end": "208.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.920", 
   "children": [], 
   "end": "211.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir freuen uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.760", 
   "children": [], 
   "end": "213.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zahl der Wohnungseinbr\u00fcche zur\u00fcckgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.960", 
   "children": [], 
   "end": "216.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nat\u00fcrlich gibt es immer noch viel zu viele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.920", 
   "children": [], 
   "end": "224.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir schon in der letzten Wahlperiode das Strafma\u00df f\u00fcr den Wohnungseinbruch erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.200", 
   "children": [], 
   "end": "228.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Vorratsdatenspeicherung beim Bandendiebstahl erm\u00f6glicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.400", 
   "children": [], 
   "end": "238.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber viel effektiver gegen Wohnungseinbr\u00fcche ist das von der SPD forcierte F\u00f6rderprogramm zur Bezuschussung von Sicherungsm\u00f6glichkeiten gegen Einbr\u00fcche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.160", 
   "children": [], 
   "end": "241.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02015 gab es 4\u00a0000\u00a0bewilligte F\u00f6rderantr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.960", 
   "children": [], 
   "end": "243.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 schon 41\u00a0000. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.880", 
   "children": [], 
   "end": "250.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2017 haben 78\u00a0000\u00a0B\u00fcrger diese staatliche F\u00f6rderung f\u00fcr Einbruchsschutz in Anspruch genommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.520", 
   "children": [], 
   "end": "252.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein voller Erfolg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.120", 
   "children": [], 
   "end": "255.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Paradebeispiel f\u00fcr gelungene Kriminalit\u00e4tspr\u00e4vention. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.880", 
   "children": [], 
   "end": "256.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.640", 
   "children": [], 
   "end": "262.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in diesem Haushalt gemeinsam dieses Programm fortf\u00fchren und 50\u00a0Millionen Euro daf\u00fcr einstellen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.640", 
   "children": [], 
   "end": "263.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit zeigen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.720", 
   "children": [], 
   "end": "266.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lassen die B\u00fcrger bei den Wohnungseinbr\u00fcchen nicht im Stich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.960", 
   "children": [], 
   "end": "269.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit darf keine Sache des Geldbeutels sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.520", 
   "children": [], 
   "end": "272.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Normalverdiener m\u00fcssen hochwertigen Einbruchsschutz bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.880", 
   "children": [], 
   "end": "275.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist das eine ganz wichtige Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.200", 
   "children": [], 
   "end": "277.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.400", 
   "children": [], 
   "end": "279.320", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.320", 
   "children": [], 
   "end": "282.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil uns der Verbraucherschutz besonders wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.120", 
   "children": [], 
   "end": "289.080", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir in diesem Haushalt Verbraucherinformationen und verbraucherpolitische Forschungsvorhaben finanziell f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.080", 
   "children": [], 
   "end": "295.840", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch unterst\u00fctzen wir die Stiftung Warentest mit \u00fcber 3\u00a0Millionen Euro und die Verbraucherzentrale mit \u00fcber 11\u00a0Millionen Euro; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.840", 
   "children": [], 
   "end": "297.200", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.200", 
   "children": [], 
   "end": "299.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verbraucher hier zu ihrem Recht kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.360", 
   "children": [], 
   "end": "303.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem dient auch unser guter Entwurf zur Musterfeststellungsklage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.800", 
   "children": [], 
   "end": "307.120", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wird die Verbraucherzentrale ein effektives Instrument bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.120", 
   "children": [], 
   "end": "309.360", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Verbraucherrechte durchzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.360", 
   "children": [], 
   "end": "316.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit die Verbraucherzentrale auf Augenh\u00f6he mit den gro\u00dfen Konzernen die Rechte der Verbraucher ausfechten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.000", 
   "children": [], 
   "end": "321.520", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir im n\u00e4chsten Haushalt sicherlich mehr Geld f\u00fcr die Verbraucherzentrale einstellen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.520", 
   "children": [], 
   "end": "322.680", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.680", 
   "children": [], 
   "end": "327.280", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Betrogene Verbraucher m\u00fcssen schnell und ohne Kostenrisiko ihr Recht bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.280", 
   "children": [], 
   "end": "328.880", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.880", 
   "children": [], 
   "end": "331.240", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss will ich nochmals festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.240", 
   "children": [], 
   "end": "334.920", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in Deutschland einen starken und handlungsf\u00e4higen Rechtsstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.920", 
   "children": [], 
   "end": "336.200", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Haushalt zeigen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.200", 
   "children": [], 
   "end": "337.240", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.240", 
   "children": [], 
   "end": "339.000", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir noch Verbesserungsbedarf haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.000", 
   "children": [], 
   "end": "343.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reagieren und so als Gesetzgeber die Freiheitsrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.000", 
   "children": [], 
   "end": "350.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie den Verbraucherschutz ernst nehmen und viel f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserem Land tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.080", 
   "children": [], 
   "end": "353.600", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.600", 
   "children": [], 
   "end": "358.000", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile als n\u00e4chstem Redner das Wort dem Kollegen Stephan Brandner f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}