{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.040", 
   "children": [], 
   "end": "7.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.440", 
   "children": [], 
   "end": "8.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Sch\u00f6ne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.840", 
   "children": [], 
   "end": "11.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Schluss einer Debatte zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.240", 
   "children": [], 
   "end": "11.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.480", 
   "children": [], 
   "end": "12.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann sich aussuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.520", 
   "children": [], 
   "end": "13.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf wen man eingeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.600", 
   "children": [], 
   "end": "15.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich habe \u201ezum Schluss\u201c gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.120", 
   "children": [], 
   "end": "16.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe nicht gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.760", 
   "children": [], 
   "end": "17.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich der oder das Letzte bin; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.760", 
   "children": [], 
   "end": "19.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00fcrde ich niemals sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.960", 
   "children": [], 
   "end": "22.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte auf zwei Kritiker eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.800", 
   "children": [], 
   "end": "25.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Herrn Meyer und Herrn Hartmann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.160", 
   "children": [], 
   "end": "26.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Meyer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.240", 
   "children": [], 
   "end": "32.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als FDP-Politiker ist die Rolle des oppositionellen Kritikers die Ihre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.400", 
   "children": [], 
   "end": "36.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie zum Beispiel mit dem Kollegen Kindler von den Gr\u00fcnen gemein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.960", 
   "children": [], 
   "end": "38.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ihr Schicksal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.720", 
   "children": [], 
   "end": "39.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Unterschied ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.560", 
   "children": [], 
   "end": "42.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Ihnen ist es selbstgew\u00e4hltes Schicksal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.120", 
   "children": [], 
   "end": "47.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An der langen Zeit der Nichtregierungsbildung haben Sie doch gro\u00dfen Anteil gehabt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.960", 
   "children": [], 
   "end": "49.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist daher schon recht verwegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.560", 
   "children": [], 
   "end": "51.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu kritisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.480", 
   "children": [], 
   "end": "55.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mit Liberalismus immer auch Pragmatismus verbunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.760", 
   "children": [], 
   "end": "58.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber davon haben Sie sich ja wohl verabschiedet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.000", 
   "children": [], 
   "end": "59.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pragmatisch ist es in der Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.880", 
   "children": [], 
   "end": "61.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.120", 
   "children": [], 
   "end": "63.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber 70\u00a0Prozent erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.240", 
   "children": [], 
   "end": "64.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als gar nichts erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.680", 
   "children": [], 
   "end": "70.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist Ihr Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.000", 
   "children": [], 
   "end": "78.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter diesen Folgen d\u00fcrfen Sie nun die gesamte Legislaturperiode bis zum Ende leiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.040", 
   "children": [], 
   "end": "78.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig und gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.200", 
   "children": [], 
   "end": "89.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn auch aus Kreisen der Regierungskoalition kritische Anmerkungen gemacht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.600", 
   "children": [], 
   "end": "90.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind unterschiedlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.360", 
   "children": [], 
   "end": "94.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Parlamentarier haben eine Aufgabe und wollen nicht einfach alles abnicken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.680", 
   "children": [], 
   "end": "95.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Herr Hartmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.800", 
   "children": [], 
   "end": "97.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00e4re schon vorsichtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.680", 
   "children": [], 
   "end": "99.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 1998, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.760", 
   "children": [], 
   "end": "102.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also seit 20\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.440", 
   "children": [], 
   "end": "108.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat die SPD bis auf vier Jahre immer mitregiert oder sogar f\u00fchrend regiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.040", 
   "children": [], 
   "end": "108.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.240", 
   "children": [], 
   "end": "111.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich mich \u00fcber die Leistung der Regierung beschwert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.240", 
   "children": [], 
   "end": "113.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier w\u00fcrde ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.840", 
   "children": [], 
   "end": "115.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben sehr vieles erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.160", 
   "children": [], 
   "end": "116.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber l\u00e4ngst nicht alles. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.360", 
   "children": [], 
   "end": "118.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Auftrag ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.440", 
   "children": [], 
   "end": "121.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns darauf konzentrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.960", 
   "children": [], 
   "end": "123.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was kommen soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.720", 
   "children": [], 
   "end": "127.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haushaltspolitik ist nicht zweckfrei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.560", 
   "children": [], 
   "end": "128.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen Auftrag; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.800", 
   "children": [], 
   "end": "136.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn mit der Verabschiedung des Haushaltes gestalten wir die Zukunft unseres Landes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.800", 
   "children": [], 
   "end": "139.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diese Zukunft ist es wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.120", 
   "children": [], 
   "end": "140.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.040", 
   "children": [], 
   "end": "141.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sind wir uns alle einig\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.640", 
   "children": [], 
   "end": "143.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Land nachhaltig zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.720", 
   "children": [], 
   "end": "149.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Haushaltspolitik der vergangenen Jahre hat eine wesentliche Grundlage f\u00fcr Generationengerechtigkeit geschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.560", 
   "children": [], 
   "end": "155.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir nicht mehr \u00fcber unsere Verh\u00e4ltnisse leben und keine neuen Schulden machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.320", 
   "children": [], 
   "end": "158.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erm\u00f6glicht uns jetzt im \u00dcbrigen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.840", 
   "children": [], 
   "end": "159.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.680", 
   "children": [], 
   "end": "162.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir Akzente setzen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.520", 
   "children": [], 
   "end": "167.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Hinsicht ist das Ministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur besonders interessant; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.200", 
   "children": [], 
   "end": "170.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es ist eigentlich das Bundesinvestitionsministerium. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.120", 
   "children": [], 
   "end": "174.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein anderes hat eine so hohe Quote von Investitionsmitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.800", 
   "children": [], 
   "end": "180.000", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und mit Investitionen entscheide ich nat\u00fcrlich am st\u00e4rksten \u00fcber die Zukunft des Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.000", 
   "children": [], 
   "end": "182.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich jedes Projekt pr\u00fcfen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.800", 
   "children": [], 
   "end": "184.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das m\u00fcssen wir hier auch tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.600", 
   "children": [], 
   "end": "190.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Sektor \u201eVerkehr und Infrastruktur\u201c ist nat\u00fcrlich bei weitem nicht alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.240", 
   "children": [], 
   "end": "191.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.720", 
   "children": [], 
   "end": "193.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob unser Land nachhaltig wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.400", 
   "children": [], 
   "end": "197.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ohne diesen Sektor wird man das nie hinbekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.840", 
   "children": [], 
   "end": "198.400", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.400", 
   "children": [], 
   "end": "201.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wasserwege und Stra\u00dfen sind wie das zentrale Nervensystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.760", 
   "children": [], 
   "end": "203.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Blutbahnen in unserem K\u00f6rper: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.440", 
   "children": [], 
   "end": "204.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind auch nicht alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.440", 
   "children": [], 
   "end": "206.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ohne sie w\u00e4re alles nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.880", 
   "children": [], 
   "end": "209.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir uns einen gro\u00dfen Brocken an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.640", 
   "children": [], 
   "end": "210.800", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bahn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.800", 
   "children": [], 
   "end": "213.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der Vergangenheit eine Bahnreform durchgef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.440", 
   "children": [], 
   "end": "215.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist jetzt eine Generation her. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.400", 
   "children": [], 
   "end": "219.520", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne diese Reform g\u00e4be es die Bahn vielleicht nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.520", 
   "children": [], 
   "end": "220.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten ganz andere Bedingungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.640", 
   "children": [], 
   "end": "223.480", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand in Europa hat so viel Schienennetz wie wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.480", 
   "children": [], 
   "end": "224.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.000", 
   "children": [], 
   "end": "225.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "niemand in Europa hat so viele Verpflichtungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.840", 
   "children": [], 
   "end": "227.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch so viele M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.120", 
   "children": [], 
   "end": "228.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.560", 
   "children": [], 
   "end": "229.120", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.120", 
   "children": [], 
   "end": "237.200", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die neuen technischen M\u00f6glichkeiten zu nutzen und damit die Bahn als wesentliches R\u00fcckgrat der Nachhaltigkeit zukunftsf\u00e4hig zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.200", 
   "children": [], 
   "end": "238.880", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unsere Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.880", 
   "children": [], 
   "end": "242.880", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr werden wir in den Haushalten der Zukunft die Mittel bereitstellen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.880", 
   "children": [], 
   "end": "243.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.520", 
   "children": [], 
   "end": "244.880", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gesagt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.880", 
   "children": [], 
   "end": "248.360", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen als Parlament mehr Kontrolle und Steuerfunktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.360", 
   "children": [], 
   "end": "257.680", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Verkehrsinfrastruktur ausgebaut werden und der Leistungstr\u00e4ger Bahn seine Aufgabe auch in der Fl\u00e4che erf\u00fcllen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.680", 
   "children": [], 
   "end": "258.880", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ziemlich egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.880", 
   "children": [], 
   "end": "260.200", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer in den L\u00e4ndern regiert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.200", 
   "children": [], 
   "end": "264.640", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den n\u00e4chsten Landtagswahlen wird das Thema Verkehr eine zentrale Rolle spielen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.640", 
   "children": [], 
   "end": "267.560", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt noch einen wichtigen Aspekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.560", 
   "children": [], 
   "end": "271.080", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie alle sind umweltfreundliche Nutzer der Bahn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.080", 
   "children": [], 
   "end": "271.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man denkt sich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.840", 
   "children": [], 
   "end": "274.680", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst wenn das Auto genauso schnell ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.680", 
   "children": [], 
   "end": "275.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehme ich die Bahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.960", 
   "children": [], 
   "end": "277.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich w\u00e4hrend der Fahrt noch arbeiten kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.960", 
   "children": [], 
   "end": "280.760", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mancher guckt sich auch etwas auf Instagram an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.760", 
   "children": [], 
   "end": "283.920", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn die autonom fahrenden Autos kommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.920", 
   "children": [], 
   "end": "285.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dar\u00fcber reden wir ja immer\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.720", 
   "children": [], 
   "end": "288.480", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann z\u00e4hlt dieses Argument nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.480", 
   "children": [], 
   "end": "300.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der R\u00fcckfahrt von einer erfolgreichen Koalitionsverhandlung oder irgendetwas anderem Sch\u00f6nen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.080", 
   "children": [], 
   "end": "307.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "g\u00f6nnen Sie sich entweder ein Glas Rotwein oder eine Cola light und sind nicht darauf angewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.960", 
   "children": [], 
   "end": "310.400", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es a) den Speisewagen gibt und er offen hat und b), "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.400", 
   "children": [], 
   "end": "312.080", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er das Produkt Ihrer Wahl hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.080", 
   "children": [], 
   "end": "313.640", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Sie gehen an Ihren Kofferraum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.640", 
   "children": [], 
   "end": "319.360", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schenken sich etwas ein und fahren ohne Probleme \u00fcber die Autobahn nach Hause."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.360", 
   "children": [], 
   "end": "323.400", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solche Ver\u00e4nderung ist eine Herausforderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.400", 
   "children": [], 
   "end": "326.840", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen sie schon heute mitdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.840", 
   "children": [], 
   "end": "328.760", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir Investitionen t\u00e4tigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.760", 
   "children": [], 
   "end": "329.480", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.480", 
   "children": [], 
   "end": "332.480", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen den Vorteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.480", 
   "children": [], 
   "end": "333.560", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Convenience, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.560", 
   "children": [], 
   "end": "336.400", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Produktes Bahn deutlich vergr\u00f6\u00dfern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.400", 
   "children": [], 
   "end": "340.080", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Redner der Koalitionsfraktionen haben das hier angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.080", 
   "children": [], 
   "end": "341.000", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.000", 
   "children": [], 
   "end": "344.800", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Grad der Zuverl\u00e4ssigkeit zu erh\u00f6hen und Modernit\u00e4t zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.800", 
   "children": [], 
   "end": "348.800", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch ganz klar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.800", 
   "children": [], 
   "end": "356.440", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die einzige digitale Bahn darf nicht Ihre Modelleisenbahn von M\u00e4rklin oder einem anderen Anbieter sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.440", 
   "children": [], 
   "end": "359.640", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die echte Bahn muss in Zukunft digital sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.640", 
   "children": [], 
   "end": "362.520", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir die Herausforderungen bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.520", 
   "children": [], 
   "end": "366.600", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Herr \u00d6zdemir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.600", 
   "children": [], 
   "end": "368.760", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Rede hat deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.760", 
   "children": [], 
   "end": "374.600", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Koalition mit Ihnen und der FDP funktioniert h\u00e4tte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.600", 
   "children": [], 
   "end": "376.760", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Nachhaltigkeitskriterien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.760", 
   "children": [], 
   "end": "378.200", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir heute einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.200", 
   "children": [], 
   "end": "381.960", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind nat\u00fcrlich mit einem guten Leben vereinbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.960", 
   "children": [], 
   "end": "384.960", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu meiner Schulzeit war es noch so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.960", 
   "children": [], 
   "end": "387.800", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass fair gehandelter Kaffee einem ein Loch in die Magenschleimhaut gebrannt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.800", 
   "children": [], 
   "end": "389.840", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Kaffee war zwar revolution\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.840", 
   "children": [], 
   "end": "391.200", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch ein bisschen bitter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.200", 
   "children": [], 
   "end": "393.000", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist heute alles anders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.000", 
   "children": [], 
   "end": "396.000", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher m\u00fcssen wir die Entwicklung pr\u00e4gen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.000", 
   "children": [], 
   "end": "397.400", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.400", 
   "children": [], 
   "end": "400.400", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch die technischen Innovationen f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.400", 
   "children": [], 
   "end": "402.240", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich tun wir das f\u00fcr unser Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.240", 
   "children": [], 
   "end": "405.080", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00f6rt aber nicht an den Grenzen dieses Landes auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.080", 
   "children": [], 
   "end": "407.640", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist vielmehr eine hervorragende M\u00f6glichkeit f\u00fcr grenz\u00fcbergreifende Zusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.640", 
   "children": [], 
   "end": "410.240", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren derzeit intensiv \u00fcber die ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.240", 
   "children": [], 
   "end": "410.960", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.960", 
   "children": [], 
   "end": "414.560", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen sich unsere Vorstellung von Politik von der Macrons unterscheidet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.560", 
   "children": [], 
   "end": "416.040", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir doch lieber auf das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.040", 
   "children": [], 
   "end": "417.080", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir gemeinsam machen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.080", 
   "children": [], 
   "end": "419.400", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verkehrspolitik ist grenz\u00fcbergreifend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.400", 
   "children": [], 
   "end": "423.120", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Infrastruktur und die Warenfl\u00fcsse grenz\u00fcbergreifend sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.120", 
   "children": [], 
   "end": "426.280", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle k\u00f6nnen wir etwas erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.280", 
   "children": [], 
   "end": "427.240", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.240", 
   "children": [], 
   "end": "428.920", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ihr in diesem Bereich etwas erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.920", 
   "children": [], 
   "end": "430.080", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann tut ihr etwas f\u00fcr uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.080", 
   "children": [], 
   "end": "431.400", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das ist unser Auftrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.400", 
   "children": [], 
   "end": "431.720", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.720", 
   "children": [], 
   "end": "432.240", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.240", 
   "children": [], 
   "end": "432.640", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kruse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.640", 
   "children": [], 
   "end": "441.640", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Ihre vision\u00e4ren Betrachtungen zur Rolle des Rotweins im Stra\u00dfenverkehr der Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.640", 
   "children": [], 
   "end": "442.920", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man merkt Ihnen an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.920", 
   "children": [], 
   "end": "445.640", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie bisher Berichterstatter f\u00fcr den Bereich Kultur gewesen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.640", 
   "children": [], 
   "end": "456.000", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als letzter Redner in der Debatte \u00fcber den Einzelplan des Ministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur hat Uwe Schmidt f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort."
   ]
  }
 ]
}