{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.880", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.880", 
   "children": [], 
   "end": "9.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.920", 
   "children": [], 
   "end": "11.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Montag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.040", 
   "children": [], 
   "end": "16.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "14.\u00a0Mai 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.440", 
   "children": [], 
   "end": "17.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "15\u00a0Uhr: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.240", 
   "children": [], 
   "end": "20.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auftritt der Bundeskanzlerin auf der Bundeswehrtagung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.320", 
   "children": [], 
   "end": "21.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.480", 
   "children": [], 
   "end": "26.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Ziel \u201e2\u00a0Prozent des BIP f\u00fcr die Bundeswehr\u201c im Bereich des M\u00f6glichen liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.000", 
   "children": [], 
   "end": "26.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Montag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.200", 
   "children": [], 
   "end": "28.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "14.\u00a0Mai 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.280", 
   "children": [], 
   "end": "29.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "15.45\u00a0Uhr: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.360", 
   "children": [], 
   "end": "32.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auftritt der Verteidigungsministerin auf der Bundeswehrtagung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.560", 
   "children": [], 
   "end": "33.920", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von der Leyen erkl\u00e4rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.920", 
   "children": [], 
   "end": "35.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wesentlich konkreter\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.080", 
   "children": [], 
   "end": "41.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man bis 2025 1,5\u00a0Prozent des BIP f\u00fcr die Verteidigung ausgeben m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.600", 
   "children": [], 
   "end": "42.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen Tag sp\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.400", 
   "children": [], 
   "end": "42.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dienstag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.960", 
   "children": [], 
   "end": "43.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "15.\u00a0Mai 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.880", 
   "children": [], 
   "end": "44.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "10\u00a0Uhr: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.560", 
   "children": [], 
   "end": "46.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auftritt des Finanzministers im Plenum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.720", 
   "children": [], 
   "end": "47.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Scholz erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.800", 
   "children": [], 
   "end": "50.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er brauche keine Mehrausgaben f\u00fcr die Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.360", 
   "children": [], 
   "end": "53.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht angesichts der au\u00dfenpolitischen Spannungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.240", 
   "children": [], 
   "end": "56.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Diplomatie allein werde das schon richten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.240", 
   "children": [], 
   "end": "59.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die sch\u00f6ne Welt des Olaf Scholz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.440", 
   "children": [], 
   "end": "62.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seine brillante Lageeinsch\u00e4tzung haben wir ja schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.120", 
   "children": [], 
   "end": "63.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als er Hamburger B\u00fcrgermeister war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.800", 
   "children": [], 
   "end": "68.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Vorfeld des G-20-Gipfels unter Beweis gestellt gesehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.040", 
   "children": [], 
   "end": "68.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.920", 
   "children": [], 
   "end": "73.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Diplomatie ist das wichtigste Instrument deutscher Sicherheitspolitik; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.160", 
   "children": [], 
   "end": "75.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber der Finanzminister f\u00e4ngt gerade an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.800", 
   "children": [], 
   "end": "79.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Ausw\u00e4rtigen Dienst finanziell genauso auszutrocknen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.160", 
   "children": [], 
   "end": "83.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es die Vorg\u00e4nger mit der Bundeswehr getan haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.600", 
   "children": [], 
   "end": "88.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Bundesregierung ist es also tats\u00e4chlich gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.560", 
   "children": [], 
   "end": "95.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in nicht einmal 24\u00a0Stunden drei unterschiedliche Positionen zum Verteidigungshaushalt zu pr\u00e4sentieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.560", 
   "children": [], 
   "end": "97.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schon eine Leistung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.360", 
   "children": [], 
   "end": "99.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann der Auftritt der Kanzlerin heute Morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.800", 
   "children": [], 
   "end": "104.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Vielzahl der riesigen Herausforderungen f\u00fcr die Bundeswehr aufz\u00e4hlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.560", 
   "children": [], 
   "end": "105.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist erfreulich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.280", 
   "children": [], 
   "end": "108.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offensichtlich hat sie uns in den letzten Monaten zugeh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.280", 
   "children": [], 
   "end": "111.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider hat sie aber nicht ihrem Finanzminister zugeh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.480", 
   "children": [], 
   "end": "117.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auf die Liste der neuen Aufgaben mit einem finanziellen Weiter-so geantwortet hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.320", 
   "children": [], 
   "end": "119.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er legt einen Haushalt vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.160", 
   "children": [], 
   "end": "126.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die NATO-Quote stagniert und der Anteil der Investitionen sogar zur\u00fcckgeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.680", 
   "children": [], 
   "end": "133.000", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeskanzlerin hat heute Morgen der \u00d6ffentlichkeit erz\u00e4hlt und auch gegen\u00fcber unseren Partnern gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.000", 
   "children": [], 
   "end": "134.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland sei bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.560", 
   "children": [], 
   "end": "136.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung zu \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.920", 
   "children": [], 
   "end": "141.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch ihre Ansage auf dem NATO-Gipfel von Wales\u00a02014, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.840", 
   "children": [], 
   "end": "148.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innerhalb von einer Dekade die Verteidigungsausgaben in Richtung 2\u00a0Prozent des BIP zu erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.400", 
   "children": [], 
   "end": "148.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.560", 
   "children": [], 
   "end": "149.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was gilt jetzt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.520", 
   "children": [], 
   "end": "152.600", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worauf k\u00f6nnen sich die Soldatinnen und Soldaten verlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.600", 
   "children": [], 
   "end": "158.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und worauf k\u00f6nnen sich unsere europ\u00e4ischen Partner und die NATO einstellen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.480", 
   "children": [], 
   "end": "161.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind ganz konkrete Verpflichtungen eingegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.840", 
   "children": [], 
   "end": "163.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir der NATO gemeldet haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.920", 
   "children": [], 
   "end": "172.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine voll ausgestattete Brigade bis 2023 als Speerspitze zur Absicherung der NATO-Ostflanke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.360", 
   "children": [], 
   "end": "177.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Division in Vollausstattung bis 2027, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.040", 
   "children": [], 
   "end": "181.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drei komplette Divisionen bis 2032. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.520", 
   "children": [], 
   "end": "185.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt bleibe ich nur mal bei der Verpflichtung bis 2023: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.720", 
   "children": [], 
   "end": "193.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein f\u00fcr diese gemeldete Brigade wird Deutschland in den n\u00e4chsten Jahren ein Mehrfaches von dem aufwenden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.000", 
   "children": [], 
   "end": "198.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in Ihrem Finanzplan und im Koalitionsvertrag als Steigerung vorgesehen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.680", 
   "children": [], 
   "end": "203.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es noch nicht einmal um riesige neue Beschaffungsvorhaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.520", 
   "children": [], 
   "end": "203.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.880", 
   "children": [], 
   "end": "207.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sozialdemokratische Aufr\u00fcstungsszenario\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.120", 
   "children": [], 
   "end": "208.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gewisserma\u00dfen Ihr Aufschrei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.720", 
   "children": [], 
   "end": "209.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Frau Nahles\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.840", 
   "children": [], 
   "end": "212.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist wirklich ein Treppenwitz in diesem Kontext."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.480", 
   "children": [], 
   "end": "213.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.840", 
   "children": [], 
   "end": "222.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Erg\u00e4nzungen des Bestandes den Ausstattungsgrad dieser Brigade von 70\u00a0Prozent auf 100\u00a0Prozent zu erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.320", 
   "children": [], 
   "end": "227.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesch\u00fctzte Fahrzeuge zur Unterst\u00fctzung zum Transport geh\u00f6ren dazu und ebenso Schutzwesten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.320", 
   "children": [], 
   "end": "227.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Helme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.960", 
   "children": [], 
   "end": "229.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bekleidung und Stiefel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.240", 
   "children": [], 
   "end": "230.920", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachtsichtger\u00e4te, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.920", 
   "children": [], 
   "end": "233.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Munition und Sanit\u00e4tsmaterial\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.960", 
   "children": [], 
   "end": "234.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.560", 
   "children": [], 
   "end": "240.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was den Soldatinnen und Soldaten zur Ausf\u00fchrung ihrer Aufgabe unmittelbar zugutekommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.960", 
   "children": [], 
   "end": "243.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles fehlt zurzeit noch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.440", 
   "children": [], 
   "end": "249.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese Brigade wirklich als Speerspitze bezeichnen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.080", 
   "children": [], 
   "end": "253.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Speerspitze stellt \u00fcbrigens eine einsatzgleiche Verpflichtung dar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.760", 
   "children": [], 
   "end": "259.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vom Grundbetrieb der Verb\u00e4nde ist in diesem Kontext \u00fcberhaupt nicht die Rede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.000", 
   "children": [], 
   "end": "260.120", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.120", 
   "children": [], 
   "end": "261.400", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nur mal nebenbei\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.400", 
   "children": [], 
   "end": "268.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde eine vollst\u00e4ndige Brigade gleichzeitig auch einen ersten kleinen Schritt hin zur Digitalisierung des Heeres bedeuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.880", 
   "children": [], 
   "end": "274.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches im Jahre des Herrn 2018 immer noch analog funkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.680", 
   "children": [], 
   "end": "277.720", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.720", 
   "children": [], 
   "end": "279.840", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind Naturwissenschaftlerin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.840", 
   "children": [], 
   "end": "283.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprachen vorhin von Quantenspr\u00fcngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.320", 
   "children": [], 
   "end": "286.880", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Quantensprung ist physikalisch der kleinstm\u00f6gliche Sprung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.880", 
   "children": [], 
   "end": "287.880", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "winzig klein\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.880", 
   "children": [], 
   "end": "290.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er ebbt schnell ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.160", 
   "children": [], 
   "end": "293.640", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss dann doch noch ein gr\u00f6\u00dferer Sprung kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.640", 
   "children": [], 
   "end": "295.360", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.360", 
   "children": [], 
   "end": "299.760", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Bundesregierung wird den internationalen Partnern die Antwort darauf geben m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.760", 
   "children": [], 
   "end": "302.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Deutschland seinen Aufgaben nachkommen will\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.680", 
   "children": [], 
   "end": "305.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch und besonders angesichts der Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.680", 
   "children": [], 
   "end": "311.200", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einen nichtst\u00e4ndigen Sitz im UN-Sicherheitsrat anstreben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.200", 
   "children": [], 
   "end": "313.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der etwas unklare\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.160", 
   "children": [], 
   "end": "313.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieb ausgedr\u00fcckt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.880", 
   "children": [], 
   "end": "319.480", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlingerkurs der Bundesregierung ist nicht verantwortungsvoll und unseres Landes auch nicht w\u00fcrdig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.480", 
   "children": [], 
   "end": "319.680", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.680", 
   "children": [], 
   "end": "328.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner folgt Dr.\u00a0Alexander Neu f\u00fcr Die Linke."
   ]
  }
 ]
}