{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werter Herr Hohmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.840", 
   "children": [], 
   "end": "4.960", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ja recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.960", 
   "children": [], 
   "end": "8.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.640", 
   "children": [], 
   "end": "14.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man sollte nicht zu viel Zeit mit der AfD verschwenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.080", 
   "children": [], 
   "end": "18.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bei Ihrer Rede ist mir ein Gedanke in den Kopf gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.440", 
   "children": [], 
   "end": "20.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich jetzt aussprechen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.080", 
   "children": [], 
   "end": "23.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Rede teile ich in zwei H\u00e4lften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.000", 
   "children": [], 
   "end": "26.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der einen H\u00e4lfte haben Sie uns viel Unsinn erz\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.880", 
   "children": [], 
   "end": "30.640", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der anderen H\u00e4lfte haben Sie \u00fcber blaue Zitronen gesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.640", 
   "children": [], 
   "end": "32.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.520", 
   "children": [], 
   "end": "33.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.960", 
   "children": [], 
   "end": "40.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute beraten wir den ersten Haushalt eines sozialdemokratischen Finanzministers seit 2009. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.240", 
   "children": [], 
   "end": "41.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut so; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.320", 
   "children": [], 
   "end": "43.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn schon auf den ersten Blick wird klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.560", 
   "children": [], 
   "end": "45.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich \u00e4ndert in dieser Republik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.960", 
   "children": [], 
   "end": "51.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Investitionen steigen auf 37\u00a0Milliarden Euro und damit um 9\u00a0Prozent gegen\u00fcber dem Vorjahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.520", 
   "children": [], 
   "end": "56.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schaffen wir wichtige Voraussetzungen f\u00fcr die wichtigen Projekte des Koalitionsvertrags: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.040", 
   "children": [], 
   "end": "57.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Geld f\u00fcr Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.520", 
   "children": [], 
   "end": "57.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.920", 
   "children": [], 
   "end": "58.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soziales, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.600", 
   "children": [], 
   "end": "59.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Infrastruktur\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.520", 
   "children": [], 
   "end": "60.920", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und den Umweltschutz; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.920", 
   "children": [], 
   "end": "63.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier steigen die Mittel um 23\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.840", 
   "children": [], 
   "end": "66.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin unserer Umweltministerin Svenja Schulze dankbar daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.840", 
   "children": [], 
   "end": "69.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie mit diesem Regierungsentwurf schon vieles erreicht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.800", 
   "children": [], 
   "end": "76.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gute und notwendige Projekte f\u00fcr den Klimaschutz und Naturschutz anpacken und sie mit mehr finanziellen Mitteln ausstatten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.400", 
   "children": [], 
   "end": "81.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind gute Nachrichten f\u00fcr die Umwelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.560", 
   "children": [], 
   "end": "84.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte an erster Stelle den Kampf gegen das Artensterben nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.640", 
   "children": [], 
   "end": "85.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke allen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.400", 
   "children": [], 
   "end": "86.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mitgeholfen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.840", 
   "children": [], 
   "end": "87.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Bienen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.560", 
   "children": [], 
   "end": "91.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Insektensterben mittlerweile ganz oben auf der politischen Agenda steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.480", 
   "children": [], 
   "end": "93.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage ist wirklich dramatisch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.360", 
   "children": [], 
   "end": "95.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben die Zahlen gerade geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.760", 
   "children": [], 
   "end": "98.000", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier geht es nicht nur um die Insekten selbst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.000", 
   "children": [], 
   "end": "101.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind Teil der Nahrungskette und von \u00d6kosystemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.160", 
   "children": [], 
   "end": "104.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nach den Insekten sterben die Singv\u00f6gel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.120", 
   "children": [], 
   "end": "107.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen es bei jeder Autofahrt an den Windschutzscheiben sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.680", 
   "children": [], 
   "end": "108.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erinnern Sie sich noch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.480", 
   "children": [], 
   "end": "111.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Insekten fr\u00fcher daran klebten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.040", 
   "children": [], 
   "end": "114.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute ist davon nicht mehr viel zu sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.280", 
   "children": [], 
   "end": "115.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich ist das ein Alarmzeichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.920", 
   "children": [], 
   "end": "118.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin deshalb stolz auf unsere Umweltministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.560", 
   "children": [], 
   "end": "124.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie dieses Thema gleich als Erstes angeht und Eckpunkte f\u00fcr ein Aktionsprogramm Insektenschutz vorgelegt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.960", 
   "children": [], 
   "end": "127.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt jetzt darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.200", 
   "children": [], 
   "end": "127.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Lemke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.880", 
   "children": [], 
   "end": "128.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.800", 
   "children": [], 
   "end": "130.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorw\u00fcrfe reichen nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.320", 
   "children": [], 
   "end": "133.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorschl\u00e4ge in Ihrer Rede w\u00e4ren sch\u00f6n gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.960", 
   "children": [], 
   "end": "138.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit unserer klaren Haltung zum Verbot von Bienenkillern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.080", 
   "children": [], 
   "end": "139.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Neonikotinoiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.480", 
   "children": [], 
   "end": "140.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir den Anfang gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.960", 
   "children": [], 
   "end": "144.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch den Einsatz anderer Neoniks und Pestizide wollen wir reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.280", 
   "children": [], 
   "end": "145.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bringt ja nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.600", 
   "children": [], 
   "end": "148.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Pestizid durch ein anderes zu ersetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.160", 
   "children": [], 
   "end": "149.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Landwirte unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.960", 
   "children": [], 
   "end": "154.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zeit und Energie in naturvertr\u00e4gliche Anbaumethoden stecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.040", 
   "children": [], 
   "end": "157.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was mitunter mit weniger Ertrag verbunden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.840", 
   "children": [], 
   "end": "159.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir ausgleichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.120", 
   "children": [], 
   "end": "161.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will die Landwirte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.760", 
   "children": [], 
   "end": "163.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesen Weg schon gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.840", 
   "children": [], 
   "end": "164.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.400", 
   "children": [], 
   "end": "167.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet viel \u00dcberzeugungsarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.360", 
   "children": [], 
   "end": "168.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in Br\u00fcssel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.520", 
   "children": [], 
   "end": "170.200", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das kann man nicht \u00fcbers Knie brechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.200", 
   "children": [], 
   "end": "172.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und all das kommt nicht von heute auf morgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.520", 
   "children": [], 
   "end": "177.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir m\u00fcssen uns heute gemeinsam mit den Landwirten auf diesen Weg machen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.480", 
   "children": [], 
   "end": "179.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur so wird es funktionieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.320", 
   "children": [], 
   "end": "180.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weniger Pestizide, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.520", 
   "children": [], 
   "end": "181.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger D\u00fcnger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.360", 
   "children": [], 
   "end": "182.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Vielfalt auf den \u00c4ckern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.840", 
   "children": [], 
   "end": "185.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "all dies wird Inhalt des Aktionsprogramms Insektenschutz sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.880", 
   "children": [], 
   "end": "190.640", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtiger Bestandteil wird auch das Bundesprogramm Biologische Vielfalt sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.640", 
   "children": [], 
   "end": "192.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon heute ein Riesenerfolg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.200", 
   "children": [], 
   "end": "196.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier in den letzten Jahren einen kontinuierlichen Aufwuchs erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.680", 
   "children": [], 
   "end": "198.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde mich daf\u00fcr einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.000", 
   "children": [], 
   "end": "199.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir noch eine Schippe drauflegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.960", 
   "children": [], 
   "end": "202.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gezielt zum Schutz der Insekten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.080", 
   "children": [], 
   "end": "204.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.000", 
   "children": [], 
   "end": "206.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn Sie von der AfD es nicht h\u00f6ren wollen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.520", 
   "children": [], 
   "end": "211.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland bleibt verl\u00e4sslicher Partner in der globalen Klimaschutzpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.160", 
   "children": [], 
   "end": "212.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.440", 
   "children": [], 
   "end": "219.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei unseren Anstrengungen in der Entwicklungshilfe auch Projekte f\u00fcr den internationalen Klimaschutz aktiv mitf\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.080", 
   "children": [], 
   "end": "224.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit leisten wir gleichzeitig einen wirksamen Beitrag zur Bek\u00e4mpfung einer zuk\u00fcnftigen Fluchtursache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.640", 
   "children": [], 
   "end": "226.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Klimawandel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.240", 
   "children": [], 
   "end": "226.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.520", 
   "children": [], 
   "end": "227.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.520", 
   "children": [], 
   "end": "233.720", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir schnell ein wirksames Klimaschutzgesetz mit Verpflichtungen f\u00fcr alle Sektoren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.720", 
   "children": [], 
   "end": "237.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb setzen wir noch vor der Sommerpause die Kommission \u201eWachstum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.000", 
   "children": [], 
   "end": "239.040", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strukturwandel und Regionalentwicklung\u201c ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.040", 
   "children": [], 
   "end": "243.560", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird einen Plan zur schrittweisen Beendigung der Kohleverstromung erarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.560", 
   "children": [], 
   "end": "250.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einschlie\u00dflich eines Ausstiegsdatums aus der Kohle und entsprechenden wirtschaftlichen und sozialen Begleitma\u00dfnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.280", 
   "children": [], 
   "end": "252.560", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird nicht einfach; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.560", 
   "children": [], 
   "end": "254.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das Versprechen gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.320", 
   "children": [], 
   "end": "258.240", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Sozialdemokraten lassen keine Kumpel ins Bergfreie fallen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.240", 
   "children": [], 
   "end": "260.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir lassen die Kohlereviere nicht im Stich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.680", 
   "children": [], 
   "end": "262.400", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso klar ist aber auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.400", 
   "children": [], 
   "end": "265.840", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben keine Zeit mehr zu verlieren beim Kampf f\u00fcr den Klimaschutz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.840", 
   "children": [], 
   "end": "267.080", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.080", 
   "children": [], 
   "end": "268.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.000", 
   "children": [], 
   "end": "268.920", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.920", 
   "children": [], 
   "end": "271.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die AfD-Fraktion der Kollege Karsten Hilse."
   ]
  }
 ]
}