{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.160", 
   "children": [], 
   "end": "1.161", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.161", 
   "children": [], 
   "end": "1.162", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Otto Fricke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.162", 
   "children": [], 
   "end": "1.163", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "du hast schon recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.163", 
   "children": [], 
   "end": "1.164", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe bei den Sozialdemokraten bisher noch nie erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.164", 
   "children": [], 
   "end": "2.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie den Zusammenhang so hergestellt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.240", 
   "children": [], 
   "end": "2.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine neuen Schulden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.480", 
   "children": [], 
   "end": "2.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Generationengerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.800", 
   "children": [], 
   "end": "2.801", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sozialpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.801", 
   "children": [], 
   "end": "2.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Erkenntnisgewinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.920", 
   "children": [], 
   "end": "3.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht h\u00e4ngt es auch damit zusammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.640", 
   "children": [], 
   "end": "5.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie jetzt den Finanzminister stellen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.120", 
   "children": [], 
   "end": "6.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann ja sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.200", 
   "children": [], 
   "end": "6.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.560", 
   "children": [], 
   "end": "7.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Anja Hajduk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.040", 
   "children": [], 
   "end": "7.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz ausdr\u00fccklich f\u00fcr das Lob, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.720", 
   "children": [], 
   "end": "8.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das du gegen\u00fcber Wolfgang Sch\u00e4uble ge\u00e4u\u00dfert hast: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.840", 
   "children": [], 
   "end": "9.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Olaf Scholz ein gut bereitetes finanzielles Bett \u00fcbernommen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.960", 
   "children": [], 
   "end": "10.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.200", 
   "children": [], 
   "end": "11.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die unionsgef\u00fchrten Regierungen im Bereich der Haushalts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.960", 
   "children": [], 
   "end": "13.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Finanzpolitik in den letzten acht Jahren nicht alles falsch gemacht haben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.480", 
   "children": [], 
   "end": "13.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcr diese Einlassung!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.720", 
   "children": [], 
   "end": "14.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.240", 
   "children": [], 
   "end": "14.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich die Haushaltsvorlagen anguckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.760", 
   "children": [], 
   "end": "14.761", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.761", 
   "children": [], 
   "end": "14.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur der Haushalt f\u00fcr das Jahr\u00a02018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.800", 
   "children": [], 
   "end": "14.801", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die mittelfristige Finanzplanung ist solide aufgestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.801", 
   "children": [], 
   "end": "14.802", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich die drei wesentlichen Komponenten nehme\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.802", 
   "children": [], 
   "end": "15.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wirtschaftswachstum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.120", 
   "children": [], 
   "end": "15.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lohnzuw\u00e4chse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.560", 
   "children": [], 
   "end": "15.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unternehmensgewinne\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.680", 
   "children": [], 
   "end": "15.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist die Planung eher konservativ, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.840", 
   "children": [], 
   "end": "16.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das ist gut und richtig so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.400", 
   "children": [], 
   "end": "16.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin seit 2009 im Haushaltsausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.680", 
   "children": [], 
   "end": "17.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe immer wieder Horrorszenarien geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.440", 
   "children": [], 
   "end": "17.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass alles das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.560", 
   "children": [], 
   "end": "18.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir uns vorgenommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.480", 
   "children": [], 
   "end": "18.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht klappen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.760", 
   "children": [], 
   "end": "19.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.120", 
   "children": [], 
   "end": "20.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "massive Zinsminderausgaben wird es nicht mehr geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.480", 
   "children": [], 
   "end": "20.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich bin davon \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.880", 
   "children": [], 
   "end": "20.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich mit der Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.920", 
   "children": [], 
   "end": "21.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in der Gro\u00dfen Koalition vereinbart haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.440", 
   "children": [], 
   "end": "21.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wachstum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.680", 
   "children": [], 
   "end": "22.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lohnzuw\u00e4chse und Unternehmensgewinne weiter so entwickeln werden wie in den letzten Jahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.600", 
   "children": [], 
   "end": "22.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.800", 
   "children": [], 
   "end": "23.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Haushalt eine gute Basis daf\u00fcr ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.040", 
   "children": [], 
   "end": "24.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir investieren in Bildung und Forschung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.320", 
   "children": [], 
   "end": "24.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir investieren in Familien; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.520", 
   "children": [], 
   "end": "25.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Rohde hat das Thema \u201eBau und Baukindergeld\u201c angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.520", 
   "children": [], 
   "end": "25.521", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.521", 
   "children": [], 
   "end": "25.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.840", 
   "children": [], 
   "end": "26.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der gr\u00f6\u00dfte Brocken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.520", 
   "children": [], 
   "end": "27.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die priorit\u00e4ren Ma\u00dfnahmen betrifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.120", 
   "children": [], 
   "end": "27.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht an L\u00e4nder und Kommunen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.520", 
   "children": [], 
   "end": "29.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das schon am Dienstag gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.000", 
   "children": [], 
   "end": "29.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.160", 
   "children": [], 
   "end": "30.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben hier eine f\u00f6derale gesamtstaatliche Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.000", 
   "children": [], 
   "end": "30.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.200", 
   "children": [], 
   "end": "30.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es n\u00fctzt nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.360", 
   "children": [], 
   "end": "30.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir in die Finanzierung von Ganztagsbetreuung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.640", 
   "children": [], 
   "end": "30.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinderg\u00e4rten und Hochschulen hineingehen und massiv die Ausr\u00fcstung von Schulen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.800", 
   "children": [], 
   "end": "31.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201edigitale Infrastruktur\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.360", 
   "children": [], 
   "end": "31.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finanzieren und die L\u00e4nder und Kommunen kommen hier ihrer origin\u00e4ren Verantwortung nicht nach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.960", 
   "children": [], 
   "end": "32.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wird das gesamtstaatlich nicht laufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.560", 
   "children": [], 
   "end": "32.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.680", 
   "children": [], 
   "end": "32.681", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum sage ich das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.681", 
   "children": [], 
   "end": "32.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Thema: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.720", 
   "children": [], 
   "end": "32.721", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitalisierung von Schulen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.721", 
   "children": [], 
   "end": "33.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stehen heute 3,5\u00a0Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.000", 
   "children": [], 
   "end": "33.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist also problemlos m\u00f6glich mit dem zweiten Kommunalinvestitionspaket. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.920", 
   "children": [], 
   "end": "34.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird von den L\u00e4ndern und Kommunen so gut wie nicht genutzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.560", 
   "children": [], 
   "end": "34.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch das 4,5\u2011Milliarden-Paket f\u00fcr den Breitbandausbau im Verkehrsministerium ist der Gigabitanschluss von Schulen m\u00f6glich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.680", 
   "children": [], 
   "end": "34.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das steht in der F\u00f6rderrichtlinie\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.720", 
   "children": [], 
   "end": "34.721", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird so gut wie nicht genutzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.721", 
   "children": [], 
   "end": "34.722", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was tun die L\u00e4nder und Kommunen selber? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.722", 
   "children": [], 
   "end": "35.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe keinen einzigen Redner geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.200", 
   "children": [], 
   "end": "35.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von mir abgesehen\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.360", 
   "children": [], 
   "end": "35.361", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der darauf hingewiesen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.361", 
   "children": [], 
   "end": "35.362", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass L\u00e4nder und Kommunen in diesem Jahr um 5\u00a0Milliarden Euro entlastet werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.362", 
   "children": [], 
   "end": "35.363", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Gegenleistung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.363", 
   "children": [], 
   "end": "35.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "5\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.480", 
   "children": [], 
   "end": "35.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.680", 
   "children": [], 
   "end": "36.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meinem Heimatland sind es 100\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.120", 
   "children": [], 
   "end": "36.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Nordrhein-Westfalen ist es 1\u00a0Milliarde Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.920", 
   "children": [], 
   "end": "37.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit kann man auf diesem Gebiet doch etwas in eigener Verantwortung machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.160", 
   "children": [], 
   "end": "37.161", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die 1,2\u00a0Milliarden Euro beim BAf\u00f6G will ich hier gar nicht reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.161", 
   "children": [], 
   "end": "37.162", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch ein paar Zahlen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.162", 
   "children": [], 
   "end": "37.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuerzuw\u00e4chse bei den L\u00e4ndern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.360", 
   "children": [], 
   "end": "39.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "3,8\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.000", 
   "children": [], 
   "end": "39.001", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laufende Zuweisungen des Bundes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.001", 
   "children": [], 
   "end": "39.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steigerung um 6,3\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.320", 
   "children": [], 
   "end": "39.480", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steigerung der Investivzuweisungen des Bundes an die L\u00e4nder: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.480", 
   "children": [], 
   "end": "39.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber 10\u00a0Prozent."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.640", 
   "children": [], 
   "end": "39.840", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Realit\u00e4ten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.840", 
   "children": [], 
   "end": "41.240", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Jahres\u00fcbersch\u00fcsse sprechen eine beredte Sprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.240", 
   "children": [], 
   "end": "41.400", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.400", 
   "children": [], 
   "end": "42.640", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte noch zu ein paar ganz spannenden Fake News kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.640", 
   "children": [], 
   "end": "43.560", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in dieser Woche zu h\u00f6ren waren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.560", 
   "children": [], 
   "end": "43.760", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erste Bemerkung dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.760", 
   "children": [], 
   "end": "44.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bund 50\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge ausgebe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.400", 
   "children": [], 
   "end": "44.720", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Realit\u00e4t sieht anders aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.720", 
   "children": [], 
   "end": "47.240", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fl\u00fcchtlingsbezogene Kosten betragen 21\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.240", 
   "children": [], 
   "end": "47.520", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon rund 7\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.520", 
   "children": [], 
   "end": "47.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Au\u00dfenbereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.720", 
   "children": [], 
   "end": "51.400", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 14\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr die Ausgaben des Bundes mit den Leistungen des Bundes zur Unterst\u00fctzung der L\u00e4nder und Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.400", 
   "children": [], 
   "end": "51.520", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.520", 
   "children": [], 
   "end": "52.840", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die AfD hier macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.840", 
   "children": [], 
   "end": "53.160", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich mehr als \u00fcbel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.160", 
   "children": [], 
   "end": "53.161", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht populistisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.161", 
   "children": [], 
   "end": "53.162", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.162", 
   "children": [], 
   "end": "53.200", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.200", 
   "children": [], 
   "end": "53.320", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "absurd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.320", 
   "children": [], 
   "end": "54.640", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist schizophren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.640", 
   "children": [], 
   "end": "54.800", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun zum H\u00f6hepunkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.800", 
   "children": [], 
   "end": "54.960", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider rede ich nach dem Kollegen Fricke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.960", 
   "children": [], 
   "end": "55.480", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch ich will auf ein Zitat eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.480", 
   "children": [], 
   "end": "56.760", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem die Fraktionsvorsitzende der AfD am Mittwoch ihre ganze Rede aufgebaut hat:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.760", 
   "children": [], 
   "end": "56.840", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Bundeshaushalt werden schlicht nicht alle Ausgabenposten aufgef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.840", 
   "children": [], 
   "end": "56.960", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.960", 
   "children": [], 
   "end": "58.280", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist zum Beispiel der EU-Etat zu finden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.280", 
   "children": [], 
   "end": "58.520", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.520", 
   "children": [], 
   "end": "58.760", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gar nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.760", 
   "children": [], 
   "end": "59.120", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die rund 30\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.120", 
   "children": [], 
   "end": "59.360", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Deutschland nach Br\u00fcssel transferiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.360", 
   "children": [], 
   "end": "60.080", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden im Budget verschwiegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.080", 
   "children": [], 
   "end": "60.320", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schlichtweg unwahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.320", 
   "children": [], 
   "end": "60.960", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie haben das bewusst gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.960", 
   "children": [], 
   "end": "60.961", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Weidel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.961", 
   "children": [], 
   "end": "61.000", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Eindruck zu erwecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.000", 
   "children": [], 
   "end": "61.240", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nur Geld einzahlen und nichts zur\u00fcckbekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.240", 
   "children": [], 
   "end": "61.241", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.241", 
   "children": [], 
   "end": "61.242", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Otto Fricke hat Sie schon zu Recht auf Einzelplan\u00a060, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.242", 
   "children": [], 
   "end": "61.243", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kapitel\u00a06001, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.243", 
   "children": [], 
   "end": "61.244", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anlage\u00a01, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.244", 
   "children": [], 
   "end": "61.245", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.245", 
   "children": [], 
   "end": "61.246", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wird sch\u00f6n in vier Titeln aufgelistet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.246", 
   "children": [], 
   "end": "61.247", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel Deutschland wohin in den EU-Haushalt abf\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.247", 
   "children": [], 
   "end": "61.248", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen eines sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.248", 
   "children": [], 
   "end": "61.560", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir diese R\u00fcckfl\u00fcsse der europ\u00e4ischen Gelder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.560", 
   "children": [], 
   "end": "62.360", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wirtschaftsf\u00f6rderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.360", 
   "children": [], 
   "end": "62.800", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europ\u00e4ischer Sozialfonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.800", 
   "children": [], 
   "end": "63.240", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vieles andere mehr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.240", 
   "children": [], 
   "end": "63.760", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht gehabt h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.760", 
   "children": [], 
   "end": "63.761", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrden wir in den neuen Bundesl\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.761", 
   "children": [], 
   "end": "65.360", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Osten Deutschlands und auch ich bei mir in Mecklenburg-Vorpommern nicht diese bl\u00fchenden Landschaften haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.360", 
   "children": [], 
   "end": "66.120", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Europa w\u00e4re das nicht m\u00f6glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.120", 
   "children": [], 
   "end": "66.160", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Rehberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.160", 
   "children": [], 
   "end": "67.360", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung des Herrn Boehringer?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.360", 
   "children": [], 
   "end": "67.361", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.361", 
   "children": [], 
   "end": "68.200", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt eine Minute vor Ablauf meiner Redezeit und am Ende der Schlussrunde nicht mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.200", 
   "children": [], 
   "end": "68.240", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Weidel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.240", 
   "children": [], 
   "end": "68.560", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie von der AfD k\u00f6nnen so weitermachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.560", 
   "children": [], 
   "end": "70.040", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber man darf hier nicht als Frau Baronin von M\u00fcnchhausen auftreten und die Menschen verdummen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.040", 
   "children": [], 
   "end": "70.320", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten bei aller Polemik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.320", 
   "children": [], 
   "end": "72.720", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei aller politischen Auseinandersetzung bei den Fakten bleiben und nicht Unwahrheiten hier im Deutschen Bundestag verbreiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.720", 
   "children": [], 
   "end": "73.480", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten erst einmal anfangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.480", 
   "children": [], 
   "end": "73.840", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Bundeshaushalt zu lesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.840", 
   "children": [], 
   "end": "74.400", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehe Sie sich hierhinstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.400", 
   "children": [], 
   "end": "74.640", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00fcber den Bundeshaushalt zu reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.640", 
   "children": [], 
   "end": "75.280", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist Voraussetzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.280", 
   "children": [], 
   "end": "76.320", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sachgerechte Politik zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.320", 
   "children": [], 
   "end": "76.321", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.321", 
   "children": [], 
   "end": "76.520", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wor\u00fcber man spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.520", 
   "children": [], 
   "end": "76.521", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.521", 
   "children": [], 
   "end": "77.520", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zum Schluss noch zwei Baustellen ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.520", 
   "children": [], 
   "end": "77.521", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.521", 
   "children": [], 
   "end": "77.522", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.522", 
   "children": [], 
   "end": "77.523", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.523", 
   "children": [], 
   "end": "77.524", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.524", 
   "children": [], 
   "end": "77.525", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.525", 
   "children": [], 
   "end": "77.760", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.760", 
   "children": [], 
   "end": "78.480", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das richte ich insbesondere an den Koalitionspartner\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.480", 
   "children": [], 
   "end": "79.480", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Thema Trassenpreise im Blick haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.480", 
   "children": [], 
   "end": "81.160", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr war Vorsorge getroffen in der Finanzplanung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.160", 
   "children": [], 
   "end": "81.440", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.440", 
   "children": [], 
   "end": "83.280", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben aktuell eine R\u00fccklage der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit in H\u00f6he von 20\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.280", 
   "children": [], 
   "end": "84.440", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird nach den Prognosen auf 25,5\u00a0Milliarden Euro aufwachsen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.440", 
   "children": [], 
   "end": "84.800", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nichts entnommen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.800", 
   "children": [], 
   "end": "86.680", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und so geht es immer weiter bis zu \u00fcber 40\u00a0Milliarden Euro im Jahr\u00a02022. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.680", 
   "children": [], 
   "end": "86.720", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.720", 
   "children": [], 
   "end": "87.200", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es kein Problem darstellen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.200", 
   "children": [], 
   "end": "89.560", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Beitrag zur Arbeitslosenversicherung statt um 0,3\u00a0Prozentpunkte um 0,5\u00a0Prozentpunkte abzusenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.560", 
   "children": [], 
   "end": "90.440", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies w\u00fcrde allen Arbeitnehmern zugutekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.440", 
   "children": [], 
   "end": "98.600", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade den Beziehern niedriger und mittlerer Einkommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.600", 
   "children": [], 
   "end": "100.080", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.080", 
   "children": [], 
   "end": "104.000", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Abgeordnete Boehringer hat zu einer Kurzintervention das Wort."
   ]
  }
 ]
}