{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.040", 
   "children": [], 
   "end": "0.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.440", 
   "children": [], 
   "end": "0.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.480", 
   "children": [], 
   "end": "0.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bringen den Haushalt\u00a02018 ein und beraten jetzt den Einzelplan\u00a014. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.800", 
   "children": [], 
   "end": "0.801", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist in der Reihe vieler Haushalte nat\u00fcrlich eine Momentaufnahme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.801", 
   "children": [], 
   "end": "0.802", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte deshalb bei der Einbringung einige Punkte aufnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.802", 
   "children": [], 
   "end": "0.803", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch in der Debatte heute Morgen zur Sprache gekommen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.803", 
   "children": [], 
   "end": "1.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.080", 
   "children": [], 
   "end": "1.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ganz wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.200", 
   "children": [], 
   "end": "2.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns noch einmal gemeinsam klarmachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.480", 
   "children": [], 
   "end": "2.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woher wir kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.520", 
   "children": [], 
   "end": "3.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1990, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Jahr der Wiedervereinigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.760", 
   "children": [], 
   "end": "4.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat Deutschland 2,4\u00a0Prozent des Bruttoinlandsproduktes in Verteidigung investiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.120", 
   "children": [], 
   "end": "5.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand hat damals Angst vor Deutschland gehabt oder gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.880", 
   "children": [], 
   "end": "5.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sei hoch militarisiert oder sonst etwas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.920", 
   "children": [], 
   "end": "5.921", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach setzte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.921", 
   "children": [], 
   "end": "5.922", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens am Anfang v\u00f6llig berechtigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.922", 
   "children": [], 
   "end": "5.923", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Prozess ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.923", 
   "children": [], 
   "end": "5.924", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem reformiert wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.924", 
   "children": [], 
   "end": "6.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "womit \u00fcber viele Jahre eine Schrumpfung und K\u00fcrzung einherging, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.600", 
   "children": [], 
   "end": "7.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201eFriedensdividende\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.280", 
   "children": [], 
   "end": "7.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Recht haben wir alle gedacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.560", 
   "children": [], 
   "end": "8.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es werde immer ruhiger um uns herum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.120", 
   "children": [], 
   "end": "9.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dann kamen 2010 die Finanzkrise und ihre Auswirkungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.080", 
   "children": [], 
   "end": "9.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geschah 20\u00a0Jahre nach der Wiedervereinigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.760", 
   "children": [], 
   "end": "9.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere Institutionen hatten viel Speck angesetzt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.920", 
   "children": [], 
   "end": "9.921", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es war ihnen gut gegangen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.921", 
   "children": [], 
   "end": "10.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie hatten einen Aufwuchs erlebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.040", 
   "children": [], 
   "end": "10.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das galt f\u00fcr die Bundeswehr nicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.080", 
   "children": [], 
   "end": "11.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hatte bereits 20\u00a0Jahre Schrumpfung hinter sich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.040", 
   "children": [], 
   "end": "11.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kam mit der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.120", 
   "children": [], 
   "end": "12.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Finanzkrise eine zus\u00e4tzliche Sparauflage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.040", 
   "children": [], 
   "end": "12.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dazu f\u00fchrte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.600", 
   "children": [], 
   "end": "12.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es unter die Grasnarbe und an die Substanz ging: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.880", 
   "children": [], 
   "end": "13.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurden Ersatzteilketten gekappt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.280", 
   "children": [], 
   "end": "14.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurden Materiallager aufgebraucht und nicht mehr aufgef\u00fcllt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.080", 
   "children": [], 
   "end": "14.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurden Obergrenzen eingezogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.840", 
   "children": [], 
   "end": "15.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter die die Bundeswehr schrumpfen sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.320", 
   "children": [], 
   "end": "16.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben von der Substanz gelebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.000", 
   "children": [], 
   "end": "16.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte einfach vorweg sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.880", 
   "children": [], 
   "end": "20.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein langer Prozess gewesen von 2,4\u00a0Prozent des Bruttoinlandsproduktes f\u00fcr Verteidigungsausgaben in 1990 bis zum Tiefpunkt 25\u00a0Jahre sp\u00e4ter: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.640", 
   "children": [], 
   "end": "22.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1,1\u00a0Prozent des Bruttoinlandsproduktes im Jahr\u00a02015."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.840", 
   "children": [], 
   "end": "23.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kam dann das Jahr\u00a02014. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.120", 
   "children": [], 
   "end": "23.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Bundespr\u00e4sident hat es richtig zusammengefasst mit den Worten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.960", 
   "children": [], 
   "end": "23.961", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Welt ist aus den Fugen geraten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.961", 
   "children": [], 
   "end": "23.962", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kennen die Stichworte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.962", 
   "children": [], 
   "end": "23.963", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Bundeswehr musste in den Eins\u00e4tzen mehr leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.963", 
   "children": [], 
   "end": "23.964", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz neu war die Friedensmission MINUSMA der Vereinten Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.964", 
   "children": [], 
   "end": "23.965", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir mussten f\u00fcr Irak und Syrien neue Eins\u00e4tze auf die Beine stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.965", 
   "children": [], 
   "end": "23.966", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kamen die Mission Sophia im Mittelmeer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.966", 
   "children": [], 
   "end": "25.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fl\u00fcchtlinge gerettet und Schlepper und Schleuser bek\u00e4mpft hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.200", 
   "children": [], 
   "end": "26.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die NATO-Aktivit\u00e4t in der \u00c4g\u00e4is, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.040", 
   "children": [], 
   "end": "26.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nur einige zu nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.080", 
   "children": [], 
   "end": "27.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem kam eine zweite Aufgabe hinzu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.520", 
   "children": [], 
   "end": "28.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zuvor lange vernachl\u00e4ssigt worden war: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.200", 
   "children": [], 
   "end": "28.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Landes- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.480", 
   "children": [], 
   "end": "29.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und B\u00fcndnisverteidigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.000", 
   "children": [], 
   "end": "29.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir mussten im Baltikum Air Policing machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.520", 
   "children": [], 
   "end": "30.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir machen es bis heute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.000", 
   "children": [], 
   "end": "30.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir waren die allererste Nation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.360", 
   "children": [], 
   "end": "30.361", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bereit war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.361", 
   "children": [], 
   "end": "30.362", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Testpiloten f\u00fcr die schnelle Speerspitze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.362", 
   "children": [], 
   "end": "30.363", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die VJTF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.363", 
   "children": [], 
   "end": "30.364", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Beine zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.364", 
   "children": [], 
   "end": "30.365", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind das einzige kontinentaleurop\u00e4ische Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.365", 
   "children": [], 
   "end": "30.366", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das unsere \u00f6stlichen Nachbarn in Litauen sch\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.366", 
   "children": [], 
   "end": "30.367", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.367", 
   "children": [], 
   "end": "30.368", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Briten in Estland sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.368", 
   "children": [], 
   "end": "30.369", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kanadier in Lettland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.369", 
   "children": [], 
   "end": "30.370", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind in Litauen die Rahmennation und die Amerikaner in Polen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.370", 
   "children": [], 
   "end": "30.371", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.371", 
   "children": [], 
   "end": "30.372", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00dcbungen verdoppelt wurden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.372", 
   "children": [], 
   "end": "30.373", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie das alles addieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.373", 
   "children": [], 
   "end": "30.374", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.374", 
   "children": [], 
   "end": "30.375", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit altem Material und weniger Ersatzteilen mehr leisten mussten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.375", 
   "children": [], 
   "end": "30.376", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher muss man sich nicht wundern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.376", 
   "children": [], 
   "end": "30.377", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Decke \u00fcberall zu kurz ist und es immer wieder knirscht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.377", 
   "children": [], 
   "end": "30.378", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Teufelskreis zu durchbrechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.378", 
   "children": [], 
   "end": "30.379", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die Aufgabe der n\u00e4chsten Jahre."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.379", 
   "children": [], 
   "end": "30.380", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.380", 
   "children": [], 
   "end": "30.381", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage aus der Fraktion der Linken?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.381", 
   "children": [], 
   "end": "30.382", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte gern im Fluss bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.382", 
   "children": [], 
   "end": "30.383", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir k\u00f6nnen gern nachher Kurzinterventionen machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.383", 
   "children": [], 
   "end": "30.384", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss Sie aber trotzdem fragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.384", 
   "children": [], 
   "end": "30.385", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war der Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.385", 
   "children": [], 
   "end": "30.386", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem wir die Trendwenden begonnen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.386", 
   "children": [], 
   "end": "30.387", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr w\u00e4chst jetzt wieder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.387", 
   "children": [], 
   "end": "30.388", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man darf nicht vergessen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.388", 
   "children": [], 
   "end": "30.389", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim zivilen Personal haben wir zehn Jahre lang einen Einstellungsstopp gehabt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.389", 
   "children": [], 
   "end": "30.390", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zehn Jahre keine jungen Menschen mehr! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.390", 
   "children": [], 
   "end": "30.391", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Obergrenzen sind abgeschafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.391", 
   "children": [], 
   "end": "30.392", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke dem Parlament noch einmal f\u00fcr das Vertrauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.392", 
   "children": [], 
   "end": "30.393", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen endlich wieder atmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.393", 
   "children": [], 
   "end": "30.394", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Situation angepasst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.394", 
   "children": [], 
   "end": "30.395", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir investieren wieder mehr in die Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.395", 
   "children": [], 
   "end": "30.396", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beschaffungsauftr\u00e4ge haben sich im Volumen in der letzten Legislaturperiode verf\u00fcnffacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.396", 
   "children": [], 
   "end": "30.397", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die L\u00fccken zu f\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.397", 
   "children": [], 
   "end": "30.398", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Finanzlinie steigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.398", 
   "children": [], 
   "end": "30.399", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir sind gerade mal am Anfang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.399", 
   "children": [], 
   "end": "30.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.400", 
   "children": [], 
   "end": "30.401", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen \u00fcber mehrere Jahre eine nachhaltig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.401", 
   "children": [], 
   "end": "30.402", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stetig steigende Finanzlinie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.402", 
   "children": [], 
   "end": "30.403", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu der Bemerkung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.403", 
   "children": [], 
   "end": "30.404", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich manchmal h\u00f6ren muss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.404", 
   "children": [], 
   "end": "30.405", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr k\u00f6nnt euer Geld ja gar nicht ausgeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.405", 
   "children": [], 
   "end": "30.520", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedes Jahr seit dem Jahr\u00a02014 haben wir den gesamten Etat des Einzelplans\u00a014 ausgegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.520", 
   "children": [], 
   "end": "30.640", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2014 haben wir den gesamten Etat ausgegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.640", 
   "children": [], 
   "end": "30.840", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie man zum Beispiel auch im Arbeitsministerium titel\u00fcbergreifend arbeiten darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.840", 
   "children": [], 
   "end": "31.400", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich als ehemalige Arbeitsministerin wei\u00df; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.400", 
   "children": [], 
   "end": "31.401", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen das ebenfalls. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.401", 
   "children": [], 
   "end": "31.760", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt auch andere Ressorts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.760", 
   "children": [], 
   "end": "32.080", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die titel\u00fcbergreifend arbeiten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.080", 
   "children": [], 
   "end": "32.400", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Jahr\u00a02014 den gesamten Etat ausgegeben;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.400", 
   "children": [], 
   "end": "32.560", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2015, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.560", 
   "children": [], 
   "end": "32.640", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 ebenso. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.640", 
   "children": [], 
   "end": "33.120", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die einzige Ausnahme war das Jahr\u00a02017. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.120", 
   "children": [], 
   "end": "33.400", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind 0,2\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.400", 
   "children": [], 
   "end": "34.120", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also von 37\u00a0Milliarden Euro gerade mal 78\u00a0Millionen Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.120", 
   "children": [], 
   "end": "34.320", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht ausgegeben worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.320", 
   "children": [], 
   "end": "34.560", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus einem einzigen Grund: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.560", 
   "children": [], 
   "end": "35.560", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil vor der Bundestagswahl die 25-Millionen-Vorlage f\u00fcr die Heron\u00a0TP nicht mehr verabschiedet werden konnte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.560", 
   "children": [], 
   "end": "35.840", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie alle kennen diese Geschichte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.840", 
   "children": [], 
   "end": "36.000", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.000", 
   "children": [], 
   "end": "36.640", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Heron TP im Koalitionsvertrag gemeinsam verankert haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.640", 
   "children": [], 
   "end": "37.040", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sicherheitspolitische Konzept ist da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.040", 
   "children": [], 
   "end": "37.520", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Wei\u00dfbuch der Bundesregierung\u00a02016, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.520", 
   "children": [], 
   "end": "37.760", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir gemeinsam im Kabinett, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.760", 
   "children": [], 
   "end": "38.120", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Gro\u00dfen Koalition beschlossen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.120", 
   "children": [], 
   "end": "38.840", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist das im Koalitionsvertrag verankerte Prinzip der vernetzten Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.840", 
   "children": [], 
   "end": "39.160", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Pakt f\u00fcr vernetzte Sicherheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.160", 
   "children": [], 
   "end": "39.200", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.200", 
   "children": [], 
   "end": "39.560", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit kostet Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.560", 
   "children": [], 
   "end": "40.160", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein mit Lippenbekenntnissen werden wir die Sicherheit f\u00fcr Europa nicht schaffen und werden wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.160", 
   "children": [], 
   "end": "40.600", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege M\u00fcller wei\u00df das besser als ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.600", 
   "children": [], 
   "end": "41.040", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Sicherheit und Stabilit\u00e4t in Afrika nicht herstellen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.040", 
   "children": [], 
   "end": "42.120", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Soldatinnen und Soldaten werden wir mit warmen Worten allein auch nicht bestm\u00f6glich und modern ausr\u00fcsten und ausstatten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.120", 
   "children": [], 
   "end": "42.400", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Verteidigungskonzept ist da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.400", 
   "children": [], 
   "end": "42.720", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wei\u00dfbuch\u00a02016. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.720", 
   "children": [], 
   "end": "43.440", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe vor 14\u00a0Tagen die Konzeption der Bundeswehr dem Parlament zugeleitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.440", 
   "children": [], 
   "end": "43.840", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin sind drei Prinzipien festgeschrieben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.840", 
   "children": [], 
   "end": "44.120", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichrangigkeit von Eins\u00e4tzen und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.120", 
   "children": [], 
   "end": "44.200", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.200", 
   "children": [], 
   "end": "44.320", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Landes- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.320", 
   "children": [], 
   "end": "44.520", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und B\u00fcndnisverteidigung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.520", 
   "children": [], 
   "end": "44.760", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da m\u00fcssen wir viel nachholen\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.760", 
   "children": [], 
   "end": "61.600", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Multinationalit\u00e4t und Integration der Streitkr\u00e4fte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.600", 
   "children": [], 
   "end": "61.720", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Modernisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.720", 
   "children": [], 
   "end": "62.320", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel Cyber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.320", 
   "children": [], 
   "end": "62.800", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Quantenspr\u00fcnge gemacht beim Thema Cyber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.800", 
   "children": [], 
   "end": "63.240", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der letzten Legislaturperiode eine sechste Dimension aufgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.240", 
   "children": [], 
   "end": "63.360", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben Luftwaffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.360", 
   "children": [], 
   "end": "63.600", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.600", 
   "children": [], 
   "end": "63.760", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Marine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.760", 
   "children": [], 
   "end": "63.800", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SKB und Sanit\u00e4t gibt es die sechste Dimension, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.800", 
   "children": [], 
   "end": "63.920", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Cybertruppe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.920", 
   "children": [], 
   "end": "64.640", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "14\u00a0000\u00a0M\u00e4nner und Frauen sind in dieser Cybertruppe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.640", 
   "children": [], 
   "end": "65.560", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das Forschungszentrum CODE mit 13\u00a0Professuren auf den Weg gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.560", 
   "children": [], 
   "end": "66.600", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben an der UniBw M\u00fcnchen einen internationalen Masterstudiengang auf den Weg gebracht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.600", 
   "children": [], 
   "end": "66.640", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er hat in diesem Jahr begonnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.640", 
   "children": [], 
   "end": "66.641", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier in Berlin den Cyber Innovation Hub gegr\u00fcndet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.641", 
   "children": [], 
   "end": "66.642", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hinausgeht und im \u00d6kosystem der Start-ups die Technologien sucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.642", 
   "children": [], 
   "end": "66.643", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns interessieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.643", 
   "children": [], 
   "end": "66.644", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in diesem Haushalt\u00a02018 verankert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.644", 
   "children": [], 
   "end": "66.645", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine Agentur f\u00fcr disruptive innovative Cybertechnologien auf den Weg bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.645", 
   "children": [], 
   "end": "66.646", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam mit dem Innenministerium. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.646", 
   "children": [], 
   "end": "66.647", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hat DARPA gedanklich Pate gestanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.647", 
   "children": [], 
   "end": "66.648", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.648", 
   "children": [], 
   "end": "66.649", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind die Investitionen der Zukunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.649", 
   "children": [], 
   "end": "66.650", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gemeinsam brauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.650", 
   "children": [], 
   "end": "66.651", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Multinationalit\u00e4t und Integration. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.651", 
   "children": [], 
   "end": "66.652", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.652", 
   "children": [], 
   "end": "66.653", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen transatlantisch bleiben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.653", 
   "children": [], 
   "end": "66.654", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gar keine Frage; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.654", 
   "children": [], 
   "end": "66.655", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundeskanzlerin hat heute Morgen viel dazu gesagt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.655", 
   "children": [], 
   "end": "66.656", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir wollen auch europ\u00e4ischer werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.656", 
   "children": [], 
   "end": "66.657", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re hier immer wieder: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.657", 
   "children": [], 
   "end": "66.658", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antwort auf Macron.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.658", 
   "children": [], 
   "end": "66.659", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In seiner Rede an der Sorbonne vom September letzten Jahres fordert er \u201eune Europe qui prot\u00e8ge\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.659", 
   "children": [], 
   "end": "66.660", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.660", 
   "children": [], 
   "end": "66.661", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sch\u00fctzt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.661", 
   "children": [], 
   "end": "66.662", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann f\u00fchrt er genau das an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.662", 
   "children": [], 
   "end": "67.120", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir schon zu diesem Zeitpunkt deutsch-franz\u00f6sisch als Initiative auf den Weg gebracht hatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.120", 
   "children": [], 
   "end": "67.121", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.121", 
   "children": [], 
   "end": "67.122", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind vorangegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.122", 
   "children": [], 
   "end": "67.160", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind die Pioniere gewesen in der deutsch-franz\u00f6sischen Initiative, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.160", 
   "children": [], 
   "end": "67.520", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gemeinsam eine europ\u00e4ische Verteidigungsunion aus der Taufe zu heben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.520", 
   "children": [], 
   "end": "67.521", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben geliefert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.521", 
   "children": [], 
   "end": "68.040", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Dezember des letzten Jahres die europ\u00e4ische Verteidigungsunion\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.040", 
   "children": [], 
   "end": "68.240", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die PESCO\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.240", 
   "children": [], 
   "end": "68.241", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.241", 
   "children": [], 
   "end": "70.400", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "25 der bald 27\u00a0europ\u00e4ischen Staaten sind Mitglied in der PESCO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.400", 
   "children": [], 
   "end": "71.360", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Planungsprozesscharta auf den Weg gebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.360", 
   "children": [], 
   "end": "71.600", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "womit endlich daf\u00fcr gesorgt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.600", 
   "children": [], 
   "end": "72.440", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns in Europa auch abstimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.440", 
   "children": [], 
   "end": "73.080", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Augenblick ist gerade der neue Europ\u00e4ische Verteidigungsfonds im Trilog. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.080", 
   "children": [], 
   "end": "73.081", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommission will ihn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.081", 
   "children": [], 
   "end": "73.082", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Europ\u00e4ische Parlament will ihn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.082", 
   "children": [], 
   "end": "73.083", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mitgliedstaaten wollen ihn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.083", 
   "children": [], 
   "end": "73.084", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Europ\u00e4ische Verteidigungsfonds ist genau das richtige Instrument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.084", 
   "children": [], 
   "end": "73.085", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um der Fragmentierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.085", 
   "children": [], 
   "end": "74.080", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu Recht immer wieder in Europa beklagt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.080", 
   "children": [], 
   "end": "74.320", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Ende zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.320", 
   "children": [], 
   "end": "74.560", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.560", 
   "children": [], 
   "end": "74.960", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.960", 
   "children": [], 
   "end": "74.961", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fragmentierung werden wir kein Ende machen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.961", 
   "children": [], 
   "end": "76.880", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt ja derzeit 178\u00a0Waffensysteme in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.880", 
   "children": [], 
   "end": "77.760", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6llig zersplittert und \u00fcberhaupt nicht aufeinander abgestimmt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.760", 
   "children": [], 
   "end": "78.400", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir nicht bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.400", 
   "children": [], 
   "end": "78.600", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zun\u00e4chst einmal in das Neue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.600", 
   "children": [], 
   "end": "78.640", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in das Gemeinsame auch zu investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.640", 
   "children": [], 
   "end": "78.641", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bekommt man nicht zum Nulltarif. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.641", 
   "children": [], 
   "end": "78.642", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Anfang m\u00fcssen wir investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.642", 
   "children": [], 
   "end": "78.643", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4ter werden wir dann Skaleneffekte haben und h\u00f6here Wirtschaftlichkeit erzielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.643", 
   "children": [], 
   "end": "78.840", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund sind diese Investitionen wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.840", 
   "children": [], 
   "end": "79.720", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein klassisches Beispiel daf\u00fcr ist die Eurodrohne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.720", 
   "children": [], 
   "end": "79.960", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den Weg gebracht gemeinsam von Deutschland und Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.960", 
   "children": [], 
   "end": "80.160", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt auch von Spanien und Italien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.160", 
   "children": [], 
   "end": "80.560", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird das gemeinsame Pilotprojekt innerhalb der europ\u00e4ischen Verteidigungsunion sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.560", 
   "children": [], 
   "end": "80.600", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.600", 
   "children": [], 
   "end": "80.680", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so kann man mit Bezug auf die Rede von Macron sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.680", 
   "children": [], 
   "end": "80.880", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist bereits ein Beispiel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.880", 
   "children": [], 
   "end": "81.040", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So macht man ein Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.040", 
   "children": [], 
   "end": "81.160", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sch\u00fctzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.160", 
   "children": [], 
   "end": "81.320", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen auch voran bei der Armee der Europ\u00e4er. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.320", 
   "children": [], 
   "end": "81.321", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden mit der deutsch-franz\u00f6sischen Brigade die Trainingsmission in Mali ab November \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.321", 
   "children": [], 
   "end": "81.322", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin morgen in Bergen und werde dort mit der niederl\u00e4ndischen Kollegin die niederl\u00e4ndische Brigade besuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.322", 
   "children": [], 
   "end": "81.323", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in eine deutsche Division integriert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.323", 
   "children": [], 
   "end": "81.640", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit ihr gemeinsam werden wir die n\u00e4chste schnelle Speerspitze der NATO stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.640", 
   "children": [], 
   "end": "81.920", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden gemeinsam einen Letter of Intent f\u00fcr die Digitalisierung landbasierter Operationen der Zukunft unterschreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.920", 
   "children": [], 
   "end": "82.000", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.000", 
   "children": [], 
   "end": "82.240", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.240", 
   "children": [], 
   "end": "82.360", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ganz pragmatisch die gelebte europ\u00e4ische Verteidigungsunion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.360", 
   "children": [], 
   "end": "83.040", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz zum Schluss m\u00f6chte ich noch einmal festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.040", 
   "children": [], 
   "end": "84.560", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Pakt f\u00fcr vernetzte Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.560", 
   "children": [], 
   "end": "86.360", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir gemeinsam im Koalitionsvertrag beschlossen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.360", 
   "children": [], 
   "end": "86.600", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beinhaltet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.600", 
   "children": [], 
   "end": "87.560", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass weder ODA-Quote noch NATO-Quote sinken sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.560", 
   "children": [], 
   "end": "87.760", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sich in einem Zielkorridor nach oben bewegen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.760", 
   "children": [], 
   "end": "87.761", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.761", 
   "children": [], 
   "end": "87.800", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ein Ressort zus\u00e4tzliche Mittel bekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.800", 
   "children": [], 
   "end": "87.840", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das andere Ressort bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.840", 
   "children": [], 
   "end": "88.280", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jeweils anderen Ressorts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.280", 
   "children": [], 
   "end": "88.760", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also AA und BMZ vice versa BMVg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.760", 
   "children": [], 
   "end": "89.760", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann auch eins zu eins zus\u00e4tzliche Mittel bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.760", 
   "children": [], 
   "end": "91.320", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir gemeinsam als Pakt f\u00fcr vernetzte Sicherheit im Koalitionsvertrag festgeschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.320", 
   "children": [], 
   "end": "91.720", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00f6chte ich mit Ihrer Erlaubnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.720", 
   "children": [], 
   "end": "91.920", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Nahles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.920", 
   "children": [], 
   "end": "92.360", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerne den letzten Satz aus Ihrer Rede heute Morgen zitieren:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.360", 
   "children": [], 
   "end": "92.361", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fangen wir doch einfach an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.361", 
   "children": [], 
   "end": "92.362", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das umzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.362", 
   "children": [], 
   "end": "92.480", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir verabredet haben!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.480", 
   "children": [], 
   "end": "92.481", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.481", 
   "children": [], 
   "end": "92.482", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.482", 
   "children": [], 
   "end": "92.483", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundesministerin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.483", 
   "children": [], 
   "end": "93.000", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die AfD-Fraktion der Kollege R\u00fcdiger Lucassen."
   ]
  }
 ]
}