{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.200", 
   "children": [], 
   "end": "1.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.920", 
   "children": [], 
   "end": "2.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrter Herr Kollege Fuchtel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.360", 
   "children": [], 
   "end": "4.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe mich gemeinsam mit meiner Fraktion dar\u00fcber gefreut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.040", 
   "children": [], 
   "end": "4.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie eben erkl\u00e4rt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.720", 
   "children": [], 
   "end": "9.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Lebensbedingungen in Stadt und Land anzugleichen beabsichtigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.120", 
   "children": [], 
   "end": "11.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterst\u00fctzen Sie in diesem Ansinnen ausdr\u00fccklich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.720", 
   "children": [], 
   "end": "11.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.920", 
   "children": [], 
   "end": "13.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.920", 
   "children": [], 
   "end": "20.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr muss auf der einen Seite dann auch Geld in die Hand genommen werden bei den sinnvollen und wichtigen Investitionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.120", 
   "children": [], 
   "end": "23.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der anderen Seite m\u00f6chten wir Ihnen in den Haushaltsberatungen demonstrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.880", 
   "children": [], 
   "end": "24.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man das Ziel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.960", 
   "children": [], 
   "end": "28.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.080", 
   "children": [], 
   "end": "31.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit weniger Geld erreichen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.040", 
   "children": [], 
   "end": "37.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das werde ich Ihnen bei den Haushaltsberatungen in den n\u00e4chsten Wochen deutlich machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.240", 
   "children": [], 
   "end": "37.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.760", 
   "children": [], 
   "end": "39.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es unredlich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.240", 
   "children": [], 
   "end": "44.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einerseits st\u00e4ndig die Einhaltung neuer und immer h\u00f6herer Standards von unserer Landwirtschaft einzufordern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.200", 
   "children": [], 
   "end": "45.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nenne nur die D\u00fcngeverordnung\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.120", 
   "children": [], 
   "end": "50.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend auf der anderen Seite immer weniger Verbraucher bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.360", 
   "children": [], 
   "end": "53.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hierf\u00fcr auch einen angemessenen Preis zu zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.080", 
   "children": [], 
   "end": "54.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am allerschlimmsten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.160", 
   "children": [], 
   "end": "60.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Landwirte dann auch noch systematisch von den Technologien abgeschnitten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.040", 
   "children": [], 
   "end": "61.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie aber br\u00e4uchten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.760", 
   "children": [], 
   "end": "65.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese neuen Herausforderungen auch bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.400", 
   "children": [], 
   "end": "66.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sage ich Ihnen ganz konkret, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.560", 
   "children": [], 
   "end": "68.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.080", 
   "children": [], 
   "end": "70.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verehrter Herr Kollege: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.480", 
   "children": [], 
   "end": "76.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Landwirtschaftsministerium sind im letzten Jahr 50\u00a0Millionen Euro an Personalmitteln nicht ausgegeben worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.440", 
   "children": [], 
   "end": "78.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00f6chten Sie daf\u00fcr gewinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.200", 
   "children": [], 
   "end": "85.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass davon Mittel in H\u00f6he von 30\u00a0Millionen Euro umgewidmet werden und endlich den Zulassungsbeh\u00f6rden zugutekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.360", 
   "children": [], 
   "end": "86.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die genehmigen d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.400", 
   "children": [], 
   "end": "92.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass neue Technologien und neue Pflanzenschutzmittel in der Landwirtschaft angewendet werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.200", 
   "children": [], 
   "end": "94.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Rest des Geldes k\u00f6nnen Sie gern f\u00fcr die Schuldentilgung verwenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.680", 
   "children": [], 
   "end": "96.000", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein ganz wichtiger Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.000", 
   "children": [], 
   "end": "99.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um unsere Landwirtschaft zukunftsf\u00e4hig zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.200", 
   "children": [], 
   "end": "100.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Fuchtel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.600", 
   "children": [], 
   "end": "105.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Koalitionsvertrag formuliert es in den Zeilen\u00a03\u00a0912 und 3\u00a0913, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.480", 
   "children": [], 
   "end": "105.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.880", 
   "children": [], 
   "end": "109.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich darf das mit der Zustimmung des Pr\u00e4sidenten kurz zitieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.040", 
   "children": [], 
   "end": "115.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201enachfrageorientiert\u201c den \u201e\u00d6kolandbau weiter ausbauen\u201c m\u00f6chten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.600", 
   "children": [], 
   "end": "116.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.840", 
   "children": [], 
   "end": "119.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist in unseren Augen ein Widerspruch in sich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.440", 
   "children": [], 
   "end": "119.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erkennt man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.880", 
   "children": [], 
   "end": "121.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich gleichzeitig anguckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.600", 
   "children": [], 
   "end": "125.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die tats\u00e4chlichen Konsumsituationen aussehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.000", 
   "children": [], 
   "end": "132.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02017 wurden ganze 8\u00a0Prozent der Nahrungsmittel mit dem Biosiegel versehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.280", 
   "children": [], 
   "end": "137.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend \u00fcber 90\u00a0Prozent aus konventioneller Herstellung stammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.280", 
   "children": [], 
   "end": "141.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier von einem gesellschaftlichen Wunsch nach Strukturver\u00e4nderungen zu sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.240", 
   "children": [], 
   "end": "141.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.480", 
   "children": [], 
   "end": "142.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.040", 
   "children": [], 
   "end": "143.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den Haaren herbeigezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.480", 
   "children": [], 
   "end": "144.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind der Ansicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.400", 
   "children": [], 
   "end": "145.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.680", 
   "children": [], 
   "end": "147.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eben der Verbraucher ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.600", 
   "children": [], 
   "end": "148.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht der Staat\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.760", 
   "children": [], 
   "end": "149.640", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der entscheidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.640", 
   "children": [], 
   "end": "154.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob er zur Fu\u00dfball-WM eine konventionelle oder eine Biobratwurst verzehrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.560", 
   "children": [], 
   "end": "158.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht Ihre Aufgabe als Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.360", 
   "children": [], 
   "end": "162.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber zu entscheiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.160", 
   "children": [], 
   "end": "163.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Geld\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.320", 
   "children": [], 
   "end": "164.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zus\u00e4tzlichen 10\u00a0Millionen Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.920", 
   "children": [], 
   "end": "165.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie da investieren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.760", 
   "children": [], 
   "end": "170.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Aufwuchs von 50\u00a0Prozent von 2017 auf 2018\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.720", 
   "children": [], 
   "end": "172.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re besser angelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.440", 
   "children": [], 
   "end": "180.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie endlich in die Digitalisierung im l\u00e4ndlichen Raum investieren w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.680", 
   "children": [], 
   "end": "183.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Fokus liegt darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.120", 
   "children": [], 
   "end": "187.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld in die Zukunftsbereiche von Landwirtschaft und l\u00e4ndlichen R\u00e4umen umzuschichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.120", 
   "children": [], 
   "end": "188.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt ausdr\u00fccklich auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.560", 
   "children": [], 
   "end": "190.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Diskussion dar\u00fcber zu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.200", 
   "children": [], 
   "end": "193.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man eine noch schonendere Bodenbearbeitung hinbekommen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.600", 
   "children": [], 
   "end": "194.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man es hinbekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.840", 
   "children": [], 
   "end": "197.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass noch weniger Pflanzenschutzmittel ausgebracht werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.400", 
   "children": [], 
   "end": "200.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es waren in den letzten Jahren schon historisch niedrige Zahlen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.160", 
   "children": [], 
   "end": "202.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie man es letzten Endes auch hinbekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.680", 
   "children": [], 
   "end": "209.720", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass freiwillige Initiativen f\u00fcr mehr Transparenz in Sachen Tierwohl auch tats\u00e4chlich auf den Weg gebracht werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.720", 
   "children": [], 
   "end": "212.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir sagen Landwirte in Niedersachsen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.080", 
   "children": [], 
   "end": "217.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcrden uns so gerne eben nicht mehr als Opfer von irgendwelchen Tierrechtsorganisationen sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.680", 
   "children": [], 
   "end": "219.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die des Nachts in St\u00e4lle einbrechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.160", 
   "children": [], 
   "end": "227.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Videoaufnahmen machen und h\u00e4ufig manipulieren und sie dann h\u00e4ufig genug meistbietend an irgendwelche Fernsehsender verkaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.040", 
   "children": [], 
   "end": "229.120", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir m\u00f6chten das gerne selber in die Hand nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.120", 
   "children": [], 
   "end": "229.760", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00f6chten daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.760", 
   "children": [], 
   "end": "230.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Transparenz herrscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.960", 
   "children": [], 
   "end": "233.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in unseren St\u00e4llen vielleicht eine Kamera aufgeh\u00e4ngt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.840", 
   "children": [], 
   "end": "238.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit der Verbraucher tats\u00e4chlich eins zu eins 24\u00a0Stunden am Tag nachpr\u00fcfen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.200", 
   "children": [], 
   "end": "243.720", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es den Tieren bei uns geht und ob wir tats\u00e4chlich alle Tierwohlbestimmungen akribisch einhalten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.720", 
   "children": [], 
   "end": "245.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber diesen Leuten muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.600", 
   "children": [], 
   "end": "246.800", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht leider nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.800", 
   "children": [], 
   "end": "250.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn bei dir in Niedersachen auf dem Land gibt es keine Breitbandversorgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.520", 
   "children": [], 
   "end": "252.960", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Du kannst diesen Livestream gar nicht ins Internet stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.960", 
   "children": [], 
   "end": "254.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss das Geld investiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.720", 
   "children": [], 
   "end": "257.400", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da rei\u00dfen Sie leider die Latte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.400", 
   "children": [], 
   "end": "259.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.880", 
   "children": [], 
   "end": "262.360", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir Freien Demokraten setzen alte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.360", 
   "children": [], 
   "end": "264.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch neue Schwerpunkte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.520", 
   "children": [], 
   "end": "271.560", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben einer leistungsf\u00e4higen Landwirtschaft liegt uns auch das Tierwohl in besonderer Weise am Herzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.560", 
   "children": [], 
   "end": "274.240", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden in den n\u00e4chsten Wochen Initiativen auf den Weg bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.240", 
   "children": [], 
   "end": "276.280", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter anderem thematisieren werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.280", 
   "children": [], 
   "end": "277.760", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man es denn hinbekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.760", 
   "children": [], 
   "end": "282.760", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ab 2019 endlich nicht mehr 50\u00a0Millionen m\u00e4nnliche K\u00fcken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.760", 
   "children": [], 
   "end": "285.080", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unmittelbar nachdem sie geschl\u00fcpft sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.080", 
   "children": [], 
   "end": "286.120", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "get\u00f6tet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.120", 
   "children": [], 
   "end": "288.640", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es f\u00fcr sie keine industrielle Verwendung gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.640", 
   "children": [], 
   "end": "289.160", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Zust\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.160", 
   "children": [], 
   "end": "290.600", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir ver\u00e4ndern wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.600", 
   "children": [], 
   "end": "291.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.080", 
   "children": [], 
   "end": "292.720", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir moralisch dazu verpflichtet sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.720", 
   "children": [], 
   "end": "302.600", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mir daneben den Haushaltsentwurf von Union und SPD angucke und mir vergegenw\u00e4rtige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.600", 
   "children": [], 
   "end": "306.280", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich bei dem Landwirtschaftsministerium um ein Haus handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.280", 
   "children": [], 
   "end": "307.880", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das von der Union gef\u00fchrt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.880", 
   "children": [], 
   "end": "309.240", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss ich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.240", 
   "children": [], 
   "end": "310.640", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich das fortschreibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.640", 
   "children": [], 
   "end": "313.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in den letzten vier Jahren gesehen haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.000", 
   "children": [], 
   "end": "316.400", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind an vielen Stellen sehr \u201edurchgegr\u00fcnt\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.400", 
   "children": [], 
   "end": "318.560", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie teilweise sogar Wordings, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.560", 
   "children": [], 
   "end": "319.800", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vokabeln \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.800", 
   "children": [], 
   "end": "323.800", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigentlich von einer anderen politischen Partei stammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.800", 
   "children": [], 
   "end": "324.520", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nur hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.520", 
   "children": [], 
   "end": "327.880", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Landwirtschaftsministerium die Chuzpe hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.880", 
   "children": [], 
   "end": "330.120", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser offensichtlichen Strategie Ihrer Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.120", 
   "children": [], 
   "end": "330.960", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.960", 
   "children": [], 
   "end": "335.800", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihr W\u00e4hlerpotenzial k\u00fcnftig eben nicht mehr so sehr in den l\u00e4ndlichen Regionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.800", 
   "children": [], 
   "end": "338.640", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eher in dem urbanen Milieu sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.640", 
   "children": [], 
   "end": "340.920", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas entgegenzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.920", 
   "children": [], 
   "end": "345.200", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.200", 
   "children": [], 
   "end": "346.760", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.760", 
   "children": [], 
   "end": "351.720", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hocker.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.720", 
   "children": [], 
   "end": "357.960", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist Amira Mohamed Ali f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}