{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.240", 
   "children": [], 
   "end": "2.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.560", 
   "children": [], 
   "end": "4.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.880", 
   "children": [], 
   "end": "5.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.600", 
   "children": [], 
   "end": "7.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gerade eben geh\u00f6rt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.640", 
   "children": [], 
   "end": "8.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es f\u00fcr Deutschland gut ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.760", 
   "children": [], 
   "end": "10.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Bundesregierung haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.880", 
   "children": [], 
   "end": "16.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir haben weder von links noch von rechts noch von der FDP auch nur eine einzige konkrete Ma\u00dfnahme geh\u00f6rt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.720", 
   "children": [], 
   "end": "23.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur die Beschreibung einer Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.280", 
   "children": [], 
   "end": "26.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus einer sehr individuellen Sichtweise so oder so zu bewerten ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.920", 
   "children": [], 
   "end": "27.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.200", 
   "children": [], 
   "end": "30.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Situation auf dem Arbeitsmarkt ist gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.720", 
   "children": [], 
   "end": "33.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist weder gottgegeben noch Naturgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.640", 
   "children": [], 
   "end": "36.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon gar nicht hat das eine Ewigkeitsgarantie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.240", 
   "children": [], 
   "end": "38.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sind die Herausforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.920", 
   "children": [], 
   "end": "39.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor denen wir stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.560", 
   "children": [], 
   "end": "41.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielf\u00e4ltiger Natur."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.640", 
   "children": [], 
   "end": "44.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Minister hat ein Thema angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.120", 
   "children": [], 
   "end": "46.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist die digitale Herausforderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.760", 
   "children": [], 
   "end": "48.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will eine weitere ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.800", 
   "children": [], 
   "end": "49.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.920", 
   "children": [], 
   "end": "53.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier zwingend Ma\u00dfnahmen auch dieser Regierung erforderlich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.800", 
   "children": [], 
   "end": "56.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Arbeitsmarkt stabil zu halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.560", 
   "children": [], 
   "end": "59.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist die Herausforderung des Fachkr\u00e4ftemangels. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.680", 
   "children": [], 
   "end": "62.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fachkr\u00e4ftemangel haben wir in diesem Land schon heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.680", 
   "children": [], 
   "end": "64.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er setzt sich in der Zukunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.040", 
   "children": [], 
   "end": "66.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "branchenspezifisch nat\u00fcrlich unterschiedlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.560", 
   "children": [], 
   "end": "68.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "massiv fort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.760", 
   "children": [], 
   "end": "74.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich brauchen wir dazu internationale Ma\u00dfnahmen wie ein gutes und gelingendes Einwanderungsgesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.880", 
   "children": [], 
   "end": "78.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine gute Ausgestaltung der europ\u00e4ischen Freiz\u00fcgigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.400", 
   "children": [], 
   "end": "81.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir stehen vor allen Dingen auch vor der Herausforderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.920", 
   "children": [], 
   "end": "82.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Potenzial, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.920", 
   "children": [], 
   "end": "85.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir hier in Deutschland haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.400", 
   "children": [], 
   "end": "86.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fit zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.160", 
   "children": [], 
   "end": "91.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stark zu machen und die Zug\u00e4nge zum Arbeitsmarkt gelingend zu gestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.200", 
   "children": [], 
   "end": "96.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben wir ein Riesenpotenzial von Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.640", 
   "children": [], 
   "end": "97.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gerne mehr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.680", 
   "children": [], 
   "end": "98.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder \u00fcberhaupt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.440", 
   "children": [], 
   "end": "99.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "arbeiten m\u00f6chten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.400", 
   "children": [], 
   "end": "101.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sie es heute tun; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.880", 
   "children": [], 
   "end": "108.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr Wunsch nach Mehrarbeit ist bedeutend gr\u00f6\u00dfer als ihre reale Arbeitszeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.280", 
   "children": [], 
   "end": "112.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz h\u00e4ufig ist der dahinterliegende Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.680", 
   "children": [], 
   "end": "118.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie aufgrund ihrer Familiensituation irgendwann ihre Vollzeitstelle reduziert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.440", 
   "children": [], 
   "end": "121.840", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich um die Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.840", 
   "children": [], 
   "end": "125.000", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Pflege Angeh\u00f6riger zu k\u00fcmmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.000", 
   "children": [], 
   "end": "128.160", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nun nicht die Chance haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.160", 
   "children": [], 
   "end": "131.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Arbeitszeit wieder anwachsen zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.600", 
   "children": [], 
   "end": "134.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir haben in Deutschland zwar einen Rechtsanspruch auf Teilzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.880", 
   "children": [], 
   "end": "136.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber keinen Rechtsanspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.920", 
   "children": [], 
   "end": "139.760", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der Teilzeit wieder in Vollzeit zu kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.760", 
   "children": [], 
   "end": "141.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.040", 
   "children": [], 
   "end": "144.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Bundesregierung genau dieses Thema anpackt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.720", 
   "children": [], 
   "end": "146.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir die Frauen brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.360", 
   "children": [], 
   "end": "148.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Frauen das wollen und weil sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.680", 
   "children": [], 
   "end": "149.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.840", 
   "children": [], 
   "end": "153.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was den Kollegen Vogel massiv umtreibt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.400", 
   "children": [], 
   "end": "157.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch den Zugang zu einer guten Rente brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.880", 
   "children": [], 
   "end": "163.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb brauchen wir die Frauen nach ihren eigenen W\u00fcnschen am Arbeitsplatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.880", 
   "children": [], 
   "end": "168.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch ein gro\u00dfes Potenzial von Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.680", 
   "children": [], 
   "end": "175.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen mit Behinderungen sind doppelt so h\u00e4ufig von Arbeitslosigkeit betroffen wie Menschen ohne Behinderungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.680", 
   "children": [], 
   "end": "177.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sie eine Ausbildung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.520", 
   "children": [], 
   "end": "181.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sie h\u00e4ufig auch einen akademischen Abschluss haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.040", 
   "children": [], 
   "end": "184.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Potenzial m\u00fcssen wir in Deutschland nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.040", 
   "children": [], 
   "end": "185.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.560", 
   "children": [], 
   "end": "190.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Bundesregierung sich dies zum Ziel gesetzt hat und es angehen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.320", 
   "children": [], 
   "end": "193.560", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird hier sehr deutlich die Zug\u00e4nge verbessern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.560", 
   "children": [], 
   "end": "195.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir diese Menschen brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.280", 
   "children": [], 
   "end": "198.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir sie nicht abschieben wollen und weil wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.680", 
   "children": [], 
   "end": "205.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in diesem Land auch f\u00fcr Menschen mit Behinderungen ganz regul\u00e4re Arbeit auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.680", 
   "children": [], 
   "end": "206.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unsere Aufgabe; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.880", 
   "children": [], 
   "end": "208.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr sind wir angetreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.320", 
   "children": [], 
   "end": "214.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation ist \u00f6konomisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.760", 
   "children": [], 
   "end": "215.920", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.920", 
   "children": [], 
   "end": "220.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Arbeitslosenzahlen insgesamt angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.040", 
   "children": [], 
   "end": "220.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.640", 
   "children": [], 
   "end": "224.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber weil das keine Ewigkeitsgarantie hat und sich die Arbeitsgesellschaft ver\u00e4ndert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.840", 
   "children": [], 
   "end": "228.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir heute daf\u00fcr Sorge tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.000", 
   "children": [], 
   "end": "229.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.200", 
   "children": [], 
   "end": "231.800", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen Arbeitsplatz haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.800", 
   "children": [], 
   "end": "234.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich in der Zukunft ver\u00e4ndern wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.040", 
   "children": [], 
   "end": "236.480", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Anforderungen anders werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.480", 
   "children": [], 
   "end": "239.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil mehr digitalisiert wird\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.160", 
   "children": [], 
   "end": "241.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.880", 
   "children": [], 
   "end": "243.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich weiterzubilden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.320", 
   "children": [], 
   "end": "244.720", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu qualifizieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.720", 
   "children": [], 
   "end": "249.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese M\u00f6glichkeit darf nicht erst in der Phase der Arbeitslosigkeit einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.440", 
   "children": [], 
   "end": "253.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern muss schon w\u00e4hrend der Phase der Erwerbst\u00e4tigkeit bestehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.000", 
   "children": [], 
   "end": "256.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Arbeitgeber k\u00f6nnen diese Prozesse begleiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.440", 
   "children": [], 
   "end": "260.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie gro\u00df und stark sind und sich entsprechend ger\u00fcstet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.000", 
   "children": [], 
   "end": "265.120", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele kleine und mittlere Unternehmen k\u00f6nnen das aber aus eigener Kraft nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.120", 
   "children": [], 
   "end": "270.080", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00f6chten wir die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit fit machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.080", 
   "children": [], 
   "end": "277.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Prozesse schon sehr fr\u00fchzeitig mitzugestalten und den Unternehmen hier unter die Arme zu greifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.800", 
   "children": [], 
   "end": "279.320", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es ist richtig und wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.320", 
   "children": [], 
   "end": "280.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.000", 
   "children": [], 
   "end": "283.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen ihre Arbeitspl\u00e4tze nicht dadurch verlieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.000", 
   "children": [], 
   "end": "286.120", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie den k\u00fcnftigen Anforderungen nicht mehr gewachsen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.120", 
   "children": [], 
   "end": "288.200", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und weil wir das wichtig finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.200", 
   "children": [], 
   "end": "290.080", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es auch gut und richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.080", 
   "children": [], 
   "end": "293.680", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundesminister hier Vorschl\u00e4ge vorgelegt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.680", 
   "children": [], 
   "end": "298.160", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir dies im k\u00fcnftigen Verfahren besser organisieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.160", 
   "children": [], 
   "end": "303.040", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir mehr Zug\u00e4nge schaffen k\u00f6nnen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.040", 
   "children": [], 
   "end": "304.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch weil der Arbeitsmarkt gut ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.880", 
   "children": [], 
   "end": "307.480", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir den sozialen Arbeitsmarkt einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.480", 
   "children": [], 
   "end": "310.480", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir genau an der Stelle einsetzen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.480", 
   "children": [], 
   "end": "315.120", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir heute noch wenige Zug\u00e4nge in den allgemeinen Arbeitsmarkt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.120", 
   "children": [], 
   "end": "320.560", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen schaffen wir sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung f\u00fcr Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.560", 
   "children": [], 
   "end": "322.520", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die lange in Arbeitslosigkeit waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.520", 
   "children": [], 
   "end": "323.120", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.120", 
   "children": [], 
   "end": "325.080", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtig und gut f\u00fcr Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.080", 
   "children": [], 
   "end": "328.000", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist gut f\u00fcr die Arbeitsmarktsituation der Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.000", 
   "children": [], 
   "end": "329.120", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mich freuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.120", 
   "children": [], 
   "end": "331.480", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir dieses Thema gemeinsam angehen k\u00f6nnten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.480", 
   "children": [], 
   "end": "332.480", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.480", 
   "children": [], 
   "end": "337.400", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die AfD-Fraktion hat das Wort der Kollege Enrico Komning. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.400", 
   "children": [], 
   "end": "339.000", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }
 ]
}