{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.880", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.880", 
   "children": [], 
   "end": "8.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.800", 
   "children": [], 
   "end": "11.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.360", 
   "children": [], 
   "end": "13.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Titel des Koalitionsvertrages lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.800", 
   "children": [], 
   "end": "15.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eEin neuer Aufbruch f\u00fcr Europa\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.720", 
   "children": [], 
   "end": "17.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine neue Dynamik f\u00fcr Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.480", 
   "children": [], 
   "end": "19.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein neuer Zusammenhalt f\u00fcr unser Land\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.720", 
   "children": [], 
   "end": "19.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.880", 
   "children": [], 
   "end": "21.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.040", 
   "children": [], 
   "end": "21.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.520", 
   "children": [], 
   "end": "26.480", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch gar nichts davon ist mit diesem Haushalt eingel\u00f6st."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.480", 
   "children": [], 
   "end": "32.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht nur eine Blamage f\u00fcr Olaf Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.000", 
   "children": [], 
   "end": "36.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vor allem fatal f\u00fcr die Menschen in unserem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.960", 
   "children": [], 
   "end": "40.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beten weiter das Mantra von der schwarzen Null herunter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.040", 
   "children": [], 
   "end": "41.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.120", 
   "children": [], 
   "end": "44.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die SPD unbedingt das Finanzministerium \u00fcbernehmen wollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.680", 
   "children": [], 
   "end": "48.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie die Politik von Wolfgang Sch\u00e4uble eins zu eins weiterf\u00fchren will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.920", 
   "children": [], 
   "end": "53.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.840", 
   "children": [], 
   "end": "54.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Menschen einzureden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.960", 
   "children": [], 
   "end": "57.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der schwarzen Null w\u00e4ren alle Probleme gel\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.600", 
   "children": [], 
   "end": "58.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.240", 
   "children": [], 
   "end": "61.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit fangen viele Probleme erst einmal an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.040", 
   "children": [], 
   "end": "62.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Linke sagen Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.600", 
   "children": [], 
   "end": "65.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen endlich ein gerechtes Steuersystem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.800", 
   "children": [], 
   "end": "69.840", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD hat im Wahlkampf die Einf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.840", 
   "children": [], 
   "end": "71.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollte Steuerschlupfl\u00f6cher schlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.720", 
   "children": [], 
   "end": "73.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon ist nichts mehr zu h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.400", 
   "children": [], 
   "end": "74.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.000", 
   "children": [], 
   "end": "77.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.320", 
   "children": [], 
   "end": "79.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.200", 
   "children": [], 
   "end": "81.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Verm\u00f6genden nicht st\u00e4rker besteuert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.720", 
   "children": [], 
   "end": "84.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden Armut und Verm\u00f6gen in unserem Land zunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.520", 
   "children": [], 
   "end": "85.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das spaltet unser Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.800", 
   "children": [], 
   "end": "91.520", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das k\u00f6nnen wir nicht hinnehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.520", 
   "children": [], 
   "end": "92.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie investieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.040", 
   "children": [], 
   "end": "93.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trotz aller sch\u00f6nen Worte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.520", 
   "children": [], 
   "end": "94.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier gefunden haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.480", 
   "children": [], 
   "end": "95.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Scholz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.560", 
   "children": [], 
   "end": "97.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger als n\u00f6tig in die Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.520", 
   "children": [], 
   "end": "100.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist r\u00fccksichtslos gegen\u00fcber nachfolgenden Generationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.280", 
   "children": [], 
   "end": "102.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.480", 
   "children": [], 
   "end": "106.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche St\u00e4dtetag hat berechnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.920", 
   "children": [], 
   "end": "112.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass allein in den Kommunen ein Investitionsstau von 126\u00a0Milliarden Euro herrscht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.000", 
   "children": [], 
   "end": "112.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.480", 
   "children": [], 
   "end": "114.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es m\u00fcssen dringend Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.040", 
   "children": [], 
   "end": "114.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinderg\u00e4rten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.840", 
   "children": [], 
   "end": "115.520", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krankenh\u00e4user, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.520", 
   "children": [], 
   "end": "116.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stra\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.080", 
   "children": [], 
   "end": "118.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Br\u00fccken saniert oder neu gebaut werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.960", 
   "children": [], 
   "end": "120.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem B\u00fcrger ist es doch egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.600", 
   "children": [], 
   "end": "122.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer f\u00fcr welche Aufgabe zust\u00e4ndig ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.920", 
   "children": [], 
   "end": "123.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.560", 
   "children": [], 
   "end": "124.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Land funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.520", 
   "children": [], 
   "end": "125.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und darauf hat er auch ein Anrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.640", 
   "children": [], 
   "end": "129.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.360", 
   "children": [], 
   "end": "133.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Haushalt ist auch schlecht f\u00fcr Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.040", 
   "children": [], 
   "end": "138.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Finanzkrise hat die Bundesregierung 280\u00a0Milliarden Euro an Zinsen eingespart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.720", 
   "children": [], 
   "end": "141.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist fast der Bundeshaushalt f\u00fcr ein ganzes Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.640", 
   "children": [], 
   "end": "144.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist damit Gewinner der Finanzkrise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.320", 
   "children": [], 
   "end": "149.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Bundesregierung hat mit ihrer K\u00fcrzungspolitik reihenweise Verlierer produziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.240", 
   "children": [], 
   "end": "152.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich wird jetzt in Europa genau beobachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.360", 
   "children": [], 
   "end": "154.280", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich die Bundesregierung verh\u00e4lt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.280", 
   "children": [], 
   "end": "157.280", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Investiert sie in europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.280", 
   "children": [], 
   "end": "161.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder handelt sie weiter nach dem Prinzip \u201eJeder ist sich selbst der N\u00e4chste\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.160", 
   "children": [], 
   "end": "163.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt sie weiter den strengen Zuchtmeister? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.360", 
   "children": [], 
   "end": "164.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen doch alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.760", 
   "children": [], 
   "end": "170.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die K\u00fcrzungsvorgaben der Bundesregierung die Krise in vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern versch\u00e4rft hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.480", 
   "children": [], 
   "end": "172.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das d\u00fcrfen wir nicht weiter zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.120", 
   "children": [], 
   "end": "178.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.560", 
   "children": [], 
   "end": "182.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "V\u00f6llig verantwortungslos ist die weitere Erh\u00f6hung der R\u00fcstungsausgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.560", 
   "children": [], 
   "end": "187.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 gaben Sie f\u00fcr das Milit\u00e4r 35,1\u00a0Milliarden Euro aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.800", 
   "children": [], 
   "end": "192.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und innerhalb von nur neun Jahren wollen Sie die Ausgaben fast verdoppeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.040", 
   "children": [], 
   "end": "193.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.000", 
   "children": [], 
   "end": "194.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist der Feind der NATO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.480", 
   "children": [], 
   "end": "197.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im gleichen Zeitraum seine Milit\u00e4rausgaben verdoppeln will? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.960", 
   "children": [], 
   "end": "198.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe ihn nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.680", 
   "children": [], 
   "end": "199.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.600", 
   "children": [], 
   "end": "208.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr R\u00fcstungsunternehmen wie Rheinmetall oder Airbus ist mehr Geld f\u00fcr die Bundeswehr nat\u00fcrlich ein Segen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.200", 
   "children": [], 
   "end": "209.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr alle anderen ein Fluch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.840", 
   "children": [], 
   "end": "213.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn damit bleibt Deutschland Teil des Wettr\u00fcstens; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.280", 
   "children": [], 
   "end": "218.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit tragen Sie auch Verantwortung f\u00fcr die weitere Destabilisierung des Friedens in der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.400", 
   "children": [], 
   "end": "221.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und damit muss endlich Schluss sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.560", 
   "children": [], 
   "end": "226.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schluss sein muss auch mit den Waffenlieferungen nach Saudi-Arabien und in die T\u00fcrkei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.000", 
   "children": [], 
   "end": "228.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele haben sich ja nun aufgeregt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.640", 
   "children": [], 
   "end": "233.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich zwei Fu\u00dfballspieler mit Erdogan fotografieren lie\u00dfen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.480", 
   "children": [], 
   "end": "234.240", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.240", 
   "children": [], 
   "end": "235.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sich dar\u00fcber aufregen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.640", 
   "children": [], 
   "end": "237.000", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viel schlimmer finde ich es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.000", 
   "children": [], 
   "end": "242.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Frau Merkel und Frau von der Leyen mit Erdogan Waffendeals abschlie\u00dfen und damit den Weltfrieden gef\u00e4hrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.440", 
   "children": [], 
   "end": "243.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.480", 
   "children": [], 
   "end": "248.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Fu\u00dfball und weniger Panzer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.280", 
   "children": [], 
   "end": "250.960", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re besser f\u00fcr uns alle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.960", 
   "children": [], 
   "end": "256.680", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.680", 
   "children": [], 
   "end": "257.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es wirklich so schwer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.640", 
   "children": [], 
   "end": "258.480", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.480", 
   "children": [], 
   "end": "259.400", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unser Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.400", 
   "children": [], 
   "end": "261.600", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das extrem von Exporten abh\u00e4ngig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.600", 
   "children": [], 
   "end": "262.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles tun muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.720", 
   "children": [], 
   "end": "265.360", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um kalte und hei\u00dfe Kriege zu vermeiden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.360", 
   "children": [], 
   "end": "266.480", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist es wirklich so schwer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.480", 
   "children": [], 
   "end": "267.200", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.200", 
   "children": [], 
   "end": "272.600", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die extreme Exportabh\u00e4ngigkeit unseres Landes in Handelskriegen zum Problem wird?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.600", 
   "children": [], 
   "end": "273.880", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.880", 
   "children": [], 
   "end": "278.840", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie uns den Haushalt in den Haushaltsberatungen vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.840", 
   "children": [], 
   "end": "281.960", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgen wir f\u00fcr mehr Exportunabh\u00e4ngigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.960", 
   "children": [], 
   "end": "285.520", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sorgen wir f\u00fcr mehr Investitionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.520", 
   "children": [], 
   "end": "288.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sorgen wir f\u00fcr eine bessere Zukunft und mehr Sicherheit f\u00fcr unser Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.080", 
   "children": [], 
   "end": "288.840", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.840", 
   "children": [], 
   "end": "298.080", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Sven-Christian Kindler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.080", 
   "children": [], 
   "end": "300.000", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}