{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.240", 
   "children": [], 
   "end": "14.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.000", 
   "children": [], 
   "end": "17.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichts umschreibt die Situation in Deutschland besser: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.800", 
   "children": [], 
   "end": "22.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend die soziale Marktwirtschaft Wohlstand f\u00fcr alle gebracht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.320", 
   "children": [], 
   "end": "27.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fallen die Feierlichkeiten f\u00fcr 70\u00a0Jahre soziale Marktwirtschaft geradezu sp\u00e4rlich aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.880", 
   "children": [], 
   "end": "33.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenzug wird in Deutschland mit viel Pathos des 200.\u00a0Geburtstages von Karl Marx gedacht,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.960", 
   "children": [], 
   "end": "38.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dessen Wirtschaftskonzept eher f\u00fcr wenig Wohlstand gestanden hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.160", 
   "children": [], 
   "end": "38.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.520", 
   "children": [], 
   "end": "44.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.240", 
   "children": [], 
   "end": "49.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umschreibt die Ideenlosigkeit der Gro\u00dfen Koalition besser als die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.360", 
   "children": [], 
   "end": "55.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir anstelle eines Digitalministeriums ein Heimatministerium bekommen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.840", 
   "children": [], 
   "end": "60.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend sich die Union noch f\u00fcr die Zuteilung des Wirtschaftsressorts feiern m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.920", 
   "children": [], 
   "end": "65.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellte die Journalistin Heike G\u00f6bel in der \u201eFAZ\u201c n\u00fcchtern fest\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.840", 
   "children": [], 
   "end": "66.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.680", 
   "children": [], 
   "end": "67.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Spuren von echtem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.960", 
   "children": [], 
   "end": "71.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "freiheitlichem Verst\u00e4ndnis von Markt und Wettbewerb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.080", 
   "children": [], 
   "end": "72.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz zu schweigen von dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.280", 
   "children": [], 
   "end": "75.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was fr\u00fcher \u201eordnungspolitisches Denken\u201c hie\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.000", 
   "children": [], 
   "end": "77.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man im Koalitionsvertrag suchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.960", 
   "children": [], 
   "end": "79.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich setze hinzu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.400", 
   "children": [], 
   "end": "83.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von dem der sozialen Marktwirtschaft immanenten Leistungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.680", 
   "children": [], 
   "end": "89.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wettbewerbsprinzip ist bei der Gro\u00dfen Koalition leider nichts zu sp\u00fcren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.160", 
   "children": [], 
   "end": "92.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es bedauerlich und f\u00fcr Deutschland ist es verheerend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.600", 
   "children": [], 
   "end": "97.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Union unter Angela Merkel den wirtschaftspolitischen Kompass verloren hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.640", 
   "children": [], 
   "end": "105.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Bereich Digitalisierung hemmt das Kompetenzgewirr zwischen den Ministerien das Vorankommen Deutschlands. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.680", 
   "children": [], 
   "end": "110.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern haben wir durch die Rede der Kanzlerin noch einmal eindr\u00fccklich erfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.640", 
   "children": [], 
   "end": "114.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Bundesregierung daran auch nichts \u00e4ndern m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.000", 
   "children": [], 
   "end": "115.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.240", 
   "children": [], 
   "end": "116.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir in Deutschland erkannt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.840", 
   "children": [], 
   "end": "119.440", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Umweltschutz eine der gro\u00dfen Herausforderungen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.440", 
   "children": [], 
   "end": "120.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war es selbstverst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.760", 
   "children": [], 
   "end": "122.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Umweltministerium zu gr\u00fcnden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.520", 
   "children": [], 
   "end": "125.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies w\u00e4re beim Thema Digitalisierung genauso n\u00f6tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.520", 
   "children": [], 
   "end": "127.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Umweltschutz sind wir heute sehr erfolgreich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.920", 
   "children": [], 
   "end": "130.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden bei der Digitalisierung nur erfolgreich sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.600", 
   "children": [], 
   "end": "134.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir auch dabei die Kompetenzen b\u00fcndeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.200", 
   "children": [], 
   "end": "140.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Bundesregierung investiert aber zum Beispiel keinen einzigen zus\u00e4tzlichen Euro in schnelle Netze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.520", 
   "children": [], 
   "end": "144.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundeswirtschaftsminister darf sowieso nur von au\u00dfen zusehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.000", 
   "children": [], 
   "end": "144.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.720", 
   "children": [], 
   "end": "145.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.680", 
   "children": [], 
   "end": "147.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wichtigste Zukunftschance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.000", 
   "children": [], 
   "end": "148.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Digitalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.520", 
   "children": [], 
   "end": "151.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat keine Priorit\u00e4t bei dieser Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.440", 
   "children": [], 
   "end": "161.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem Umbruch auf dem Arbeitsmarkt tr\u00e4gt diese Bundesregierung in keiner Weise Rechnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.120", 
   "children": [], 
   "end": "164.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder das Wirtschaftsministerium noch andere Ressorts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.200", 
   "children": [], 
   "end": "165.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es mag schon sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.120", 
   "children": [], 
   "end": "171.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in Zeiten hoher Arbeitslosigkeit Arbeitsmarktpolitik aus Sicht der Sozialpolitik gemacht werden muss; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.120", 
   "children": [], 
   "end": "174.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber angesichts 1,2\u00a0Millionen offener Stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.480", 
   "children": [], 
   "end": "178.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "demografischen Wandels und der Digitalisierung ist es dringend geboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.200", 
   "children": [], 
   "end": "183.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Arbeitsmarktpolitik mehr von der wirtschaftspolitischen Seite her gedacht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.920", 
   "children": [], 
   "end": "186.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne die sozialen Auffangb\u00f6den zu vernachl\u00e4ssigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.360", 
   "children": [], 
   "end": "187.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es doch heute eher so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.840", 
   "children": [], 
   "end": "191.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht der qualifizierte Arbeitnehmer unter Druck steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.240", 
   "children": [], 
   "end": "192.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern der Arbeitgeber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.760", 
   "children": [], 
   "end": "195.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der qualifizierte Arbeitnehmer sucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.360", 
   "children": [], 
   "end": "200.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die deutsche Wirtschaft ihren Bedarf an Fachkr\u00e4ften nicht decken kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.160", 
   "children": [], 
   "end": "202.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird es zu deutlichen Wohlstandsverlusten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.720", 
   "children": [], 
   "end": "205.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir reden heute schon von 30\u00a0Milliarden Euro im Jahr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.680", 
   "children": [], 
   "end": "206.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.560", 
   "children": [], 
   "end": "209.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar f\u00fcr die gesamte Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.040", 
   "children": [], 
   "end": "209.480", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.480", 
   "children": [], 
   "end": "212.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird auch zu Einnahmeverlusten f\u00fcr den Staat f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.840", 
   "children": [], 
   "end": "213.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.120", 
   "children": [], 
   "end": "216.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.080", 
   "children": [], 
   "end": "217.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird auch dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.320", 
   "children": [], 
   "end": "219.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie weniger zu verteilen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.080", 
   "children": [], 
   "end": "219.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ja das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.560", 
   "children": [], 
   "end": "222.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie am allerliebsten tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.080", 
   "children": [], 
   "end": "223.280", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.280", 
   "children": [], 
   "end": "224.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist heute dringend n\u00f6tig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.560", 
   "children": [], 
   "end": "230.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass von der Gro\u00dfen Koalition weniger Verteilungspolitik und daf\u00fcr mehr Wettbewerbspolitik gemacht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.360", 
   "children": [], 
   "end": "233.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon ist leider im Koalitionsvertrag kein Wort zu lesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.800", 
   "children": [], 
   "end": "235.120", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.120", 
   "children": [], 
   "end": "238.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hierbei endlich t\u00e4tig zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.080", 
   "children": [], 
   "end": "249.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bedeutungsverlust des Bundeswirtschaftsministeriums in der letzten Legislaturperiode droht sich leider auch in dieser Periode fortzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.640", 
   "children": [], 
   "end": "250.080", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.080", 
   "children": [], 
   "end": "250.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.520", 
   "children": [], 
   "end": "251.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Digitalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.480", 
   "children": [], 
   "end": "252.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dfenwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.400", 
   "children": [], 
   "end": "253.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regionalf\u00f6rderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.720", 
   "children": [], 
   "end": "257.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Energiewende und Fachkr\u00e4ftemangel nicht f\u00fcr Klarheit sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.160", 
   "children": [], 
   "end": "257.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.720", 
   "children": [], 
   "end": "260.640", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seien Sie Anwalt f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.640", 
   "children": [], 
   "end": "264.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es in Europa um die Frage von mehr Stabilit\u00e4t statt Verschuldung geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.960", 
   "children": [], 
   "end": "266.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es international darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.560", 
   "children": [], 
   "end": "268.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr mehr Freihandel zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.000", 
   "children": [], 
   "end": "270.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn es in der Gro\u00dfen Koalition darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.360", 
   "children": [], 
   "end": "273.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr wirtschaftspolitische Vernunft zu sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.200", 
   "children": [], 
   "end": "276.840", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon kann man leider in den letzten Monaten nichts sp\u00fcren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.840", 
   "children": [], 
   "end": "279.360", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freie Demokraten erwarten von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.360", 
   "children": [], 
   "end": "284.600", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie dieser Anwalt und Impulsgeber f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.600", 
   "children": [], 
   "end": "286.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.240", 
   "children": [], 
   "end": "287.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.160", 
   "children": [], 
   "end": "290.920", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Klein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.920", 
   "children": [], 
   "end": "291.800", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.800", 
   "children": [], 
   "end": "295.000", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heidrun Bluhm f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}