{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.280", 
   "children": [], 
   "end": "4.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.920", 
   "children": [], 
   "end": "5.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.880", 
   "children": [], 
   "end": "9.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere mich noch sehr gut an den Jubel der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.720", 
   "children": [], 
   "end": "14.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie im neuen \u201eGroK\u00f6chen\u201c das Finanzministerium ergattert hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.120", 
   "children": [], 
   "end": "18.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zentrale Ministerium mit Gestaltungsspielraum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.120", 
   "children": [], 
   "end": "19.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hie\u00df es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.160", 
   "children": [], 
   "end": "20.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und jetzt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.240", 
   "children": [], 
   "end": "21.360", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestaltung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.360", 
   "children": [], 
   "end": "22.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehlanzeige! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.800", 
   "children": [], 
   "end": "26.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das merkt man leider auch ganz klar im Etat der Ministerin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.920", 
   "children": [], 
   "end": "28.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es reicht eben nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.840", 
   "children": [], 
   "end": "30.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Kapitel zur Kinder- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.320", 
   "children": [], 
   "end": "33.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Familienpolitik im Koalitionsvertrag nach vorne zu ziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.920", 
   "children": [], 
   "end": "35.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man eben nicht bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.680", 
   "children": [], 
   "end": "38.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich Butter bei die Fische zu geben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.040", 
   "children": [], 
   "end": "39.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Bek\u00e4mpfung der Kinderarmut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.720", 
   "children": [], 
   "end": "41.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Kitaausbau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.320", 
   "children": [], 
   "end": "41.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.960", 
   "children": [], 
   "end": "44.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Familien mehr Zeit f\u00fcr ihre Kinder zu erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.920", 
   "children": [], 
   "end": "47.040", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das passiert mit diesem Haushalt alles nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.040", 
   "children": [], 
   "end": "50.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb beraten wir einen Haushalt ohne Zukunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.280", 
   "children": [], 
   "end": "52.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er darf auf keinen Fall so bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.160", 
   "children": [], 
   "end": "57.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Giffey macht auf mich einen zupackenden Eindruck; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.720", 
   "children": [], 
   "end": "59.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das finde ich gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.040", 
   "children": [], 
   "end": "59.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.920", 
   "children": [], 
   "end": "61.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Packen Sie sich Olaf Sch\u00e4uble! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.880", 
   "children": [], 
   "end": "62.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erkl\u00e4ren Sie ihm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.680", 
   "children": [], 
   "end": "63.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er Scholz hei\u00dft,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.640", 
   "children": [], 
   "end": "65.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er von der SPD kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.160", 
   "children": [], 
   "end": "68.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er gef\u00e4lligst ordentlich in die Kitas zu investieren hat! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.200", 
   "children": [], 
   "end": "69.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erwarten wir von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.480", 
   "children": [], 
   "end": "70.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.440", 
   "children": [], 
   "end": "73.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.200", 
   "children": [], 
   "end": "73.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.960", 
   "children": [], 
   "end": "75.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201eKita\u201c: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.280", 
   "children": [], 
   "end": "76.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.000", 
   "children": [], 
   "end": "78.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Qualit\u00e4tsentwicklungsgesetz gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.440", 
   "children": [], 
   "end": "82.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Standards bundesweit sehr unterschiedlich sind und weil wir auf Bundesebene Wege beschreiben m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.920", 
   "children": [], 
   "end": "86.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir zu guten einheitlichen Standards kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.720", 
   "children": [], 
   "end": "89.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die eierlegende Wollmilchsau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.520", 
   "children": [], 
   "end": "91.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Ministerin jetzt verspricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.520", 
   "children": [], 
   "end": "95.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist mit 3,5\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.120", 
   "children": [], 
   "end": "97.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die gesamte Legislatur bezogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.000", 
   "children": [], 
   "end": "99.000", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch \u00fcberhaupt nicht zu haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.000", 
   "children": [], 
   "end": "100.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was alles passieren soll: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.720", 
   "children": [], 
   "end": "102.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bessere Personalstandards, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.720", 
   "children": [], 
   "end": "103.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leitungszeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.840", 
   "children": [], 
   "end": "106.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprachf\u00f6rderung und auch noch Geb\u00fchrenfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.680", 
   "children": [], 
   "end": "110.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind doch 3,5\u00a0Milliarden Euro ein schlechter Witz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.560", 
   "children": [], 
   "end": "114.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gesetz soll jetzt \u201eGute-Kita-Gesetz\u201c hei\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.800", 
   "children": [], 
   "end": "116.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hei\u00dft so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.000", 
   "children": [], 
   "end": "117.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "laut Frau Giffey, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.320", 
   "children": [], 
   "end": "118.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Leute verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.640", 
   "children": [], 
   "end": "120.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was gemeint ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.000", 
   "children": [], 
   "end": "121.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.400", 
   "children": [], 
   "end": "125.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Leute verstehen ganz schnell und ganz gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.320", 
   "children": [], 
   "end": "127.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn in einem Gesetz nicht drin ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.720", 
   "children": [], 
   "end": "128.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was draufsteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.760", 
   "children": [], 
   "end": "130.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann ist der Schaden sehr gro\u00df."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.960", 
   "children": [], 
   "end": "132.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sage ich noch mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.760", 
   "children": [], 
   "end": "133.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Giffey: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.600", 
   "children": [], 
   "end": "136.280", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Packen Sie sich Herrn Scholz!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.280", 
   "children": [], 
   "end": "138.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.040", 
   "children": [], 
   "end": "143.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Zeit f\u00fcr Familie ist offensichtlich kein Thema f\u00fcr diese Koalition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.480", 
   "children": [], 
   "end": "147.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten Jahren hat es hier einen Wettbewerb gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.520", 
   "children": [], 
   "end": "150.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcne haben unsere KinderZeit Plus vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.840", 
   "children": [], 
   "end": "154.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD hat eine Familienarbeitszeit vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.160", 
   "children": [], 
   "end": "157.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durchgesetzt hat sich leider die Union mit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.760", 
   "children": [], 
   "end": "158.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Konzept; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.960", 
   "children": [], 
   "end": "159.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.920", 
   "children": [], 
   "end": "160.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.800", 
   "children": [], 
   "end": "161.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.280", 
   "children": [], 
   "end": "163.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen vom \u201eGroK\u00f6chen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.640", 
   "children": [], 
   "end": "165.440", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird Ihnen auf die F\u00fc\u00dfe fallen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.440", 
   "children": [], 
   "end": "170.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn mehr Zeit f\u00fcr Familie ist ein ganz zentrales Thema f\u00fcr viele Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.960", 
   "children": [], 
   "end": "175.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb werden wir weiter f\u00fcr unsere KinderZeit Plus werben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.800", 
   "children": [], 
   "end": "176.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.680", 
   "children": [], 
   "end": "183.360", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele von Ihnen haben am Montag die ARD-Dokumentation \u201eWenn Eltern ihre Kinder misshandeln\u201c gesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.360", 
   "children": [], 
   "end": "184.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.040", 
   "children": [], 
   "end": "187.920", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Studie der Universit\u00e4t Koblenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.920", 
   "children": [], 
   "end": "195.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wonach in den Allgemeinen Sozialen Diensten 16\u00a0000\u00a0Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter f\u00fcr den Kinderschutz fehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.080", 
   "children": [], 
   "end": "197.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss uns alle aufr\u00fctteln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.000", 
   "children": [], 
   "end": "197.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.680", 
   "children": [], 
   "end": "200.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind da nicht unmittelbar zust\u00e4ndig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.000", 
   "children": [], 
   "end": "204.360", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch der Bund muss im Kinderschutz seine Hausaufgaben machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.360", 
   "children": [], 
   "end": "205.480", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.480", 
   "children": [], 
   "end": "207.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinderrechte ins Grundgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.160", 
   "children": [], 
   "end": "208.600", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit einer Formulierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.600", 
   "children": [], 
   "end": "211.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Sinne der Kinder einen echten Unterschied macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.600", 
   "children": [], 
   "end": "216.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen endlich eine Fortbildungsverpflichtung f\u00fcr Familienrichter und Familienrichterinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.920", 
   "children": [], 
   "end": "222.360", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir brauchen eine Reform mit Blick auf die Belange der Pflegekinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.360", 
   "children": [], 
   "end": "230.080", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Kinder endlich in den Blick nimmt und ihnen ein gutes Aufwachsen in Stabilit\u00e4t und Kontinuit\u00e4t erm\u00f6glicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.080", 
   "children": [], 
   "end": "234.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Bundesregierung ist im Bereich Kinderschutz massiv gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.600", 
   "children": [], 
   "end": "235.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich hoffe sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.520", 
   "children": [], 
   "end": "236.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass da mehr kommt als das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.960", 
   "children": [], 
   "end": "239.680", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der Koalitionsvertrag vermuten l\u00e4sst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.680", 
   "children": [], 
   "end": "241.040", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.040", 
   "children": [], 
   "end": "245.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eben erneut von \u201eFack Ju G\u00f6hte\u00a03\u201c geschw\u00e4rmt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.440", 
   "children": [], 
   "end": "247.600", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie im Ausschuss auch schon getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.600", 
   "children": [], 
   "end": "251.240", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen ebenfalls einen Film ans Herz legen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.240", 
   "children": [], 
   "end": "253.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie sich \u201eSuffragette\u201c an! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.880", 
   "children": [], 
   "end": "257.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Jahr haben wir 100\u00a0Jahre Frauenwahlrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.600", 
   "children": [], 
   "end": "261.720", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber der Anteil der Frauen im Deutschen Bundestag ist besch\u00e4mend gering, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.720", 
   "children": [], 
   "end": "264.480", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das liegt nicht an uns Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.480", 
   "children": [], 
   "end": "267.680", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen finden keine Pl\u00e4tze in Frauenh\u00e4usern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.680", 
   "children": [], 
   "end": "268.880", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen Sie bitte zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.880", 
   "children": [], 
   "end": "269.560", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.560", 
   "children": [], 
   "end": "273.520", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das R\u00fcckkehrrecht in Vollzeit klebt schon wieder im Kabinett fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.520", 
   "children": [], 
   "end": "274.120", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die SPD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.120", 
   "children": [], 
   "end": "274.800", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss ich leider sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.800", 
   "children": [], 
   "end": "280.520", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist beim \u00a7\u00a0219a StGB aufs Peinlichste vor der Union eingeknickt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.520", 
   "children": [], 
   "end": "281.120", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.120", 
   "children": [], 
   "end": "282.120", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie jetzt bitte zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.120", 
   "children": [], 
   "end": "283.280", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.280", 
   "children": [], 
   "end": "287.200", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcne werden in den n\u00e4chsten Jahren ganz genau aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.200", 
   "children": [], 
   "end": "292.200", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Legislaturperiode nicht zu verlorenen Jahren f\u00fcr die Frauen in diesem Land wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.200", 
   "children": [], 
   "end": "294.680", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.680", 
   "children": [], 
   "end": "295.000", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.000", 
   "children": [], 
   "end": "296.160", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin D\u00f6rner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.160", 
   "children": [], 
   "end": "298.320", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin von Storch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.320", 
   "children": [], 
   "end": "299.560", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin dar\u00fcber unterrichtet worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.560", 
   "children": [], 
   "end": "305.960", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie anl\u00e4sslich der Rede des Kollegen Leutert eine Handbewegung vor Ihrem Gesicht ausgef\u00fchrt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.960", 
   "children": [], 
   "end": "308.160", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe zu Ihren Gunsten davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.160", 
   "children": [], 
   "end": "310.160", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie eine Fliege haben verscheuchen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.160", 
   "children": [], 
   "end": "315.960", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die SPD-Fraktion die Kollegin Svenja Stadler."
   ]
  }
 ]
}