{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.960", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.960", 
   "children": [], 
   "end": "10.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.440", 
   "children": [], 
   "end": "11.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesch\u00e4tzte Kollegen von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.960", 
   "children": [], 
   "end": "13.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind uns zumindest einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.880", 
   "children": [], 
   "end": "32.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kollege Jens Spahn in seiner kurzen Zeit als Gesundheitsminister ein bisschen mehr geschafft hat als Ihre zwei Minister in den vier Jahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.040", 
   "children": [], 
   "end": "36.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst ist es mir gerade als Vertreterin der jungen Generation wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.040", 
   "children": [], 
   "end": "36.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.600", 
   "children": [], 
   "end": "40.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir es auch als unsere Aufgabe betrachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.320", 
   "children": [], 
   "end": "46.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Gesundheitsbereich eingesetzten Mittel st\u00e4ndig auf ihre Effektivit\u00e4t und Effizienz hin zu \u00fcberpr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.800", 
   "children": [], 
   "end": "48.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sicherzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.080", 
   "children": [], 
   "end": "49.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der politische Wille\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.280", 
   "children": [], 
   "end": "50.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und den haben wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.120", 
   "children": [], 
   "end": "55.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einer menschlichen und qualitativ hochwertigen Versorgung auch durchgesetzt werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.000", 
   "children": [], 
   "end": "60.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pauschale Forderungen nach mehr Geld sind nat\u00fcrlich nicht zielf\u00fchrend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.160", 
   "children": [], 
   "end": "61.840", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich auch in Ihrem Sinne\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.840", 
   "children": [], 
   "end": "65.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und den Menschen geht es dadurch nicht automatisch besser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.360", 
   "children": [], 
   "end": "67.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Menschen sind bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.080", 
   "children": [], 
   "end": "69.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Geld zu investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.200", 
   "children": [], 
   "end": "72.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie daf\u00fcr auch gute Leistung bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.240", 
   "children": [], 
   "end": "75.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir im Bereich der Pflegeversicherung sehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.320", 
   "children": [], 
   "end": "82.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausgaben der gesetzlichen Krankenversicherung von rund 230\u00a0Milliarden Euro pro Jahr sind nat\u00fcrlich beeindruckend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.720", 
   "children": [], 
   "end": "83.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.080", 
   "children": [], 
   "end": "85.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss sich einfach immer wieder bewusst machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.840", 
   "children": [], 
   "end": "88.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 1\u00a0Milliarde 1\u00a0000\u00a0Millionen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.840", 
   "children": [], 
   "end": "90.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Summe verpflichtet nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.920", 
   "children": [], 
   "end": "94.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im System sehr wachsam zu sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.920", 
   "children": [], 
   "end": "105.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der im Vergleich eher kleine Haushalt\u00a02018 des Bundesgesundheitsministeriums umfasst 15,2\u00a0Milliarden Euro; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.240", 
   "children": [], 
   "end": "110.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist im Vergleich zur gro\u00dfen Summe der Beitragseinnahmen eher wenig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.840", 
   "children": [], 
   "end": "123.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den gr\u00f6\u00dften Anteil nimmt nat\u00fcrlich der Bundeszuschuss an den Gesundheitsfonds in H\u00f6he von 14,5\u00a0Milliarden Euro ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.200", 
   "children": [], 
   "end": "128.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gezahlt wird dieser Betrag f\u00fcr die sogenannten versicherungsfremden Leistungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.960", 
   "children": [], 
   "end": "137.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die typischerweise im Bereich des Mutterschutzes oder der wertvollen Familienmitversicherung angesiedelt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.240", 
   "children": [], 
   "end": "140.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Absicherungen f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.720", 
   "children": [], 
   "end": "142.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel als Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.240", 
   "children": [], 
   "end": "144.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wichtige Errungenschaften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.560", 
   "children": [], 
   "end": "150.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider werden diese Leistungen zumeist als selbstverst\u00e4ndlich erachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.680", 
   "children": [], 
   "end": "153.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weshalb ich sie an dieser Stelle erw\u00e4hnen m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.960", 
   "children": [], 
   "end": "161.880", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Obwohl nach Abzug des Bundeszuschusses der Haushalt noch kleiner ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.880", 
   "children": [], 
   "end": "167.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wichtige Anliegen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserem Land umgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.640", 
   "children": [], 
   "end": "175.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So konnten wir zum Beispiel im letzten Jahr die Vollfinanzierung der HIV-Stiftung durch den Bund und somit deren Fortbestand sicherstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.040", 
   "children": [], 
   "end": "180.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch haben wir den 549 unverschuldet in Not geratenen Betroffenen direkt geholfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.880", 
   "children": [], 
   "end": "182.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir f\u00f6rdern auch kleine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.400", 
   "children": [], 
   "end": "188.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bundesweit aufgestellte gesundheitliche Selbsthilfegruppen wie die Selbsthilfegruppe der Stotterer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.520", 
   "children": [], 
   "end": "192.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch im Bereich der Ressortforschung wird das Geld sinnvoll eingesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.400", 
   "children": [], 
   "end": "199.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So konnte das BMG beispielsweise aus diesen Mitteln die fachliche Expertise zur Landarztquote einholen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.040", 
   "children": [], 
   "end": "200.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mittel wurden genutzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.240", 
   "children": [], 
   "end": "201.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um genau zu beleuchten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.400", 
   "children": [], 
   "end": "204.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es mit unserem Grundgesetz vereinbar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.000", 
   "children": [], 
   "end": "207.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass junge Menschen vorrangig einen Medizinstudienplatz bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.600", 
   "children": [], 
   "end": "209.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie sich im Gegenzug dazu verpflichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.400", 
   "children": [], 
   "end": "213.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach ihrem Studium f\u00fcr einige Jahre in unterversorgten Gebieten zu arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.440", 
   "children": [], 
   "end": "213.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.640", 
   "children": [], 
   "end": "214.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.120", 
   "children": [], 
   "end": "216.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Landarztquote ist verfassungsgem\u00e4\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.840", 
   "children": [], 
   "end": "219.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derzeit wird bereits in einigen Bundesl\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.560", 
   "children": [], 
   "end": "223.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem in Bayern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.080", 
   "children": [], 
   "end": "227.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der konkreten Umsetzung gearbeitet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.920", 
   "children": [], 
   "end": "229.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das BMG st\u00f6\u00dft mit den Geldern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.920", 
   "children": [], 
   "end": "231.800", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihm zur Verf\u00fcgung stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.800", 
   "children": [], 
   "end": "233.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtige Entwicklungen an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.960", 
   "children": [], 
   "end": "234.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel in Bereichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.960", 
   "children": [], 
   "end": "236.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die Industrie zu wenig macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.080", 
   "children": [], 
   "end": "238.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa bei der Entwicklung neuer Antibiotika."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.400", 
   "children": [], 
   "end": "246.000", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuk\u00fcnftig m\u00fcssen wir aber noch st\u00e4rker \u00fcber unsere nationalen Grenzen hinaus denken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.000", 
   "children": [], 
   "end": "249.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch aus der Ebolakrise haben wir gelernt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.440", 
   "children": [], 
   "end": "251.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Kollege hat es schon angesprochen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.760", 
   "children": [], 
   "end": "256.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Krankheitserreger eben nicht an der Grenze haltmachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.280", 
   "children": [], 
   "end": "259.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher sind die Gelder auch f\u00fcr diesen Bereich gut angelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.840", 
   "children": [], 
   "end": "262.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke meinem Kollegen Dr.\u00a0Georg Kippels, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.280", 
   "children": [], 
   "end": "266.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er sich hier erfolgreich f\u00fcr einen Unterausschuss eingesetzt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.760", 
   "children": [], 
   "end": "267.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.120", 
   "children": [], 
   "end": "275.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Thema in jeder Rede zum Gesundheitsbereich Anklang gefunden hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.800", 
   "children": [], 
   "end": "278.280", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.280", 
   "children": [], 
   "end": "280.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das alle bewegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.080", 
   "children": [], 
   "end": "282.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich das Thema Pflege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.520", 
   "children": [], 
   "end": "286.920", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade hier muss die junge Generation Antworten finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.920", 
   "children": [], 
   "end": "289.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie den demografischen Wandel so gestalten will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.840", 
   "children": [], 
   "end": "292.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie ihrer Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.160", 
   "children": [], 
   "end": "295.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bed\u00fcrfnisse \u00e4lterer Menschen zu ber\u00fccksichtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.040", 
   "children": [], 
   "end": "298.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachkommen und die Vorstellung einer sorgenden Gesellschaft umsetzen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.720", 
   "children": [], 
   "end": "299.920", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wichtigste ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.920", 
   "children": [], 
   "end": "303.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Abw\u00e4rtsspirale in der Pflege endlich durchbrechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.520", 
   "children": [], 
   "end": "304.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pflegekr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.520", 
   "children": [], 
   "end": "305.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu jeder Tages- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.840", 
   "children": [], 
   "end": "308.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Nachtzeit aus ihrer Freizeit geholt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.120", 
   "children": [], 
   "end": "310.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen die Ausnahme und nicht die Regel sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.360", 
   "children": [], 
   "end": "311.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.800", 
   "children": [], 
   "end": "317.400", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Pflege derzeit leider zu oft als Sparschwein der Krankenh\u00e4user und Pflegeheime herhalten muss; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.400", 
   "children": [], 
   "end": "319.360", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn Gelder fehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.360", 
   "children": [], 
   "end": "321.920", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird eher eine Pflegestelle nicht nachbesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.920", 
   "children": [], 
   "end": "326.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als dass das Haus zum Beispiel auf ein neues Diagnoseger\u00e4t verzichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.160", 
   "children": [], 
   "end": "328.600", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier stehen die L\u00e4nder in der Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.600", 
   "children": [], 
   "end": "331.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausreichend Investitionsmittel bereitzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.640", 
   "children": [], 
   "end": "336.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die Landespolitiker bleiben nur glaubw\u00fcrdig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.840", 
   "children": [], 
   "end": "337.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.960", 
   "children": [], 
   "end": "340.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie wollen die Pflege wirklich unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.520", 
   "children": [], 
   "end": "345.120", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Bundesland Bayern ist hier zum Gl\u00fcck \u00fcber viele Jahre vorbildlich unterwegs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.120", 
   "children": [], 
   "end": "348.360", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch dank des Einsatzes der Staatsministerin Huml\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.360", 
   "children": [], 
   "end": "350.440", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist nicht selbstverst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.440", 
   "children": [], 
   "end": "352.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Geld zur Verf\u00fcgung steht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.800", 
   "children": [], 
   "end": "353.160", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.160", 
   "children": [], 
   "end": "353.800", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie \u00fcberall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.800", 
   "children": [], 
   "end": "355.200", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darum k\u00e4mpfen musste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.200", 
   "children": [], 
   "end": "358.240", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es verschiedene Interessen gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.240", 
   "children": [], 
   "end": "359.760", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin der festen \u00dcberzeugung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.760", 
   "children": [], 
   "end": "363.520", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Vereinbarungen im Koalitionsvertrag das Potenzial haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.520", 
   "children": [], 
   "end": "365.760", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Probleme in der Pflege zu l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.760", 
   "children": [], 
   "end": "368.320", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen brauchen wir erstens mehr Transparenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.320", 
   "children": [], 
   "end": "369.760", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sichergehen zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.760", 
   "children": [], 
   "end": "371.880", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gelder auch zur Verf\u00fcgung stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.880", 
   "children": [], 
   "end": "372.760", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.760", 
   "children": [], 
   "end": "381.240", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir aus den Fallpauschalen das Geld f\u00fcr die Pflege herausnehmen und \u00fcber ein Extrabudget daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.240", 
   "children": [], 
   "end": "386.040", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Geld bei den Pflegekr\u00e4ften ankommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.040", 
   "children": [], 
   "end": "389.040", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gibt den Pflegekr\u00e4ften Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.040", 
   "children": [], 
   "end": "392.960", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es gibt auch uns als Politik Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.960", 
   "children": [], 
   "end": "396.640", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nachweislich daf\u00fcr sorgen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.640", 
   "children": [], 
   "end": "397.480", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.480", 
   "children": [], 
   "end": "399.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir zur Verf\u00fcgung stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.000", 
   "children": [], 
   "end": "399.760", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch ankommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.760", 
   "children": [], 
   "end": "400.200", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.200", 
   "children": [], 
   "end": "400.880", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.880", 
   "children": [], 
   "end": "403.680", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Einf\u00fchrung von Personaluntergrenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.680", 
   "children": [], 
   "end": "407.000", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade in den Krankenh\u00e4usern mit schlechter Personaldecke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.000", 
   "children": [], 
   "end": "409.920", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einer Aufwertung des Pflegeberufs f\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.920", 
   "children": [], 
   "end": "415.880", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der dritte Punkt ist die volle Refinanzierung von Tarifsteigerungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.880", 
   "children": [], 
   "end": "417.640", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sicherzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.640", 
   "children": [], 
   "end": "422.960", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dem Bereich Krankenpflege ausreichend Geld zur Verf\u00fcgung steht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.960", 
   "children": [], 
   "end": "430.880", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abgerundet werden diese Ma\u00dfnahmen durch die Einf\u00fchrung fl\u00e4chendeckender Tarifvertr\u00e4ge im Bereich Altenpflege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.880", 
   "children": [], 
   "end": "431.840", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.840", 
   "children": [], 
   "end": "435.000", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einen hochmotivierten Gesundheitsminister haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.000", 
   "children": [], 
   "end": "436.600", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.600", 
   "children": [], 
   "end": "440.040", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der Kollege Hubertus Heil von ihm entsprechend motivieren l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.040", 
   "children": [], 
   "end": "442.600", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass wir schnell zu L\u00f6sungen kommen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.600", 
   "children": [], 
   "end": "449.400", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil ich auch im Bauausschuss vertreten bin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.400", 
   "children": [], 
   "end": "450.520", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es mir wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.520", 
   "children": [], 
   "end": "452.360", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch einen Punkt anzusprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.360", 
   "children": [], 
   "end": "456.160", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.160", 
   "children": [], 
   "end": "457.720", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin gleich fertig.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.720", 
   "children": [], 
   "end": "459.880", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.880", 
   "children": [], 
   "end": "465.480", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Bereich der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung die Pflege mitgedacht wird und gezielt mitgef\u00f6rdert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.480", 
   "children": [], 
   "end": "468.840", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade im Bereich der Tagespflege haben wir noch viel nachzuholen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.840", 
   "children": [], 
   "end": "473.080", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne freue ich mich auf diese tolle und spannende Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.080", 
   "children": [], 
   "end": "475.400", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Union sind voll motiviert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.400", 
   "children": [], 
   "end": "477.600", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen in diesem Bereich wirklich viel bewegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.600", 
   "children": [], 
   "end": "478.360", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.360", 
   "children": [], 
   "end": "484.000", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin B\u00e4rbel Bas f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}