{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.800", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.800", 
   "children": [], 
   "end": "8.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.560", 
   "children": [], 
   "end": "15.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Haushalt f\u00fcr Arbeit und Soziales, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.560", 
   "children": [], 
   "end": "17.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.320", 
   "children": [], 
   "end": "20.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt die Handschrift der Gro\u00dfen Koalition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.680", 
   "children": [], 
   "end": "21.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er zeigt sehr klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.680", 
   "children": [], 
   "end": "25.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo CDU/CSU und SPD ihre Schwerpunkte setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.760", 
   "children": [], 
   "end": "27.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Haushalt zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.720", 
   "children": [], 
   "end": "33.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir investieren in den Zusammenhalt und in die Zukunft unseres Landes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.040", 
   "children": [], 
   "end": "36.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeden Tag zeigen die Debatten in unserem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.360", 
   "children": [], 
   "end": "37.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.400", 
   "children": [], 
   "end": "42.480", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Zusammenhalt unserer Gesellschaft in den Mittelpunkt unserer Arbeit zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.480", 
   "children": [], 
   "end": "44.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abstrakte Debatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.200", 
   "children": [], 
   "end": "45.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Fricke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.240", 
   "children": [], 
   "end": "46.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das vorhin in Ihrer Rede vorgef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.920", 
   "children": [], 
   "end": "50.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bringen uns da nicht sehr viel weiter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.120", 
   "children": [], 
   "end": "57.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Zusammenhalt unserer Gesellschaft garantieren unser Sozialstaat und die soziale Marktwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.080", 
   "children": [], 
   "end": "58.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind die Klammern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.240", 
   "children": [], 
   "end": "60.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unsere Gesellschaft zusammenhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.840", 
   "children": [], 
   "end": "66.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Haushalt des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales bringt dies sehr deutlich zum Ausdruck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.600", 
   "children": [], 
   "end": "69.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziele sind vor allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.280", 
   "children": [], 
   "end": "72.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheit des Einzelnen zu gew\u00e4hrleisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.360", 
   "children": [], 
   "end": "76.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch den sozialen Frieden in unserem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.120", 
   "children": [], 
   "end": "77.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist daher konsequent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.800", 
   "children": [], 
   "end": "85.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Sozialetat von 2019 bis 2022 um \u00fcber 100\u00a0Milliarden Euro ansteigen wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.000", 
   "children": [], 
   "end": "85.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.880", 
   "children": [], 
   "end": "89.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "langfristig und verl\u00e4sslich unseren Sozialstaat zu sichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.880", 
   "children": [], 
   "end": "91.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.360", 
   "children": [], 
   "end": "92.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.720", 
   "children": [], 
   "end": "93.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird es sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.400", 
   "children": [], 
   "end": "93.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.800", 
   "children": [], 
   "end": "97.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Menschen zum Ersten auf den Sozialstaat verlassen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.800", 
   "children": [], 
   "end": "113.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zum Zweiten m\u00f6glichst viele Menschen in unserem Land einen Arbeitsplatz haben und unter fairen Arbeitsbedingungen arbeiten k\u00f6nnen und dass wir zum Dritten die Weichen f\u00fcr die Zukunft klug und verantwortungsbewusst stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.120", 
   "children": [], 
   "end": "118.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich auf diese drei Punkte eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.240", 
   "children": [], 
   "end": "119.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.280", 
   "children": [], 
   "end": "123.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen m\u00fcssen sich auf unseren Sozialstaat verlassen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.000", 
   "children": [], 
   "end": "126.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei Aspekte geh\u00f6ren dabei aus meiner Sicht dazu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.160", 
   "children": [], 
   "end": "128.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerechtigkeit und Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.760", 
   "children": [], 
   "end": "130.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier steht die Rente im Mittelpunkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.920", 
   "children": [], 
   "end": "133.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der Debatte schon geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.280", 
   "children": [], 
   "end": "136.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Gerechtigkeit geh\u00f6rt auch die M\u00fctterrente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.520", 
   "children": [], 
   "end": "138.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.240", 
   "children": [], 
   "end": "140.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch der Gr\u00fcnen und der FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.400", 
   "children": [], 
   "end": "144.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich ist die Generationengerechtigkeit ein wichtiger Aspekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.280", 
   "children": [], 
   "end": "145.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es geh\u00f6rt auch dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.760", 
   "children": [], 
   "end": "146.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.680", 
   "children": [], 
   "end": "148.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dazu beigetragen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.160", 
   "children": [], 
   "end": "150.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Generationen in die Zukunft zu tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.520", 
   "children": [], 
   "end": "153.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der Rente partizipieren zu lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.040", 
   "children": [], 
   "end": "155.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum zweiten Aspekt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.560", 
   "children": [], 
   "end": "156.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.560", 
   "children": [], 
   "end": "158.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.400", 
   "children": [], 
   "end": "160.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Rente nach 2025 aussehen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.800", 
   "children": [], 
   "end": "162.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verantwortungsbewusst f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.760", 
   "children": [], 
   "end": "165.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen konstruktiv arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.000", 
   "children": [], 
   "end": "168.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit jeder verl\u00e4sslich seine Rente bekommt und davon auch gut leben kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.800", 
   "children": [], 
   "end": "171.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Kollege Fricke und lieber Herr Kollege Vogel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.760", 
   "children": [], 
   "end": "172.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.400", 
   "children": [], 
   "end": "173.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gesagt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.120", 
   "children": [], 
   "end": "174.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir wollen lieber nicht regieren\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.760", 
   "children": [], 
   "end": "176.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sich jetzt hinstellen und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.680", 
   "children": [], 
   "end": "177.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir wissen alles besser\u201c,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.560", 
   "children": [], 
   "end": "180.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten sich mit ihrer Kritik ein bisschen zur\u00fcckhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.880", 
   "children": [], 
   "end": "182.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr sollten sie Vorschl\u00e4ge machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.360", 
   "children": [], 
   "end": "191.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es denn besser gehen w\u00fcrde und wie wir diese gro\u00dfe gesellschaftspolitische Aufgabe auch in Zukunft l\u00f6sen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.920", 
   "children": [], 
   "end": "193.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.120", 
   "children": [], 
   "end": "197.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6glichst viele Menschen in unserem Land sollen einen Arbeitsplatz haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.800", 
   "children": [], 
   "end": "203.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Abbau der Langzeitarbeitslosigkeit steht im Mittelpunkt unserer Arbeitsmarktpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.640", 
   "children": [], 
   "end": "204.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.960", 
   "children": [], 
   "end": "206.400", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die lange arbeitslos sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.400", 
   "children": [], 
   "end": "208.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Perspektiven bieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.040", 
   "children": [], 
   "end": "209.080", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Anspruch ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.080", 
   "children": [], 
   "end": "211.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vollbesch\u00e4ftigung in unserem Land zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.520", 
   "children": [], 
   "end": "212.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.480", 
   "children": [], 
   "end": "219.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass durch Teilhabe und Integration der erste Arbeitsmarkt das Ziel f\u00fcr alle wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.400", 
   "children": [], 
   "end": "222.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Sozialstaatsprinzip ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.320", 
   "children": [], 
   "end": "225.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen Anreize f\u00fcr Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.080", 
   "children": [], 
   "end": "227.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht f\u00fcr Arbeitslosigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.160", 
   "children": [], 
   "end": "228.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.240", 
   "children": [], 
   "end": "228.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.280", 
   "children": [], 
   "end": "229.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine lieben Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.440", 
   "children": [], 
   "end": "231.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen Weichen f\u00fcr die Zukunft stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.840", 
   "children": [], 
   "end": "236.040", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen dabei die Leistungstr\u00e4ger unserer Gesellschaft nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.040", 
   "children": [], 
   "end": "239.600", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit ihrer Arbeit unseren Staat am Laufen halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.600", 
   "children": [], 
   "end": "245.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden mit zunehmender Unsicherheit und immer schnellerem Strukturwandel konfrontiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.760", 
   "children": [], 
   "end": "248.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist N\u00e4hrboden f\u00fcr Populismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.800", 
   "children": [], 
   "end": "249.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um dagegen anzukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.800", 
   "children": [], 
   "end": "252.280", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir die Weichen richtig stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.280", 
   "children": [], 
   "end": "255.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Leistungstr\u00e4ger unserer Gesellschaft entlasten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.720", 
   "children": [], 
   "end": "257.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird auch Aufgabe der Steuerpolitik sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.840", 
   "children": [], 
   "end": "264.840", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aber die Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Chancen auf dem Arbeitsmarkt auch an den kommenden Herausforderungen ausrichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.840", 
   "children": [], 
   "end": "265.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.720", 
   "children": [], 
   "end": "269.560", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es unser stellvertretender Fraktionsvorsitzender vorhin angesprochen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.560", 
   "children": [], 
   "end": "270.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.120", 
   "children": [], 
   "end": "270.840", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.840", 
   "children": [], 
   "end": "276.120", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fortbildung und Weiterbildung auf diesen globalen Strukturwandel zu reagieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.120", 
   "children": [], 
   "end": "280.960", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Schluss meiner Rede m\u00f6chte ich noch ganz kurz auf Europa eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.960", 
   "children": [], 
   "end": "284.960", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren in der Europ\u00e4ischen Union im Moment sehr stark dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.960", 
   "children": [], 
   "end": "287.760", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das Europa der Zukunft aussehen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.760", 
   "children": [], 
   "end": "289.720", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch eine Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.720", 
   "children": [], 
   "end": "290.760", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unseren Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.760", 
   "children": [], 
   "end": "291.520", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Arbeits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.520", 
   "children": [], 
   "end": "292.400", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sozialbereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.400", 
   "children": [], 
   "end": "292.840", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betrifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.840", 
   "children": [], 
   "end": "296.640", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die neue europ\u00e4ische S\u00e4ule sozialer Rechte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.640", 
   "children": [], 
   "end": "299.800", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.800", 
   "children": [], 
   "end": "301.400", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.400", 
   "children": [], 
   "end": "305.640", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sozialpolitik ist vor allem Politik der Mitgliedstaaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.640", 
   "children": [], 
   "end": "307.360", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort geh\u00f6rt sie auch hin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.360", 
   "children": [], 
   "end": "312.800", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wo sonst k\u00f6nnte man am besten auf die Bed\u00fcrfnisse der Menschen eingehen als in dem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.800", 
   "children": [], 
   "end": "314.200", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sie leben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.200", 
   "children": [], 
   "end": "320.920", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa muss vor allen Dingen koordinieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.920", 
   "children": [], 
   "end": "321.960", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.960", 
   "children": [], 
   "end": "322.280", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.280", 
   "children": [], 
   "end": "326.200", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man nach europ\u00e4ischer Sozialpolitik sucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.200", 
   "children": [], 
   "end": "329.720", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofort auf Meldungen zum Thema Hartz-IV- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.720", 
   "children": [], 
   "end": "332.960", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kindergeldbetrug st\u00f6\u00dft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.960", 
   "children": [], 
   "end": "337.320", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist Aufgabe der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.320", 
   "children": [], 
   "end": "339.000", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu koordinieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.000", 
   "children": [], 
   "end": "340.480", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.480", 
   "children": [], 
   "end": "342.520", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass solchen Dingen Einhalt geboten wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.520", 
   "children": [], 
   "end": "344.680", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das schafft europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.680", 
   "children": [], 
   "end": "347.320", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das schafft ein europ\u00e4isches Miteinander."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.320", 
   "children": [], 
   "end": "350.200", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.200", 
   "children": [], 
   "end": "351.320", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammenhalt ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.320", 
   "children": [], 
   "end": "353.440", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was diesen Haushalt ausmacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.440", 
   "children": [], 
   "end": "354.160", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.160", 
   "children": [], 
   "end": "357.000", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr wir in den n\u00e4chsten Jahren arbeiten m\u00fcssen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.000", 
   "children": [], 
   "end": "359.200", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammenhalt in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.200", 
   "children": [], 
   "end": "362.160", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir in der Weltgemeinschaft ernstgenommen werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.160", 
   "children": [], 
   "end": "364.240", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammenhalt in unserem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.240", 
   "children": [], 
   "end": "366.720", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir in eine gute Zukunft gehen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.720", 
   "children": [], 
   "end": "371.840", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.840", 
   "children": [], 
   "end": "373.800", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist Michael Gro\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.800", 
   "children": [], 
   "end": "375.960", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}