{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.080", 
   "children": [], 
   "end": "8.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.680", 
   "children": [], 
   "end": "11.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein hei\u00dfgeliebter Gro\u00dfvater, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.600", 
   "children": [], 
   "end": "13.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Sozialdemokrat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.400", 
   "children": [], 
   "end": "18.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war immer stolz auf eine b\u00fcrgerrechtliche Tradition der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.600", 
   "children": [], 
   "end": "20.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den 60er- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.600", 
   "children": [], 
   "end": "24.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 70er-Jahren mit einer gewissen Unbeugsamkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.560", 
   "children": [], 
   "end": "25.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Willen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.360", 
   "children": [], 
   "end": "28.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Recht unbedingt zur Durchsetzung zu verhelfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.560", 
   "children": [], 
   "end": "29.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einherging."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.040", 
   "children": [], 
   "end": "33.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als es in Deutschland in den letzten Jahren den Anschein erweckte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.680", 
   "children": [], 
   "end": "38.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das geltende Recht nicht immer ausreichend durchsetzen konnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.600", 
   "children": [], 
   "end": "43.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir uns an Zitate von Hans-Jochen Vogel erinnert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.440", 
   "children": [], 
   "end": "56.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der unbeugsam und v\u00f6llig klar geltendes Recht zur Geltung gebracht und trotzdem die Sicherung eines b\u00fcrgerrechtlichen Verfahrens hochgehalten hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.200", 
   "children": [], 
   "end": "60.840", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten vier Jahren haben wir einen solchen Eigenstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.840", 
   "children": [], 
   "end": "65.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine solche Unbeugsamkeit des Bundesjustizministeriums schmerzlich vermisst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.640", 
   "children": [], 
   "end": "69.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.000", 
   "children": [], 
   "end": "73.640", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der erst f\u00fcr Meinungsfreiheit und gegen Vorratsdatenspeicherung war\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.640", 
   "children": [], 
   "end": "76.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der ersten H\u00e4lfte der Legislaturperiode\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.120", 
   "children": [], 
   "end": "80.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich in einer Art Metamorphose in der zweiten H\u00e4lfte zu einem Minister gewandelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.600", 
   "children": [], 
   "end": "85.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der f\u00fcr Vorratsdatenspeicherung und das Netzwerkdurchsetzungsgesetz war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.440", 
   "children": [], 
   "end": "91.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine klare Linie war nicht zu erkennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.680", 
   "children": [], 
   "end": "96.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ob Sie ihn \u00fcberzeugt haben oder ob er eher tagespolitischen Opportunit\u00e4ten gefolgt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.240", 
   "children": [], 
   "end": "98.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wage ich nicht zu beurteilen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.320", 
   "children": [], 
   "end": "99.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Satz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.480", 
   "children": [], 
   "end": "100.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der fr\u00fcher galt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.640", 
   "children": [], 
   "end": "103.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Rechtspolitik ein edles Feld ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.000", 
   "children": [], 
   "end": "106.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem man zwar vielleicht nicht regelm\u00e4\u00dfig in der \u201eBild\u201c-Zeitung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.840", 
   "children": [], 
   "end": "110.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber zumindest regelm\u00e4\u00dfig im Bundesgesetzblatt steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.520", 
   "children": [], 
   "end": "113.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat leider an Bedeutung verloren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.560", 
   "children": [], 
   "end": "123.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rechtspolitik hat in den letzten vier Jahren einen dramatischen Bedeutungsverlust gegen\u00fcber der Innenpolitik als das zweite Verfassungsressort hinnehmen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.280", 
   "children": [], 
   "end": "124.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.600", 
   "children": [], 
   "end": "128.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das durch Verbraucherschutz zu kompensieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.080", 
   "children": [], 
   "end": "130.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir haben die Erwartung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.240", 
   "children": [], 
   "end": "142.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie der klassischen Rechtspolitik wieder zu der Geltung verhelfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.600", 
   "children": [], 
   "end": "146.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie in der Vergangenheit hatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.920", 
   "children": [], 
   "end": "150.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will einen Punkt benennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.680", 
   "children": [], 
   "end": "154.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mir und uns besonders wichtig ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.640", 
   "children": [], 
   "end": "156.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.360", 
   "children": [], 
   "end": "161.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Macht das Recht in den letzten Jahren h\u00e4ufig verdr\u00e4ngt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.760", 
   "children": [], 
   "end": "162.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.960", 
   "children": [], 
   "end": "164.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Opportunit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.520", 
   "children": [], 
   "end": "165.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machbarkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.560", 
   "children": [], 
   "end": "174.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Effizienz oder auch nur Popularit\u00e4t den Eigenwert des Rechts regelm\u00e4\u00dfig verdr\u00e4ngt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.040", 
   "children": [], 
   "end": "178.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen mal von einem Vorgang aus meinem Heimatland Hessen berichten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.600", 
   "children": [], 
   "end": "181.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesverfassungsgericht hat gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.480", 
   "children": [], 
   "end": "184.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die NPD in der Stadthalle von Wetzlar tagen darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.160", 
   "children": [], 
   "end": "191.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer Art moralisch-kollusivem Zusammenwirken zwischen einem sozialdemokratischen Oberb\u00fcrgermeister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.480", 
   "children": [], 
   "end": "197.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem christdemokratischen Regierungspr\u00e4sidenten und einem christdemokratischen Innenminister waren sie der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.200", 
   "children": [], 
   "end": "202.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man k\u00f6nne sich \u00fcber diese Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts hinwegsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.400", 
   "children": [], 
   "end": "204.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie quasi boykottieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.440", 
   "children": [], 
   "end": "207.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So widerlich die NPD ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.400", 
   "children": [], 
   "end": "207.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Haltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.600", 
   "children": [], 
   "end": "211.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Rechtsprechung nicht mehr durchsetzen und sie nicht akzeptieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.760", 
   "children": [], 
   "end": "215.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist f\u00fcr die Rechtsstaatlichkeit in unserem Land brandgef\u00e4hrlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.760", 
   "children": [], 
   "end": "217.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Entwicklung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.080", 
   "children": [], 
   "end": "218.080", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mir gro\u00dfe Angst macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.080", 
   "children": [], 
   "end": "227.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier wird leider h\u00e4ufig eher die Exekutive gest\u00e4rkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.720", 
   "children": [], 
   "end": "231.400", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und parlamentarische Rechte fallen unter den Tisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.400", 
   "children": [], 
   "end": "239.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re ist ja auch in Ihrem Ministerium vor vier Jahren leider verdoppelt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.960", 
   "children": [], 
   "end": "242.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist bedenklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.080", 
   "children": [], 
   "end": "248.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Fokus in den letzten Jahren aus unserer Sicht verloren gegangen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.120", 
   "children": [], 
   "end": "248.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich aber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.840", 
   "children": [], 
   "end": "253.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kenne Katarina Barley seit vielen Jahren und sch\u00e4tze sie als kompetente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.280", 
   "children": [], 
   "end": "259.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sachliche und hoffentlich der Rechtspolitik wieder mehr Eigenst\u00e4ndigkeit gebende Politikerin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.480", 
   "children": [], 
   "end": "260.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.800", 
   "children": [], 
   "end": "263.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie B\u00fcrgerrechten zum Durchbruch verhelfen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.640", 
   "children": [], 
   "end": "266.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen Sie uns als Freie Demokraten an Ihrer Seite."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.920", 
   "children": [], 
   "end": "270.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen w\u00fcrden wir uns freuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.320", 
   "children": [], 
   "end": "276.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie bei \u00a7\u00a0219a StGB mehr Mut h\u00e4tten und wenn Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.360", 
   "children": [], 
   "end": "280.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt sich einer Machtsituation zu beugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.280", 
   "children": [], 
   "end": "282.600", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Rechtsposition formulieren w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.600", 
   "children": [], 
   "end": "284.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Informationen zul\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.680", 
   "children": [], 
   "end": "287.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber anst\u00f6\u00dfige Werbung vermeidet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.680", 
   "children": [], 
   "end": "288.480", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.480", 
   "children": [], 
   "end": "289.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re eine gute Position. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.960", 
   "children": [], 
   "end": "291.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier h\u00e4tten Sie uns an Ihrer Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.880", 
   "children": [], 
   "end": "292.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Barley."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.920", 
   "children": [], 
   "end": "297.360", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Harbarth, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.360", 
   "children": [], 
   "end": "299.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich ebenfalls sehr sch\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.640", 
   "children": [], 
   "end": "301.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagte eben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.080", 
   "children": [], 
   "end": "306.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorratsdatenspeicherung ist durch ein Gericht ausgesetzt worden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.000", 
   "children": [], 
   "end": "310.360", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie geben sich seit vielen Jahren damit zufrieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.360", 
   "children": [], 
   "end": "314.240", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt Strafverfolgung durchzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.240", 
   "children": [], 
   "end": "315.440", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber darauf zu hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.440", 
   "children": [], 
   "end": "323.560", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein deutsches Gesetz oder das Bundesverfassungsgericht Ihre mehrfach gescheiterte Vorratsdatenspeicherung wieder in Kraft setzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.560", 
   "children": [], 
   "end": "325.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00fcmmern Sie sich um Strafverfolgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.360", 
   "children": [], 
   "end": "326.800", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt auf Gesetze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.800", 
   "children": [], 
   "end": "329.560", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mehrfach f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.560", 
   "children": [], 
   "end": "334.720", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu hoffen und geltendes Recht nicht durchzusetzen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.720", 
   "children": [], 
   "end": "335.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.280", 
   "children": [], 
   "end": "337.040", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen alle daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.040", 
   "children": [], 
   "end": "344.040", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in der Gewaltenteilung die Rechtsprechung und das Recht gegen\u00fcber machtpolitischen Erw\u00e4gungen nicht zur\u00fcckfallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.040", 
   "children": [], 
   "end": "344.400", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.400", 
   "children": [], 
   "end": "345.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u201eForum Recht\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.600", 
   "children": [], 
   "end": "347.520", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Projekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.520", 
   "children": [], 
   "end": "350.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Recht einen eigenen Ort zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.160", 
   "children": [], 
   "end": "353.680", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es in der N\u00e4he des Bundesgerichtshofs sichtbar zu machen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.680", 
   "children": [], 
   "end": "356.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleichsam ein Haus der Geschichte des deutschen Rechts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.960", 
   "children": [], 
   "end": "359.440", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider auch der Geschichte des deutschen Unrechts\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.440", 
   "children": [], 
   "end": "361.520", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein sinnvolles Vorhaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.520", 
   "children": [], 
   "end": "363.000", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war betr\u00fcbt dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.000", 
   "children": [], 
   "end": "366.480", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach den 200\u00a0000\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.480", 
   "children": [], 
   "end": "369.560", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den vergangenen Jahren f\u00fcr die Finanzierung bereitgestellt worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.560", 
   "children": [], 
   "end": "372.400", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im jetzigen Haushaltsentwurf null Euro zu finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.400", 
   "children": [], 
   "end": "373.120", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.120", 
   "children": [], 
   "end": "375.520", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Menschen das Gef\u00fchl zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.520", 
   "children": [], 
   "end": "380.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Recht dem Unrecht und der Macht nicht weichen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.080", 
   "children": [], 
   "end": "382.680", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir fehlen in Ihrem Koalitionsvertrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.680", 
   "children": [], 
   "end": "384.080", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit will ich zum Schluss kommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.080", 
   "children": [], 
   "end": "386.200", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele rechtspolitische Vorhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.200", 
   "children": [], 
   "end": "388.480", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich an sich bedeutsam finde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.480", 
   "children": [], 
   "end": "389.480", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.480", 
   "children": [], 
   "end": "393.360", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es g\u00e4be bei der Durchsetzung von B\u00fcrgerrechten sehr viel zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.360", 
   "children": [], 
   "end": "394.160", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hoffen auf Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.160", 
   "children": [], 
   "end": "395.160", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Barley, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.160", 
   "children": [], 
   "end": "396.480", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir st\u00e4rken Sie da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.480", 
   "children": [], 
   "end": "400.480", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Sie an eine b\u00fcrgerrechtliche Tradition der Sozialdemokraten aus den 60er- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.480", 
   "children": [], 
   "end": "402.160", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 70er-Jahren ankn\u00fcpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.160", 
   "children": [], 
   "end": "402.920", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.920", 
   "children": [], 
   "end": "412.000", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Victor Perli von der Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}