{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.720", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesch\u00e4tzter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.720", 
   "children": [], 
   "end": "8.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.640", 
   "children": [], 
   "end": "9.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlage vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.760", 
   "children": [], 
   "end": "16.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir von nun an wieder \u00fcber den Einzelplan\u00a014 diskutieren und nicht \u00fcber andere Themen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.840", 
   "children": [], 
   "end": "20.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren zum ersten Mal in dieser Legislaturperiode \u00fcber diesen Einzelplan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.520", 
   "children": [], 
   "end": "22.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es zeigt sich in dieser Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.080", 
   "children": [], 
   "end": "27.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Schwerpunkt zu Recht bei den Defiziten in der Ausstattung der Bundeswehr liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.120", 
   "children": [], 
   "end": "27.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.880", 
   "children": [], 
   "end": "31.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Erneuerung der Technik nicht von heute auf morgen umsetzbar ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.840", 
   "children": [], 
   "end": "36.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben uns Projekte wie der A400M in der Vergangenheit deutlich gezeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.640", 
   "children": [], 
   "end": "36.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich finde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.960", 
   "children": [], 
   "end": "39.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der gr\u00f6\u00dfte Fehler in dieser Debatte ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.720", 
   "children": [], 
   "end": "41.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist zu kurz gedacht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.560", 
   "children": [], 
   "end": "47.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bek\u00e4mpfung der Defizite einzig und allein in der Erh\u00f6hung des Haushaltsansatzes zu sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.240", 
   "children": [], 
   "end": "50.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Geld allein bedeutet nicht automatisch eine bessere Ausstattung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.760", 
   "children": [], 
   "end": "53.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Geld allein bedeutet auch nicht eine effizientere Beschaffung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.560", 
   "children": [], 
   "end": "55.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das der Fall w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.120", 
   "children": [], 
   "end": "61.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrden wir nach den Aufw\u00fcchsen in der vergangenen Legislaturperiode hier und heute eine andere Debatte f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.600", 
   "children": [], 
   "end": "65.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will an die Bemerkung des Bundesrechnungshofs aus April dieses Jahres ankn\u00fcpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.680", 
   "children": [], 
   "end": "69.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zur Modernisierung der Fregatten Folgendes feststellt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.200", 
   "children": [], 
   "end": "70.040", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.040", 
   "children": [], 
   "end": "74.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundesrechnungshof sieht M\u00e4ngel in der Gestaltung von Vertr\u00e4gen bei der Marine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.080", 
   "children": [], 
   "end": "76.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber diesen Einzelfall hinausgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.000", 
   "children": [], 
   "end": "76.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat empfohlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.880", 
   "children": [], 
   "end": "81.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei k\u00fcnftigen R\u00fcstungsprojekten ein besseres Projektmanagement sicherzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.000", 
   "children": [], 
   "end": "86.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Geld allein l\u00f6st weder organisatorische noch strukturelle noch Effizienzprobleme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.880", 
   "children": [], 
   "end": "89.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau diese gilt es doch momentan anzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.160", 
   "children": [], 
   "end": "91.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man die Medien in den letzten Wochen verfolgt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.240", 
   "children": [], 
   "end": "96.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnte man aber den Eindruck bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.600", 
   "children": [], 
   "end": "98.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Gef\u00fchl bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.240", 
   "children": [], 
   "end": "107.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der Erfolg der Trendwende der Bundeswehr einzig und allein am Anteil des Verteidigungsetats gemessen am Bruttoinlandsprodukt feststellen l\u00e4sst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.640", 
   "children": [], 
   "end": "109.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann vielerorts das Gef\u00fchl bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.440", 
   "children": [], 
   "end": "114.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gehe gar nicht um die konkreten Aufgaben und Ausstattungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.240", 
   "children": [], 
   "end": "116.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern einzig und allein um diese Kennziffer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.880", 
   "children": [], 
   "end": "122.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn aber andere Nationen zum Teil die Kosten des Feuerwehrwesens oder der Gendarmerie einrechnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.160", 
   "children": [], 
   "end": "125.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann verzerrt dies das Bild und die Vergleichbarkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.200", 
   "children": [], 
   "end": "133.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn L\u00e4nder wie Griechenland in einer Phase der wirtschaftlichen Rezession und eines fallenden Bruttoinlandsprodukts deutlich \u00fcber dem 2-Prozent-Ziel liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.200", 
   "children": [], 
   "end": "136.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sagt das viel \u00fcber die Qualit\u00e4t einer solchen Bemessungsgrundlage aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.960", 
   "children": [], 
   "end": "139.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten auch keine modernere Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.520", 
   "children": [], 
   "end": "146.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir morgen volkswirtschaftlich schlechtere Zeiten und dadurch ein niedrigeres Bruttoinlandsprodukt h\u00e4tten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.880", 
   "children": [], 
   "end": "148.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.440", 
   "children": [], 
   "end": "149.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die falsche Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.960", 
   "children": [], 
   "end": "151.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier gef\u00fchrt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.360", 
   "children": [], 
   "end": "154.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen einen anderen Anspruch in den Mittelpunkt stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.000", 
   "children": [], 
   "end": "155.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Anspruch muss es doch sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.720", 
   "children": [], 
   "end": "157.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.560", 
   "children": [], 
   "end": "159.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in den Dienst unseres Landes stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.200", 
   "children": [], 
   "end": "160.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ausgestattet sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.720", 
   "children": [], 
   "end": "162.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie die Aufgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.000", 
   "children": [], 
   "end": "164.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir als Parlament ihnen \u00fcbertragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.040", 
   "children": [], 
   "end": "165.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pflichtgem\u00e4\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.200", 
   "children": [], 
   "end": "167.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch gut erf\u00fcllen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.040", 
   "children": [], 
   "end": "169.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Erf\u00fcllung dieses Anspruchs geh\u00f6rt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.200", 
   "children": [], 
   "end": "170.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.400", 
   "children": [], 
   "end": "172.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass endlich die Probleme beim BAAINBw, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.440", 
   "children": [], 
   "end": "173.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei unserem Beschaffungsamt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.560", 
   "children": [], 
   "end": "175.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konsequent angegangen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.360", 
   "children": [], 
   "end": "177.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sozialdemokratischen Verteidigungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.120", 
   "children": [], 
   "end": "180.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Haushaltspolitiker waren in der vergangenen Woche in Koblenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.120", 
   "children": [], 
   "end": "183.280", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben uns vor Ort informiert und sind zu einem klaren Ergebnis gekommen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.280", 
   "children": [], 
   "end": "187.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Soldat der Bundeswehr hat etwas von einem h\u00f6heren Budget seines Ministeriums, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.200", 
   "children": [], 
   "end": "190.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die geplanten Ausstattungsvorhaben nicht abgearbeitet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.120", 
   "children": [], 
   "end": "194.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil nach wie vor 20\u00a0Prozent der Stellen nicht besetzt sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.200", 
   "children": [], 
   "end": "195.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.400", 
   "children": [], 
   "end": "196.200", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.200", 
   "children": [], 
   "end": "201.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es um die Steigerung der Attraktivit\u00e4t dieser Stellen geht oder um notwendige Ver\u00e4nderungen im Dienstrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.800", 
   "children": [], 
   "end": "204.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel f\u00fcr Soldaten auf Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.000", 
   "children": [], 
   "end": "207.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben Sie die ausdr\u00fcckliche Unterst\u00fctzung unserer Fraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.640", 
   "children": [], 
   "end": "210.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn eins wollen wir mit Blick auf die aktuelle Debatte nicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.600", 
   "children": [], 
   "end": "211.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.320", 
   "children": [], 
   "end": "212.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Bundesamt mittel- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.600", 
   "children": [], 
   "end": "215.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und langfristig zu einem Gro\u00dfauftraggeber von Berater- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.960", 
   "children": [], 
   "end": "218.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Personaldienstleistungsagenturen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.000", 
   "children": [], 
   "end": "219.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00f6sung muss im eigenen Haus liegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.960", 
   "children": [], 
   "end": "220.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.640", 
   "children": [], 
   "end": "227.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Haushalt ist fast komplett gegenseitig deckungsf\u00e4hig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.240", 
   "children": [], 
   "end": "230.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um damit der Unvorhersehbarkeit von Gro\u00dfprojekten Rechnung zu tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.800", 
   "children": [], 
   "end": "233.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu bekommen Sie k\u00fcnftig eine R\u00fccklage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.040", 
   "children": [], 
   "end": "236.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00fcberj\u00e4hrige Projektfinanzierungen sichern zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.160", 
   "children": [], 
   "end": "242.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenzug haben wir als Parlament die Kontrolle \u00fcber alle R\u00fcstungsvorhaben \u00fcber 25\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.120", 
   "children": [], 
   "end": "243.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.520", 
   "children": [], 
   "end": "250.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten diese Form der parlamentarischen Kontrolle einer Parlamentsarmee nach wie vor f\u00fcr richtig und wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.000", 
   "children": [], 
   "end": "252.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss der Deutsche Bundestag mit seinen Aussch\u00fcssen sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.760", 
   "children": [], 
   "end": "256.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die Debatten \u00fcber die richtige Ausstattung unserer Armee stattfinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.640", 
   "children": [], 
   "end": "258.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.320", 
   "children": [], 
   "end": "259.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.960", 
   "children": [], 
   "end": "263.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Soldatinnen und Soldaten haben unsere volle Unterst\u00fctzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.000", 
   "children": [], 
   "end": "269.040", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ver\u00e4nderungen wollen wir mit ihnen gemeinsam mit der Erfahrung aus Einsatz und Dienst planen und umsetzen und nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.040", 
   "children": [], 
   "end": "269.800", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie bisher zu oft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.800", 
   "children": [], 
   "end": "271.200", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber ihre K\u00f6pfe hinweg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.200", 
   "children": [], 
   "end": "272.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Material muss bereitstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.920", 
   "children": [], 
   "end": "274.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss funktionieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.320", 
   "children": [], 
   "end": "276.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es muss zukunftsfest sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.160", 
   "children": [], 
   "end": "276.920", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.920", 
   "children": [], 
   "end": "278.640", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben unsere volle Unterst\u00fctzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.640", 
   "children": [], 
   "end": "281.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Planung besser und effektiver durchzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.320", 
   "children": [], 
   "end": "282.800", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben unsere volle Unterst\u00fctzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.800", 
   "children": [], 
   "end": "284.560", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Projekte zu beschleunigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.560", 
   "children": [], 
   "end": "286.120", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben unsere volle Unterst\u00fctzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.120", 
   "children": [], 
   "end": "290.080", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Prozesse fl\u00fcssiger zu machen und Entscheidungswege zu verk\u00fcrzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.080", 
   "children": [], 
   "end": "292.120", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liefern m\u00fcssen am Ende allerdings Sie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.120", 
   "children": [], 
   "end": "298.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.160", 
   "children": [], 
   "end": "303.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist Dr.\u00a0Marie-Agnes Strack-\u00adZimmermann."
   ]
  }
 ]
}