{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.680", 
   "children": [], 
   "end": "9.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.200", 
   "children": [], 
   "end": "10.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesminister Heil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.920", 
   "children": [], 
   "end": "16.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Motto des gestern zu Ende gegangenen Kongresses des Sozialverbandes VdK lautete: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.480", 
   "children": [], 
   "end": "19.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie soziale Spaltung stoppen!\u201c Sorry, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.560", 
   "children": [], 
   "end": "23.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dazu findet sich in Ihrem Haushalt so gut wie nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.280", 
   "children": [], 
   "end": "29.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer noch ist fast jeder zweite Langzeiterwerbslose l\u00e4nger als vier Jahre arbeitslos; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.600", 
   "children": [], 
   "end": "35.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nur 5 von 100\u00a0Betroffenen werden \u00fcberhaupt in Arbeit vermittelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.800", 
   "children": [], 
   "end": "37.640", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist besch\u00e4mend und zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.640", 
   "children": [], 
   "end": "39.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hartz IV ist gescheitert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.960", 
   "children": [], 
   "end": "44.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland sind 850\u00a0000\u00a0Menschen langzeiterwerbslos; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.760", 
   "children": [], 
   "end": "45.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die offizielle Zahl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.760", 
   "children": [], 
   "end": "47.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Wirklichkeit sind es viel mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.960", 
   "children": [], 
   "end": "49.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Bundesminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.480", 
   "children": [], 
   "end": "56.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Kampf gegen Langzeitarbeitslosigkeit wollen Sie gerade einmal zus\u00e4tzliche 300\u00a0Millionen Euro ausgeben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.760", 
   "children": [], 
   "end": "59.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Lohnzusch\u00fcsse f\u00fcr 20\u00a0000\u00a0Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.920", 
   "children": [], 
   "end": "64.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft nur 20\u00a0000 von \u00fcber 850\u00a0000\u00a0Langzeitarbeitslosen in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.800", 
   "children": [], 
   "end": "65.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.080", 
   "children": [], 
   "end": "65.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Heil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.760", 
   "children": [], 
   "end": "67.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit haben Sie die erste Chance verpasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.920", 
   "children": [], 
   "end": "68.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein echtes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.800", 
   "children": [], 
   "end": "74.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein deutliches und vor allem ein glaubw\u00fcrdiges Signal im Kampf gegen die Langzeitarbeitslosigkeit zu setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.520", 
   "children": [], 
   "end": "75.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.080", 
   "children": [], 
   "end": "75.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.920", 
   "children": [], 
   "end": "77.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es gerade gesagt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.760", 
   "children": [], 
   "end": "85.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in den kommenden Jahren 4\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr circa 150\u00a0000\u00a0Menschen bereitstellen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.560", 
   "children": [], 
   "end": "88.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht besonders ehrgeizig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.600", 
   "children": [], 
   "end": "95.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir brauchen 300\u00a0000 voll sozialversicherungspflichtige und aus \u00f6ffentlichen Mitteln finanzierte Arbeitspl\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.840", 
   "children": [], 
   "end": "98.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Existenz sichern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.160", 
   "children": [], 
   "end": "99.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.000", 
   "children": [], 
   "end": "101.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen m\u00fcssen von ihrem Lohn leben k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.560", 
   "children": [], 
   "end": "108.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum muss der gesetzliche Mindestlohn auf ein existenzsicherndes Niveau angehoben werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.360", 
   "children": [], 
   "end": "114.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat der Deutsche Gewerkschaftsbund \u00fcbrigens vorgestern auf seinem Bundeskongress so beschlossen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.800", 
   "children": [], 
   "end": "118.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sind derzeit gut 12\u00a0Euro pro Stunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.280", 
   "children": [], 
   "end": "120.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.160", 
   "children": [], 
   "end": "122.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Ministerium hat uns best\u00e4tigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.480", 
   "children": [], 
   "end": "131.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur ein Stundenlohn von aktuell 12,63\u00a0Euro brutto verhindert im Alter den Gang zum Sozialamt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.160", 
   "children": [], 
   "end": "132.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.360", 
   "children": [], 
   "end": "136.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie planen die \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Jobs nur f\u00fcr Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.280", 
   "children": [], 
   "end": "139.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die seit acht Jahren oder l\u00e4nger im Hartz-IV-Bezug stecken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.800", 
   "children": [], 
   "end": "140.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.760", 
   "children": [], 
   "end": "142.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine gute Idee. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.560", 
   "children": [], 
   "end": "145.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Stellen im sozialen Arbeitsmarkt m\u00fcssen allen Erwerbslosen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.600", 
   "children": [], 
   "end": "148.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die seit einem Jahr oder l\u00e4nger arbeitslos sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.120", 
   "children": [], 
   "end": "149.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "freiwillig offenstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.560", 
   "children": [], 
   "end": "153.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir zu Hartz IV! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.000", 
   "children": [], 
   "end": "154.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Heil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.000", 
   "children": [], 
   "end": "155.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in der \u201eFAZ\u201c geschrieben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.600", 
   "children": [], 
   "end": "157.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.120", 
   "children": [], 
   "end": "158.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin davon \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.440", 
   "children": [], 
   "end": "160.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Aufgabe des Sozialstaates ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.840", 
   "children": [], 
   "end": "164.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ein Leben in W\u00fcrde zu garantieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.880", 
   "children": [], 
   "end": "165.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr richtig! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.920", 
   "children": [], 
   "end": "175.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und darum d\u00fcrfen Sie Arbeitsuchende und arme Rentner nicht mit einem Regelsatz von 416\u00a0Euro im Monat abspeisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.480", 
   "children": [], 
   "end": "177.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201eMonitor\u201c gestern Abend: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.640", 
   "children": [], 
   "end": "179.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie damit auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.000", 
   "children": [], 
   "end": "181.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Grundbed\u00fcrfnisse armer Menschen kleinzurechnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.880", 
   "children": [], 
   "end": "183.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist entw\u00fcrdigend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.000", 
   "children": [], 
   "end": "183.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schluss damit!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.880", 
   "children": [], 
   "end": "191.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hartz-IV-Betroffene m\u00fcssen sich auch einmal einen Kaffee oder einen Theaterbesuch leisten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.640", 
   "children": [], 
   "end": "192.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arme Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.560", 
   "children": [], 
   "end": "193.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rentnerinnen und Rentner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.160", 
   "children": [], 
   "end": "195.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erwerbslose und Asylbewerber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.080", 
   "children": [], 
   "end": "197.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie alle brauchen mehr Geld."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.120", 
   "children": [], 
   "end": "197.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.640", 
   "children": [], 
   "end": "202.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von Union und SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.040", 
   "children": [], 
   "end": "203.320", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fordere ich Sie auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.320", 
   "children": [], 
   "end": "204.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgen Sie daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.160", 
   "children": [], 
   "end": "204.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Miet- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.760", 
   "children": [], 
   "end": "207.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Heizkosten vollst\u00e4ndig \u00fcbernommen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.640", 
   "children": [], 
   "end": "210.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und heben Sie endlich f\u00fcr Menschen im Hartz-IV-Bezug und f\u00fcr jene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.720", 
   "children": [], 
   "end": "214.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Alter und bei Erwerbsminderung von Grundsicherung leben m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.320", 
   "children": [], 
   "end": "215.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Regelsatz an\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.680", 
   "children": [], 
   "end": "219.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie es der Parit\u00e4tische Wohlfahrtsverband vorgeschlagen hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.120", 
   "children": [], 
   "end": "221.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf 570\u00a0Euro im Monat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.760", 
   "children": [], 
   "end": "223.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.560", 
   "children": [], 
   "end": "227.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in aller K\u00fcrze zu einem Rententhema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.440", 
   "children": [], 
   "end": "228.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der M\u00fctterrente: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.440", 
   "children": [], 
   "end": "230.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kindererziehung geht uns alle an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.760", 
   "children": [], 
   "end": "232.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Beamten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.120", 
   "children": [], 
   "end": "235.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Politikerinnen und Politiker und vor allem die Reichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.400", 
   "children": [], 
   "end": "239.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss Ihre sogenannte M\u00fctterrente II\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.080", 
   "children": [], 
   "end": "241.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie auch immer sie dann ausgestaltet sein wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.760", 
   "children": [], 
   "end": "243.400", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus Steuern finanziert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.400", 
   "children": [], 
   "end": "245.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das fordert die Deutsche Rentenversicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.040", 
   "children": [], 
   "end": "247.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das fordern alle Gewerkschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.080", 
   "children": [], 
   "end": "249.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Sozialverb\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.120", 
   "children": [], 
   "end": "250.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Arbeitgeber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.400", 
   "children": [], 
   "end": "252.320", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gr\u00fcnen und Die Linke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.320", 
   "children": [], 
   "end": "257.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also tun Sie es einfach!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.160", 
   "children": [], 
   "end": "257.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.360", 
   "children": [], 
   "end": "257.920", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Heil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.920", 
   "children": [], 
   "end": "263.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Steuerfinanzierung der M\u00fctterrente\u00a0II nicht gegen Ihren Genossen Finanzminister durchsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.520", 
   "children": [], 
   "end": "267.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden Jahr f\u00fcr Jahr knapp 10\u00a0Milliarden Euro aus der Rentenkasse verschwinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.760", 
   "children": [], 
   "end": "269.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "10\u00a0Milliarden Euro! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.560", 
   "children": [], 
   "end": "273.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit k\u00f6nnten Sie die Ostrenten sofort den West\u00adrenten angleichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.080", 
   "children": [], 
   "end": "282.360", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihren geplanten H\u00e4rtefallfonds f\u00fcr benachteiligte ostdeutsche Rentnerinnen und Rentner auf den Weg bringen und die Renten von Erwerbsminderungsrentnerinnen und \u2011rentnern deutlich anheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.360", 
   "children": [], 
   "end": "284.480", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn Sie bei Herrn Scholz abblitzen sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.480", 
   "children": [], 
   "end": "287.240", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gehen Sie bitte zur Verteidigungsministerin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.240", 
   "children": [], 
   "end": "292.120", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1,5 bis 2\u00a0Prozent des Bruttoinlandsproduktes f\u00fcr Verteidigung auszugeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.120", 
   "children": [], 
   "end": "293.120", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hie\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.120", 
   "children": [], 
   "end": "299.120", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt 38,5\u00a0Milliarden Euro mit bis zu 70\u00a0Milliarden Euro R\u00fcstung und Milit\u00e4r zu finanzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.120", 
   "children": [], 
   "end": "300.320", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.320", 
   "children": [], 
   "end": "301.680", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was f\u00fcr ein Irrsinn! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.680", 
   "children": [], 
   "end": "302.920", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "No 2\u00a0Percent! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.920", 
   "children": [], 
   "end": "304.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frieden geht anders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.080", 
   "children": [], 
   "end": "306.280", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Rente statt mehr Panzer!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.280", 
   "children": [], 
   "end": "312.440", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.440", 
   "children": [], 
   "end": "314.560", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort der Kollege Markus Kurth, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.560", 
   "children": [], 
   "end": "315.000", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}