{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.520", 
   "children": [], 
   "end": "8.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.880", 
   "children": [], 
   "end": "10.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.520", 
   "children": [], 
   "end": "12.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebes Publikum! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.560", 
   "children": [], 
   "end": "13.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Da\u011fdelen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.120", 
   "children": [], 
   "end": "16.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten bei Ihrer Wortwahl ein bisschen sorgf\u00e4ltiger sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.720", 
   "children": [], 
   "end": "17.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.360", 
   "children": [], 
   "end": "18.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie keine Bundeswehr wollen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.840", 
   "children": [], 
   "end": "20.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen sie abschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.840", 
   "children": [], 
   "end": "22.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch Ihr gutes Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.280", 
   "children": [], 
   "end": "24.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Suchen Sie Mehrheiten daf\u00fcr! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.000", 
   "children": [], 
   "end": "28.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Bemerkung mit der m\u00f6rderischen Politik der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.160", 
   "children": [], 
   "end": "29.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier eben gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.360", 
   "children": [], 
   "end": "31.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weise ich auf das Strikteste zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.880", 
   "children": [], 
   "end": "33.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine Frechheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.800", 
   "children": [], 
   "end": "35.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich hier so einzulassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.680", 
   "children": [], 
   "end": "37.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt wollen wir uns vor allen Dingen mit Blick auf die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.840", 
   "children": [], 
   "end": "41.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns zuschauen und sich vielleicht Sorgen um das Thema machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.600", 
   "children": [], 
   "end": "47.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein wenig grunds\u00e4tzlich damit befassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.800", 
   "children": [], 
   "end": "49.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellen das hier immer so dar,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.560", 
   "children": [], 
   "end": "53.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob das alles im Geheimen und im Vertraulichen gesch\u00e4he. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.440", 
   "children": [], 
   "end": "54.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.480", 
   "children": [], 
   "end": "54.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.880", 
   "children": [], 
   "end": "59.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was heute immer noch Grundlage f\u00fcr unsere R\u00fcstungsexportpolitik ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.120", 
   "children": [], 
   "end": "61.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst mitgewirkt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.000", 
   "children": [], 
   "end": "62.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tun immer so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.560", 
   "children": [], 
   "end": "67.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob hier alles heimlich und im stillen K\u00e4mmerlein gesch\u00e4he."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.040", 
   "children": [], 
   "end": "70.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das Gegenteil ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.560", 
   "children": [], 
   "end": "73.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Z\u00e4hlen Sie doch mal zusammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.200", 
   "children": [], 
   "end": "79.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie oft wir in diesem Jahr schon wieder \u00fcber R\u00fcstungsexporte diskutiert haben!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.880", 
   "children": [], 
   "end": "83.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen Bericht durch den Wirtschaftsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.640", 
   "children": [], 
   "end": "85.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sobald der BSR getagt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.680", 
   "children": [], 
   "end": "87.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den Halbjahresbericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.680", 
   "children": [], 
   "end": "88.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den Jahresbericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.720", 
   "children": [], 
   "end": "90.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Ex-post-Betrachtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.520", 
   "children": [], 
   "end": "96.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Haus wird doch inzwischen jede einzelne Patrone und jeder gepanzerte Unimog f\u00fcnfmal debattiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.840", 
   "children": [], 
   "end": "97.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist l\u00e4cherlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.360", 
   "children": [], 
   "end": "98.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das hier gemacht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.920", 
   "children": [], 
   "end": "104.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben \u00fcberhaupt keine Probleme mit Debatten \u00fcber dieses Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.840", 
   "children": [], 
   "end": "106.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir zu unserer Bundeswehr stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.720", 
   "children": [], 
   "end": "109.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir stehen auch zu unserer wehrtechnischen Industrie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.160", 
   "children": [], 
   "end": "114.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten es n\u00e4mlich f\u00fcr unverantwortlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.080", 
   "children": [], 
   "end": "115.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da schaue ich mehr die Gr\u00fcnen an als die Linken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.440", 
   "children": [], 
   "end": "118.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Linken haben sich ja von dieser Debatte abgemeldet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.120", 
   "children": [], 
   "end": "120.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen keine Armee mehr in Deutschland\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.360", 
   "children": [], 
   "end": "125.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir als Spitzentechnologieland nicht selbst an der Forschung in diesem Bereich beteiligt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.840", 
   "children": [], 
   "end": "128.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht selbst vorne dabei sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.680", 
   "children": [], 
   "end": "129.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.480", 
   "children": [], 
   "end": "130.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das bisschen Abnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.440", 
   "children": [], 
   "end": "132.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir durch die Bundeswehr garantieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.520", 
   "children": [], 
   "end": "133.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht hinreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.320", 
   "children": [], 
   "end": "136.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00fcberhaupt noch ernstzunehmender Partner f\u00fcr andere zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.640", 
   "children": [], 
   "end": "139.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch Exportm\u00e4rkte bedienen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.280", 
   "children": [], 
   "end": "140.320", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Willsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.320", 
   "children": [], 
   "end": "142.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.880", 
   "children": [], 
   "end": "143.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von wem denn?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.720", 
   "children": [], 
   "end": "145.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0der Kollegin Vogler?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.840", 
   "children": [], 
   "end": "147.040", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.040", 
   "children": [], 
   "end": "148.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer ist denn das?\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.720", 
   "children": [], 
   "end": "150.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ah ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.920", 
   "children": [], 
   "end": "154.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.320", 
   "children": [], 
   "end": "156.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.160", 
   "children": [], 
   "end": "157.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Willsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.480", 
   "children": [], 
   "end": "158.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finden Sie nicht auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.720", 
   "children": [], 
   "end": "161.040", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ein gewisser Widerspruch ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.040", 
   "children": [], 
   "end": "165.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie im Koalitionsvertrag mit der SPD vereinbart haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.360", 
   "children": [], 
   "end": "169.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine R\u00fcstungsg\u00fcter mehr an L\u00e4nder zu liefern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.200", 
   "children": [], 
   "end": "172.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unmittelbar am Krieg im Jemen beteiligt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.320", 
   "children": [], 
   "end": "176.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich mir hier vom Au\u00dfenminister in der Fragestunde anh\u00f6ren muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.440", 
   "children": [], 
   "end": "180.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie bisher noch keine Liste finalisiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.200", 
   "children": [], 
   "end": "185.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und weiterhin Exporte nach Saudi-Arabien gehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.480", 
   "children": [], 
   "end": "188.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Patrouillenboote f\u00fcr Saudi-Arabien werden genehmigt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.560", 
   "children": [], 
   "end": "194.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend im Jemen die Menschen wirklich vor Hunger verrecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.160", 
   "children": [], 
   "end": "195.760", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Elend umkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.760", 
   "children": [], 
   "end": "199.240", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Saudi-Arabien die Blockade weiter aufrechterh\u00e4lt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.240", 
   "children": [], 
   "end": "201.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade vorgetragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.880", 
   "children": [], 
   "end": "208.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche wunderbaren Berichtsmodalit\u00e4ten die Bundesregierung in Bezug auf die R\u00fcstungsexporte hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.320", 
   "children": [], 
   "end": "210.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist alles sch\u00f6n und gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.120", 
   "children": [], 
   "end": "210.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.600", 
   "children": [], 
   "end": "211.400", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man bei uns sagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.400", 
   "children": [], 
   "end": "212.800", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom Wiegen wird die Sau nicht fett. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.800", 
   "children": [], 
   "end": "215.600", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen doch irgendwann einmal anfangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.600", 
   "children": [], 
   "end": "220.360", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "R\u00fcstungsexporte in Kriegsgebiete tats\u00e4chlich zu begrenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.360", 
   "children": [], 
   "end": "225.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie zu einem humanit\u00e4ren Fortschritt kommen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.960", 
   "children": [], 
   "end": "227.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie Sie richtig feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.640", 
   "children": [], 
   "end": "229.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist im Koalitionsvertrag geregelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.960", 
   "children": [], 
   "end": "238.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Bereich des Exports von R\u00fcstungsg\u00fctern oder strategischen G\u00fctern noch restriktiver werden wollen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.520", 
   "children": [], 
   "end": "242.520", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich fasse es jetzt mal mit meinen Worten zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.520", 
   "children": [], 
   "end": "243.800", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war nicht meine Forderung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.800", 
   "children": [], 
   "end": "245.960", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssten auch Sie erkannt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.960", 
   "children": [], 
   "end": "249.400", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Koalition muss man sich eben auf irgendwas einigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.400", 
   "children": [], 
   "end": "252.040", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind schon gespannt auf die Vorschl\u00e4ge der SPD dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.040", 
   "children": [], 
   "end": "253.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das nachher umgesetzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.720", 
   "children": [], 
   "end": "255.400", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind nat\u00fcrlich vertragstreu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.400", 
   "children": [], 
   "end": "258.720", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber f\u00fcr mich h\u00e4tte es diese Regelung nicht gebraucht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.720", 
   "children": [], 
   "end": "260.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da haben Sie recht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.720", 
   "children": [], 
   "end": "265.400", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen dazu noch ein bisschen Aufkl\u00e4rung geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.400", 
   "children": [], 
   "end": "268.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere G\u00fcter sind weltweit gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.240", 
   "children": [], 
   "end": "270.640", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir gute G\u00fcter produzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.640", 
   "children": [], 
   "end": "272.440", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass wir in diesem Bereich zur\u00fcckhaltend sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.440", 
   "children": [], 
   "end": "273.480", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehen Sie daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.480", 
   "children": [], 
   "end": "275.360", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Au\u00dfenhandelsweltmeister sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.360", 
   "children": [], 
   "end": "278.680", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der R\u00fcstung aber immer nur ein magerer Platz vier oder f\u00fcnf in der Welt herauskommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.680", 
   "children": [], 
   "end": "280.680", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.680", 
   "children": [], 
   "end": "284.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie zur\u00fcckhaltend wir in dieser Frage sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.240", 
   "children": [], 
   "end": "286.240", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie sich mal an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.240", 
   "children": [], 
   "end": "288.640", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in der Welt gegenw\u00e4rtig so alles erleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.640", 
   "children": [], 
   "end": "291.760", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieferung von Waffen und R\u00fcstungsger\u00e4ten in Spannungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.760", 
   "children": [], 
   "end": "295.120", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Kriegsgebiete machen wir grunds\u00e4tzlich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.120", 
   "children": [], 
   "end": "296.240", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also im Prinzip nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.240", 
   "children": [], 
   "end": "298.800", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir machen politisch begr\u00fcndete Ausnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.800", 
   "children": [], 
   "end": "300.840", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die Welt betrachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.840", 
   "children": [], 
   "end": "301.760", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellen wir n\u00e4mlich fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.760", 
   "children": [], 
   "end": "302.920", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es h\u00e4ufig so ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.920", 
   "children": [], 
   "end": "306.200", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein Staat seine Grenzen nicht sch\u00fctzen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.200", 
   "children": [], 
   "end": "308.600", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er nicht entsprechend vorbereitet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.600", 
   "children": [], 
   "end": "310.200", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kriegen wir Schwierigkeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.200", 
   "children": [], 
   "end": "312.440", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie sich Konflikte in Afrika an! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.440", 
   "children": [], 
   "end": "316.000", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort entsteht vieles durch mangelnde Wehrhaftigkeit eines Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.000", 
   "children": [], 
   "end": "319.960", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil dann marodierende Banden \u00fcber ungesicherte Grenzen ziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.960", 
   "children": [], 
   "end": "323.560", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir den Grundsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.560", 
   "children": [], 
   "end": "326.280", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine R\u00fcstungsexporte an Nicht-EU- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.280", 
   "children": [], 
   "end": "329.040", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Nicht-NATO-Staaten zu liefern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.040", 
   "children": [], 
   "end": "329.960", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gelegentlich durchbrechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.960", 
   "children": [], 
   "end": "333.520", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tun wir das in wohlbegr\u00fcndeten politischen Ausnahmef\u00e4llen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.520", 
   "children": [], 
   "end": "335.960", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das haben wir hier bereits diskutiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.960", 
   "children": [], 
   "end": "337.680", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nat\u00fcrlich wohlfeil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.680", 
   "children": [], 
   "end": "337.880", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.880", 
   "children": [], 
   "end": "338.320", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gestern geschehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.320", 
   "children": [], 
   "end": "338.840", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hierhinzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.840", 
   "children": [], 
   "end": "341.920", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "70\u00a0Jahre Israel zu feiern und dann in einem Antrag zu kritisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.920", 
   "children": [], 
   "end": "344.880", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Israel von uns mit Waffen unterst\u00fctzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.880", 
   "children": [], 
   "end": "346.960", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist das ein spannungsreiches Gebiet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.960", 
   "children": [], 
   "end": "352.160", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wollen Sie den Israelis verweigern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.160", 
   "children": [], 
   "end": "358.000", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie mit ihrer eigenen Marine ihr Land sch\u00fctzen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.000", 
   "children": [], 
   "end": "365.360", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere an den Fall des Kampfes gegen die barbarischen Steinzeit-Taliban des IS. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.360", 
   "children": [], 
   "end": "370.760", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die kurdischen Peschmerga ausger\u00fcstet und ausgebildet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.760", 
   "children": [], 
   "end": "376.960", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch ist den denen eine wirksame Truppe auf dem Boden entgegengetreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.960", 
   "children": [], 
   "end": "378.960", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist viel aus der Luft gemacht worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.960", 
   "children": [], 
   "end": "381.840", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ohne Boots on the Ground h\u00e4tten wir es dort nicht geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.840", 
   "children": [], 
   "end": "384.560", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Jesiden w\u00e4ren abgemetzelt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.560", 
   "children": [], 
   "end": "391.520", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich unterstreiche noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.520", 
   "children": [], 
   "end": "392.760", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Welt ist so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.760", 
   "children": [], 
   "end": "394.240", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.240", 
   "children": [], 
   "end": "396.280", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Waffe t\u00f6tet nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.280", 
   "children": [], 
   "end": "398.560", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es ums T\u00f6ten geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.560", 
   "children": [], 
   "end": "404.000", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "braucht die Waffe einen Bediener. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.000", 
   "children": [], 
   "end": "406.800", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bediener t\u00f6tet und nicht die Waffe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.800", 
   "children": [], 
   "end": "409.440", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.440", 
   "children": [], 
   "end": "410.840", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Welt heute ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.840", 
   "children": [], 
   "end": "412.120", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir leider feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.120", 
   "children": [], 
   "end": "414.040", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht in einem Paradies leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.040", 
   "children": [], 
   "end": "416.280", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem alle um uns herum gut sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.280", 
   "children": [], 
   "end": "417.840", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass der alte Grundsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.840", 
   "children": [], 
   "end": "419.960", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich auf den Krieg vorbereiten muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.960", 
   "children": [], 
   "end": "421.280", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man den Frieden will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.280", 
   "children": [], 
   "end": "424.520", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser Welt nach wie vor gilt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.520", 
   "children": [], 
   "end": "427.600", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen Sie als Beispiel die Peschmerga, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.600", 
   "children": [], 
   "end": "428.680", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich eben genannt habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.680", 
   "children": [], 
   "end": "431.640", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst Cem \u00d6zdemir hat gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.640", 
   "children": [], 
   "end": "436.880", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man dem IS nicht mit der Yogamatte unterm Arm entgegentreten k\u00f6nne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.880", 
   "children": [], 
   "end": "439.760", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bemerkenswerter Fortschritt in der Erkenntnis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.760", 
   "children": [], 
   "end": "443.400", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie sich Taiwan an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.400", 
   "children": [], 
   "end": "445.560", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die wir nicht liefern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.560", 
   "children": [], 
   "end": "449.040", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Taiwan nicht von Amerikanern gest\u00fctzt w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.040", 
   "children": [], 
   "end": "452.560", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte Taiwan das gleiche traurige Schicksal wie Tibet erfahren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.560", 
   "children": [], 
   "end": "453.960", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist doch v\u00f6llig sicher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.960", 
   "children": [], 
   "end": "460.240", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen noch ein St\u00fcck weiter in der Geschichte zur\u00fcckgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.240", 
   "children": [], 
   "end": "469.400", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Zusammenhang mit dem Zweiten Weltkrieg sagt Ihnen vielleicht Lend-Lease Act etwas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.400", 
   "children": [], 
   "end": "481.680", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf dieser Grundlage hat der amerikanische Pr\u00e4sident schon vor Kriegseintritt die Sowjetunion mit Material beliefert und dadurch \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.680", 
   "children": [], 
   "end": "484.560", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Aggressionskrieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.560", 
   "children": [], 
   "end": "486.880", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Adolf Hitler angef\u00fchrt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.880", 
   "children": [], 
   "end": "488.120", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestoppt werden konnte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.120", 
   "children": [], 
   "end": "493.240", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ansonsten w\u00e4re die Sowjetunion damals milit\u00e4risch und \u00f6konomisch kollabiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.240", 
   "children": [], 
   "end": "497.040", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese wenigen Beispiele reichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.040", 
   "children": [], 
   "end": "498.040", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.040", 
   "children": [], 
   "end": "499.640", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um aufzuzeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.640", 
   "children": [], 
   "end": "503.000", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keiner weiteren Formalismen bedarf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.000", 
   "children": [], 
   "end": "506.400", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern einer klug abgewogenen Regierungsentscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.400", 
   "children": [], 
   "end": "508.120", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir im jeweiligen Fall vorgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.120", 
   "children": [], 
   "end": "509.600", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entscheidung ist regelgebunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.600", 
   "children": [], 
   "end": "510.920", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie findet nicht im luftleeren Raum statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.920", 
   "children": [], 
   "end": "513.960", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir haben daf\u00fcr ein klares Regelwerk. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.960", 
   "children": [], 
   "end": "515.280", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig f\u00fcr uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.280", 
   "children": [], 
   "end": "520.080", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere wehrtechnische Industrie weiterhin st\u00fctzen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.080", 
   "children": [], 
   "end": "523.800", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir auch mit Blick auf das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.800", 
   "children": [], 
   "end": "527.360", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir uns europapolitisch alle w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.360", 
   "children": [], 
   "end": "531.680", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt b\u00fcndnisf\u00e4hig und kooperationsf\u00e4hig bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.680", 
   "children": [], 
   "end": "533.720", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zurzeit l\u00e4uft die Internationale Luft- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.720", 
   "children": [], 
   "end": "535.640", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Raumfahrt\u00adausstellung in Berlin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.640", 
   "children": [], 
   "end": "540.360", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine beeindruckende Heerschau unserer F\u00e4higkeiten in ziviler Luftfahrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.360", 
   "children": [], 
   "end": "544.200", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in milit\u00e4rischer Luftfahrt und in der Raumfahrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.200", 
   "children": [], 
   "end": "551.960", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines der am h\u00e4ufigsten angesprochenen Themen bei den Rundg\u00e4ngen auf der Messe war: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.960", 
   "children": [], 
   "end": "552.800", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Helft uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.800", 
   "children": [], 
   "end": "555.720", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt noch f\u00e4hig zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.720", 
   "children": [], 
   "end": "557.680", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit unseren Partnern zu handeln.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.680", 
   "children": [], 
   "end": "558.880", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich warne Neugierige davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.880", 
   "children": [], 
   "end": "568.440", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich jetzt in das Thema \u201eeurop\u00e4ische Zusammenarbeit\u201c zu fl\u00fcchten und sich davon die L\u00f6sung aller Probleme und die Linderung des Schmerzes zu erhoffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.440", 
   "children": [], 
   "end": "570.800", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute wird danach geschaut: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.800", 
   "children": [], 
   "end": "573.680", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist in den Produkten noch etwas aus Deutschland? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.680", 
   "children": [], 
   "end": "575.800", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn etwas aus Deutschland darin enthalten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.800", 
   "children": [], 
   "end": "578.160", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es in der Welt schlecht verkehrsf\u00e4hig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.160", 
   "children": [], 
   "end": "581.080", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eGerman free\u201c ist das Label, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.080", 
   "children": [], 
   "end": "582.760", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gesucht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.760", 
   "children": [], 
   "end": "587.320", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die M\u00f6glichkeit der Kooperation nachhaltig beeintr\u00e4chtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.320", 
   "children": [], 
   "end": "588.040", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schie\u00dfen wir das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.040", 
   "children": [], 
   "end": "590.240", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir an guter Technologie haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.240", 
   "children": [], 
   "end": "590.360", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.360", 
   "children": [], 
   "end": "593.560", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ich zur Gemeinsamkeit in Europa gesagt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.560", 
   "children": [], 
   "end": "595.520", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt auch f\u00fcr Fragen des Einsatzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.520", 
   "children": [], 
   "end": "597.560", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man wird sich nicht unbedingt darauf einlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.560", 
   "children": [], 
   "end": "598.880", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.880", 
   "children": [], 
   "end": "600.120", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutschen stellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.120", 
   "children": [], 
   "end": "600.720", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.720", 
   "children": [], 
   "end": "604.240", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Artilleriemunition f\u00fcr mehrere westeurop\u00e4ische Staaten her, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.240", 
   "children": [], 
   "end": "606.120", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber im Zweifelsfall d\u00fcrfen wir sie nicht einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.120", 
   "children": [], 
   "end": "609.400", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil in Deutschland noch eine Debatte \u00fcber die Frage l\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.400", 
   "children": [], 
   "end": "612.680", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das ein Einsatz deutscher Streitkr\u00e4fte ist oder nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.680", 
   "children": [], 
   "end": "613.000", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.000", 
   "children": [], 
   "end": "614.200", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strich drunter: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.200", 
   "children": [], 
   "end": "615.960", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen es so oft diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.960", 
   "children": [], 
   "end": "616.400", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.400", 
   "children": [], 
   "end": "618.400", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir Ihnen nicht abspenstig machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.400", 
   "children": [], 
   "end": "619.840", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manchmal ist es ein bisschen erm\u00fcdend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.840", 
   "children": [], 
   "end": "621.840", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich diskutiere immer wieder gerne mit Ihnen dar\u00fcber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.840", 
   "children": [], 
   "end": "630.440", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Union stehen ganz fest an der Seite unserer Spitzentechnologieunternehmen in dem Bereich und machen eine verantwortungsvolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.440", 
   "children": [], 
   "end": "633.920", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch erfolgsorientierte Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.920", 
   "children": [], 
   "end": "635.400", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir f\u00fcr richtig halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.400", 
   "children": [], 
   "end": "637.680", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir laden den Koalitionspartner herzlich ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.680", 
   "children": [], 
   "end": "639.080", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns dabei allzeit zu folgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.080", 
   "children": [], 
   "end": "647.600", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.600", 
   "children": [], 
   "end": "652.000", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Steffen Kotr\u00e9 f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}