{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.080", 
   "children": [], 
   "end": "8.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.560", 
   "children": [], 
   "end": "13.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist irgendwie Bergfest an diesem Donnerstagmorgen in dieser Haushaltswoche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.440", 
   "children": [], 
   "end": "17.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der erste relevante Aufschlag in der 19.\u00a0Wahlperiode. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.600", 
   "children": [], 
   "end": "20.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf der Gro\u00dfen Koalition nach Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.760", 
   "children": [], 
   "end": "23.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Merkel und Seehofer mal sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.560", 
   "children": [], 
   "end": "25.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein sehr m\u00fcder"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.040", 
   "children": [], 
   "end": "29.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ein sehr tr\u00e4ger und ein sehr uninspirierender Aufschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.200", 
   "children": [], 
   "end": "32.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er l\u00e4sst einen doch etwas verzweifelt zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.120", 
   "children": [], 
   "end": "33.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat das Gef\u00fchl: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.160", 
   "children": [], 
   "end": "34.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Gro\u00dfe Koalition ist am Ende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.920", 
   "children": [], 
   "end": "37.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor sie \u00fcberhaupt richtig angefangen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.600", 
   "children": [], 
   "end": "40.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.840", 
   "children": [], 
   "end": "42.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seehofer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.480", 
   "children": [], 
   "end": "46.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten super erste Monate haben k\u00f6nnen in diesem tollen neuen Amt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.240", 
   "children": [], 
   "end": "47.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.400", 
   "children": [], 
   "end": "49.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist sicherer geworden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.320", 
   "children": [], 
   "end": "51.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sagt die Polizeiliche Kriminalstatistik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.440", 
   "children": [], 
   "end": "53.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Tausende positive Beispiele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.880", 
   "children": [], 
   "end": "54.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von Storch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.720", 
   "children": [], 
   "end": "56.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn Sie das nicht wahrhaben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.440", 
   "children": [], 
   "end": "57.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.080", 
   "children": [], 
   "end": "59.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Integration gelingen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.400", 
   "children": [], 
   "end": "65.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tut sie an vielen Orten wegen der \u00fcberragenden Arbeit von Hunderttausenden an Haupt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.040", 
   "children": [], 
   "end": "66.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ehrenamtlichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.440", 
   "children": [], 
   "end": "66.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.640", 
   "children": [], 
   "end": "67.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.480", 
   "children": [], 
   "end": "72.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnten durchs Land reisen und ganz konstruktiv daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.560", 
   "children": [], 
   "end": "75.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Integration gelingt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.040", 
   "children": [], 
   "end": "77.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun Sie aber nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.600", 
   "children": [], 
   "end": "80.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen versinken Sie im Chaos des BAMF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.800", 
   "children": [], 
   "end": "81.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Chaos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.400", 
   "children": [], 
   "end": "85.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das niemand anderes verantwortlich ist als CDU und CSU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.320", 
   "children": [], 
   "end": "92.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen h\u00e4ngen Ihnen die destruktiven S\u00e4tze von der Herrschaft des Unrechts und dass der Islam nicht zu Deutschland geh\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.840", 
   "children": [], 
   "end": "95.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie M\u00fchlsteine um den Hals."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.320", 
   "children": [], 
   "end": "98.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Umstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.160", 
   "children": [], 
   "end": "103.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in Ihrem Ministerium bisher eine maximal bescheidene Zeit hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.800", 
   "children": [], 
   "end": "106.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt deshalb an Ihnen selbst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.760", 
   "children": [], 
   "end": "107.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seehofer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.440", 
   "children": [], 
   "end": "110.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und an Ihrem Umgang mit diesem Amt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.080", 
   "children": [], 
   "end": "111.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie man sich bettet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.480", 
   "children": [], 
   "end": "113.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so liegt man."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.920", 
   "children": [], 
   "end": "116.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die massiven Probleme beim BAMF sind alles andere als neu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.560", 
   "children": [], 
   "end": "120.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier im Plenum und im Innenausschuss x-mal angemahnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.160", 
   "children": [], 
   "end": "122.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese offenkundigen Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.680", 
   "children": [], 
   "end": "124.160", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die systematischen M\u00e4ngel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.160", 
   "children": [], 
   "end": "125.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen jetzt die Rede ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.880", 
   "children": [], 
   "end": "126.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.240", 
   "children": [], 
   "end": "127.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt das zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.480", 
   "children": [], 
   "end": "130.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie die Beh\u00f6rde pauschal \u00fcber den gr\u00fcnen Klee gelobt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.800", 
   "children": [], 
   "end": "133.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend Ihre Fraktion gleichzeitig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.680", 
   "children": [], 
   "end": "135.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der eigenen Verantwortung ablenkend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.840", 
   "children": [], 
   "end": "143.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von einer Antiabschiebeindustrie fantasiert und mal eben die Grunds\u00e4tze unseres Rechtsstaats infrage stellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.600", 
   "children": [], 
   "end": "145.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist absolut inakzeptabel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.720", 
   "children": [], 
   "end": "147.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das tut\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.280", 
   "children": [], 
   "end": "149.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist hier schon mehrfach gesagt worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.920", 
   "children": [], 
   "end": "153.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eben auch das CSU-Polizeiaufgabengesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.400", 
   "children": [], 
   "end": "155.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sage ich Ihnen mal eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.480", 
   "children": [], 
   "end": "166.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer f\u00fcr rechtsextrem angehauchte Pegida-Demos und gegen\u00fcber den daran beteiligten Menschen immer Verst\u00e4ndnis und Dialog atmet wie Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.960", 
   "children": [], 
   "end": "167.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dobrindt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.920", 
   "children": [], 
   "end": "171.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dann Zehntausende von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.120", 
   "children": [], 
   "end": "175.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr unser Grundgesetz in Bayern auf die Stra\u00dfe gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.320", 
   "children": [], 
   "end": "177.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pauschal diffamiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.640", 
   "children": [], 
   "end": "180.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat Ma\u00df und Mitte verloren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.800", 
   "children": [], 
   "end": "183.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um einmal etwas Positives anzusprechen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.400", 
   "children": [], 
   "end": "187.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "7\u00a0500 neue Stellen f\u00fcr die Polizei\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.320", 
   "children": [], 
   "end": "189.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebesgr\u00fc\u00dfe aus Jamaika. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.400", 
   "children": [], 
   "end": "190.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was machen Sie daraus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.800", 
   "children": [], 
   "end": "191.720", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Stellenerh\u00f6hungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.720", 
   "children": [], 
   "end": "194.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei der Polizei dringend erforderlich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.520", 
   "children": [], 
   "end": "195.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kommen jetzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.560", 
   "children": [], 
   "end": "197.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Hahn hat es vorhin angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.680", 
   "children": [], 
   "end": "199.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Beh\u00f6rden zugute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.040", 
   "children": [], 
   "end": "201.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch den Nachrichtendiensten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.040", 
   "children": [], 
   "end": "205.440", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den letzten Jahren so viele neue Stellen genehmigt bekommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.440", 
   "children": [], 
   "end": "207.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie gar nicht nachkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.360", 
   "children": [], 
   "end": "208.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.160", 
   "children": [], 
   "end": "210.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reden ja vom Respekt gegen\u00fcber der Polizei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.920", 
   "children": [], 
   "end": "211.280", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.280", 
   "children": [], 
   "end": "212.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Respektieren Sie einmal die Polizei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.760", 
   "children": [], 
   "end": "214.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und h\u00f6ren Sie auf die Bundespolizei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.440", 
   "children": [], 
   "end": "217.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ihre AnKER-Zentren massiv kritisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.560", 
   "children": [], 
   "end": "222.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein Ausdruck von Respekt gegen\u00fcber der Polizei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.320", 
   "children": [], 
   "end": "226.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Datenschutz-Grundverordnung ist ja auch ein Thema in diesen Tagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.000", 
   "children": [], 
   "end": "230.120", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der gr\u00f6\u00dften Not der Snowden-Ver\u00f6ffentlichungen 2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.120", 
   "children": [], 
   "end": "231.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die H\u00fctte lichterloh brannte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.600", 
   "children": [], 
   "end": "236.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich ja die Kanzlerin als gro\u00dfe Verfechterin einer Datenschutzverordnung geoutet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.640", 
   "children": [], 
   "end": "243.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann hat das BMI jahrelang ein sehr doppelb\u00f6diges Spiel gespielt bei den Verhandlungen in Br\u00fcssel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.680", 
   "children": [], 
   "end": "244.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist sie da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.720", 
   "children": [], 
   "end": "251.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in den letzten Tagen chaotisiert Frau Merkel die ganze Sache mit h\u00f6chst widerspr\u00fcchlichen Aussagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.600", 
   "children": [], 
   "end": "259.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anstatt die Sorgen der Menschen und Unternehmen in diesem Bereich endlich ernst zu nehmen und sich um die Umsetzung zu k\u00fcmmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.160", 
   "children": [], 
   "end": "263.480", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt von Ihnen auch heute kein einziges Wort zu dieser relevanten Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.480", 
   "children": [], 
   "end": "265.080", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind aber doch der zust\u00e4ndige Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.080", 
   "children": [], 
   "end": "265.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seehofer!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.680", 
   "children": [], 
   "end": "273.040", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Haushalt gibt es auch kein Wort zu einer angemessenen Aufstockung der Aufsichtsstrukturen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.040", 
   "children": [], 
   "end": "275.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese w\u00e4re aber wegen der Datenschutz-Grundverordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.880", 
   "children": [], 
   "end": "280.080", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch wegen der Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts dringend erforderlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.080", 
   "children": [], 
   "end": "281.400", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt null Stellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.400", 
   "children": [], 
   "end": "282.240", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "original null Stellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.240", 
   "children": [], 
   "end": "285.840", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.840", 
   "children": [], 
   "end": "287.520", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.520", 
   "children": [], 
   "end": "288.320", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grundrechts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.320", 
   "children": [], 
   "end": "291.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Datenschutz liegen bei Ihnen in schlechten H\u00e4nden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.600", 
   "children": [], 
   "end": "293.080", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das seit zw\u00f6lf Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.080", 
   "children": [], 
   "end": "296.080", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.080", 
   "children": [], 
   "end": "299.320", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiterer Bereich ist der Stillstand bei der IT-Sicherheit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.320", 
   "children": [], 
   "end": "300.400", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "E-Government, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.400", 
   "children": [], 
   "end": "301.600", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Open Data\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.600", 
   "children": [], 
   "end": "303.240", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da ist nicht zu erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.240", 
   "children": [], 
   "end": "305.440", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was da gemacht werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.440", 
   "children": [], 
   "end": "310.440", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden \u00fcber die Manipulation von Wahlen mit Daten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.440", 
   "children": [], 
   "end": "312.280", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir mal nach Amerika: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.280", 
   "children": [], 
   "end": "312.920", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt vieles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.920", 
   "children": [], 
   "end": "313.760", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was daf\u00fcrspricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.760", 
   "children": [], 
   "end": "317.360", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Trump durch Datenmanipulation an die Macht gekommen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.360", 
   "children": [], 
   "end": "319.160", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hinsichtlich des Brexit gibt es solche Vermutungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.160", 
   "children": [], 
   "end": "321.880", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Fragen hinsichtlich der Wahl zum Deutschen Bundestag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.880", 
   "children": [], 
   "end": "324.720", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein einziges Wort von Ihnen zu diesem Bereich! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.720", 
   "children": [], 
   "end": "327.080", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind relevante Sicherheitsfragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.080", 
   "children": [], 
   "end": "327.560", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.560", 
   "children": [], 
   "end": "328.120", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.120", 
   "children": [], 
   "end": "329.400", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich Ihnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.400", 
   "children": [], 
   "end": "333.000", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie lassen die ganz relevanten Fragen liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.000", 
   "children": [], 
   "end": "334.680", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.680", 
   "children": [], 
   "end": "338.120", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dieser Haushalt bisher auf diese Fragen der Innenpolitik gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.120", 
   "children": [], 
   "end": "339.680", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind einfach nicht ausreichend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.680", 
   "children": [], 
   "end": "341.400", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Haushalt ohne Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.400", 
   "children": [], 
   "end": "344.360", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich in den Beratungen nichts Relevantes \u00e4ndert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.360", 
   "children": [], 
   "end": "347.320", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden wir ihm nicht zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.320", 
   "children": [], 
   "end": "348.640", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.640", 
   "children": [], 
   "end": "356.040", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort der Kollege Armin Schuster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.040", 
   "children": [], 
   "end": "358.000", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}