{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.360", 
   "children": [], 
   "end": "7.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.680", 
   "children": [], 
   "end": "10.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass es sich um ein hochsensibles Thema handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.040", 
   "children": [], 
   "end": "11.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen debattieren wir hier sehr leidenschaftlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.120", 
   "children": [], 
   "end": "15.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in Ordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.480", 
   "children": [], 
   "end": "17.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht in Ordnung ist allerdings, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.000", 
   "children": [], 
   "end": "18.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man wenig differenziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.720", 
   "children": [], 
   "end": "19.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.280", 
   "children": [], 
   "end": "20.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.640", 
   "children": [], 
   "end": "24.440", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Differenzierung eignet sich ja auch nicht f\u00fcr Ihre Propagandazwecke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.440", 
   "children": [], 
   "end": "26.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sehe ich Ihnen das nach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.200", 
   "children": [], 
   "end": "27.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Fakt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.120", 
   "children": [], 
   "end": "32.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass R\u00fcstungsexporten generell Einzelfallpr\u00fcfungen zugrunde liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.520", 
   "children": [], 
   "end": "33.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder USB-Stick, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.960", 
   "children": [], 
   "end": "35.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem sich Gesch\u00e4ftsunterlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.800", 
   "children": [], 
   "end": "37.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Baupl\u00e4ne oder Sonstiges befindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.800", 
   "children": [], 
   "end": "38.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und jede Patrone\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.680", 
   "children": [], 
   "end": "40.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Willsch hat es schon gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.080", 
   "children": [], 
   "end": "41.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss genehmigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.760", 
   "children": [], 
   "end": "44.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide Antr\u00e4ge befassen sich damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.400", 
   "children": [], 
   "end": "47.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "R\u00fcstungsexporte zu beschr\u00e4nken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.040", 
   "children": [], 
   "end": "50.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings haben die Antr\u00e4ge eine unterschiedliche Qualit\u00e4t; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.360", 
   "children": [], 
   "end": "52.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich den Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen zugestehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.760", 
   "children": [], 
   "end": "57.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber in der Zielsetzung lehnen wir nat\u00fcrlich beide Antr\u00e4ge ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.880", 
   "children": [], 
   "end": "61.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linken wollen R\u00fcstungsexporte komplett verbieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.320", 
   "children": [], 
   "end": "63.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wenig nachvollziehbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.520", 
   "children": [], 
   "end": "64.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es aber ist ihr gutes Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.720", 
   "children": [], 
   "end": "66.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Meinung so zu vertreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.560", 
   "children": [], 
   "end": "68.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich teile diese Meinung nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.160", 
   "children": [], 
   "end": "74.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen sich jedoch \u00fcber die Konsequenzen im Klaren sein und hier \u00fcber die Fragen diskutieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.200", 
   "children": [], 
   "end": "77.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was passiert mit bestimmten Schl\u00fcsselindustrien in unserem Land? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.080", 
   "children": [], 
   "end": "81.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gehen wir mit der dann eintretenden kompletten Abh\u00e4ngigkeit von NATO-Partnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.600", 
   "children": [], 
   "end": "84.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel den USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.480", 
   "children": [], 
   "end": "85.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.040", 
   "children": [], 
   "end": "91.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gew\u00e4hrleisten wir dann die Unterst\u00fctzung von L\u00e4ndern im Kampf gegen den internationalen Terrorismus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.000", 
   "children": [], 
   "end": "92.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hilft eben kein Stuhlkreis; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.400", 
   "children": [], 
   "end": "94.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manchmal muss man auch zu anderen Mitteln greifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.880", 
   "children": [], 
   "end": "95.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Post, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.480", 
   "children": [], 
   "end": "100.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung des Kollegen Liebich?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.440", 
   "children": [], 
   "end": "102.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.880", 
   "children": [], 
   "end": "103.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.800", 
   "children": [], 
   "end": "106.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.440", 
   "children": [], 
   "end": "107.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Post, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.640", 
   "children": [], 
   "end": "109.840", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Zwischenfrage zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.840", 
   "children": [], 
   "end": "111.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen mehr Differenzierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.720", 
   "children": [], 
   "end": "113.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann will ich Ihnen Gelegenheit dazu geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.560", 
   "children": [], 
   "end": "117.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr fr\u00fcherer Parteivorsitzender und ehemaliger Wirtschaftsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.000", 
   "children": [], 
   "end": "120.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ja zust\u00e4ndig f\u00fcr die Genehmigungen von R\u00fcstungsexporten war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.120", 
   "children": [], 
   "end": "122.760", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat am Anfang der letzten Wahlperiode gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.760", 
   "children": [], 
   "end": "126.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er w\u00fcnsche sich eine restriktivere R\u00fcstungsexportpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.280", 
   "children": [], 
   "end": "129.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende der Wahlperiode mussten wir feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.200", 
   "children": [], 
   "end": "131.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es die Wahlperiode war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.320", 
   "children": [], 
   "end": "135.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der die meisten Waffenexporte seit dem Ende des Zweiten Weltkriegs genehmigt wurden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.480", 
   "children": [], 
   "end": "137.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie bringen Sie das zusammen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.440", 
   "children": [], 
   "end": "139.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz einfach: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.520", 
   "children": [], 
   "end": "142.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei helfen Ihnen die Grundrechenarten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.320", 
   "children": [], 
   "end": "153.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn f\u00fcr das Jahr\u00a02015 die Summe von 7,86\u00a0Milliarden Euro im R\u00fcstungsexportbericht steht und f\u00fcr das Jahr\u00a02017 die Summe von 6,24\u00a0Milliarden Euro im R\u00fcstungsexportbericht angegeben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.240", 
   "children": [], 
   "end": "154.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kapiert eigentlich jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.600", 
   "children": [], 
   "end": "155.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Grundrechenarten beherrscht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.880", 
   "children": [], 
   "end": "158.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr mich hat daf\u00fcr der Besuch einer bayerischen Volksschulklasse ausgereicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.360", 
   "children": [], 
   "end": "159.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manch andere brauchen dazu den Deutschen Bundestag\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.880", 
   "children": [], 
   "end": "161.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zahl kleiner geworden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.960", 
   "children": [], 
   "end": "163.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.560", 
   "children": [], 
   "end": "164.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.360", 
   "children": [], 
   "end": "167.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kleinwaffenexporte um 50\u00a0Prozent reduziert worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.320", 
   "children": [], 
   "end": "169.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wei\u00df jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.240", 
   "children": [], 
   "end": "171.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 50\u00a0Prozent die H\u00e4lfte vom Ganzen sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.760", 
   "children": [], 
   "end": "174.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also weniger."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.520", 
   "children": [], 
   "end": "176.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Genehmigungszahlen sagen f\u00fcr sich genommen sehr wenig aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.880", 
   "children": [], 
   "end": "181.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich die Summe von 7,86\u00a0Milliarden Euro aus dem Jahr\u00a02015 anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.480", 
   "children": [], 
   "end": "181.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.960", 
   "children": [], 
   "end": "184.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass damals die Kosten von vier Tankflugzeugen f\u00fcr Gro\u00dfbritannien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.960", 
   "children": [], 
   "end": "189.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also unkompliziertes R\u00fcstungsgut f\u00fcr einen NATO-Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.080", 
   "children": [], 
   "end": "196.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und au\u00dferdem Panzer im Wert von 1,6\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr Katar enthalten sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.680", 
   "children": [], 
   "end": "200.280", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Export der Panzer ist von der Vorg\u00e4ngerregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.280", 
   "children": [], 
   "end": "201.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der die SPD nicht beteiligt war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.880", 
   "children": [], 
   "end": "202.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genehmigt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.480", 
   "children": [], 
   "end": "203.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten das nie genehmigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.680", 
   "children": [], 
   "end": "205.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Kosten eines U-Boots f\u00fcr Israel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.880", 
   "children": [], 
   "end": "208.040", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Willsch hat es bereits gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.040", 
   "children": [], 
   "end": "208.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind in dieser Summe enthalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.960", 
   "children": [], 
   "end": "211.600", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dessen Export wir heute genauso wieder genehmigen und das wir wieder ausliefern w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.600", 
   "children": [], 
   "end": "212.600", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Tatsache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.600", 
   "children": [], 
   "end": "213.520", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.520", 
   "children": [], 
   "end": "218.280", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der letzten Wahlperiode sind die Kleinwaffenexporte um 50\u00a0Prozent reduziert worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.280", 
   "children": [], 
   "end": "221.440", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag haben wir jetzt vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.440", 
   "children": [], 
   "end": "224.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir an Drittl\u00e4nder \u00fcberhaupt keine Kleinwaffenexporte mehr genehmigen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.200", 
   "children": [], 
   "end": "226.280", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nenne ich Reduzierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.280", 
   "children": [], 
   "end": "228.040", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen das scheinbar anders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.040", 
   "children": [], 
   "end": "230.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ihr gutes Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.280", 
   "children": [], 
   "end": "234.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann das aber nicht nachvollziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.120", 
   "children": [], 
   "end": "236.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auch gerne auf die T\u00fcrkei eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.720", 
   "children": [], 
   "end": "239.800", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei ist und bleibt ein NATO-Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.800", 
   "children": [], 
   "end": "246.040", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn wir bestimmte innenpolitische Vorg\u00e4nge in der T\u00fcrkei selbstverst\u00e4ndlich mit Sorge betrachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.040", 
   "children": [], 
   "end": "248.240", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings haben wir ein Interesse daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.240", 
   "children": [], 
   "end": "249.800", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die T\u00fcrkei NATO-Partner bleibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.800", 
   "children": [], 
   "end": "251.400", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht in unserem Interesse liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.400", 
   "children": [], 
   "end": "255.320", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die T\u00fcrkei k\u00fcnftig von Russland beliefert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.320", 
   "children": [], 
   "end": "257.560", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was w\u00fcrde denn das in der Konsequenz f\u00fcr die NATO bedeuten?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.560", 
   "children": [], 
   "end": "257.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.960", 
   "children": [], 
   "end": "258.240", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.240", 
   "children": [], 
   "end": "258.840", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen die NATO abschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.840", 
   "children": [], 
   "end": "260.880", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat hier jeder verstanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.880", 
   "children": [], 
   "end": "264.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns sind aber NATO-Gemeinschaftsprojekte auch k\u00fcnftig wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.000", 
   "children": [], 
   "end": "265.520", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Frage beantworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.520", 
   "children": [], 
   "end": "269.040", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das f\u00fcr die deutsche R\u00fcstungskooperationsf\u00e4higkeit bedeuten w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.040", 
   "children": [], 
   "end": "270.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich geht es uns auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.960", 
   "children": [], 
   "end": "275.440", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland in diesem B\u00fcndnis k\u00fcnftig als verl\u00e4sslicher Partner wahrgenommen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.440", 
   "children": [], 
   "end": "279.760", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der Gr\u00fcnen ist etwas differenzierter; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.760", 
   "children": [], 
   "end": "283.000", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich zugestehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.000", 
   "children": [], 
   "end": "286.000", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zwischenfrage hat meine Bemerkung vorweggenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.000", 
   "children": [], 
   "end": "289.720", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich wiederhole diese gerne zur Klarheit noch einmal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.720", 
   "children": [], 
   "end": "290.480", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie suggerieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.480", 
   "children": [], 
   "end": "294.880", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere R\u00fcstungsexportkontrolle nicht effektiv w\u00e4re"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.880", 
   "children": [], 
   "end": "299.320", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass die Bem\u00fchungen um die R\u00fcstungsexportreduzierung nicht erfolgreich w\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.320", 
   "children": [], 
   "end": "300.880", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierzu m\u00f6chte ich noch einmal auf die Zahlen verweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.880", 
   "children": [], 
   "end": "308.080", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Summe von 7,68\u00a0Milliarden Euro aus dem Jahr\u00a02015 sind die Kosten von vier Tankflugzeugen enthalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.080", 
   "children": [], 
   "end": "308.320", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Vergleich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.320", 
   "children": [], 
   "end": "313.960", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Summe von 6,24\u00a0Milliarden Euro im Jahr\u00a02017 bedeutet eine deutliche Reduzierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.960", 
   "children": [], 
   "end": "315.840", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss dabei vor allen Dingen auch sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.840", 
   "children": [], 
   "end": "318.240", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was verbirgt sich denn hinter den einzelnen R\u00fcstungsg\u00fctern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.240", 
   "children": [], 
   "end": "325.040", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "R\u00fcstungsg\u00fcter sind auch Splitterschutzwesten oder gepanzerte Autos f\u00fcr das Kinderhilfswerk; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.040", 
   "children": [], 
   "end": "327.520", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das z\u00e4hlt zu den R\u00fcstungsexporten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.520", 
   "children": [], 
   "end": "331.400", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bitte ich auch hier um mehr Differenzierung in der Debatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.400", 
   "children": [], 
   "end": "332.920", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Post, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.920", 
   "children": [], 
   "end": "339.480", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung des Kollegen Lechte aus der FDP-Fraktion?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.480", 
   "children": [], 
   "end": "340.360", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.360", 
   "children": [], 
   "end": "341.640", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Post, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.640", 
   "children": [], 
   "end": "343.840", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben uns gerade eben zur Kenntnis gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.840", 
   "children": [], 
   "end": "347.680", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die b\u00f6se Bundesregierung vor der letzten Gro\u00dfen Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.680", 
   "children": [], 
   "end": "349.400", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die schwarz-gelbe Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.400", 
   "children": [], 
   "end": "352.520", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zahl der R\u00fcstungsg\u00fcterexporte sehr nach oben getrieben habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.520", 
   "children": [], 
   "end": "353.600", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist Ihnen bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.600", 
   "children": [], 
   "end": "356.640", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die letzte Bundesregierung weitaus mehr exportiert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.640", 
   "children": [], 
   "end": "357.960", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als das die schwarz-gelbe getan hat,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.960", 
   "children": [], 
   "end": "361.760", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass die Zahlen zu Zeiten von Schwarz-Rot gestiegen sind?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.760", 
   "children": [], 
   "end": "364.360", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile auch Ihnen gerne die diesbez\u00fcgliche Nachhilfe: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.360", 
   "children": [], 
   "end": "367.320", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht um den Zeitpunkt dieser Exporte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.320", 
   "children": [], 
   "end": "371.840", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht um den Zeitpunkt der Genehmigung dieser Exporte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.840", 
   "children": [], 
   "end": "375.920", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Fall f\u00e4llt der Genehmigungszeitpunkt in die Periode, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.920", 
   "children": [], 
   "end": "377.120", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.120", 
   "children": [], 
   "end": "378.320", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Schwarz-Gelb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.320", 
   "children": [], 
   "end": "381.200", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "regiert haben und nicht die SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.200", 
   "children": [], 
   "end": "385.920", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat eines der restriktivsten R\u00fcstungskontrollregime der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.920", 
   "children": [], 
   "end": "386.600", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sorgen daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.600", 
   "children": [], 
   "end": "387.960", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das auch so bleibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.960", 
   "children": [], 
   "end": "388.880", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.880", 
   "children": [], 
   "end": "392.520", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wiederhole mich zum zweiten oder dritten Male\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.520", 
   "children": [], 
   "end": "395.240", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Kleinwaffen mehr in Drittstaaten exportieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.240", 
   "children": [], 
   "end": "400.040", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Post-Shipment-Kontrollen bei Kleinwaffen eingef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.040", 
   "children": [], 
   "end": "409.160", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden mehr Mittel f\u00fcr den weiteren Aufbau des Personalbestandes beim zust\u00e4ndigen Bundesamt BAFA zur Verf\u00fcgung stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.160", 
   "children": [], 
   "end": "415.080", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auch hier eine effektive R\u00fcstungsexportkontrolle zu gew\u00e4hrleisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.080", 
   "children": [], 
   "end": "418.000", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch die europ\u00e4ische Komponente ber\u00fccksichtigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.000", 
   "children": [], 
   "end": "419.040", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns ist nicht geholfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.040", 
   "children": [], 
   "end": "420.560", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir nichts mehr exportieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.560", 
   "children": [], 
   "end": "423.920", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber andere europ\u00e4ische L\u00e4nder das gleiche R\u00fcstungsgut sehr wohl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.920", 
   "children": [], 
   "end": "426.280", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00fcssen europ\u00e4ische Regelungen gefunden werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.280", 
   "children": [], 
   "end": "428.600", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in unserem Interesse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.600", 
   "children": [], 
   "end": "431.400", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte noch einmal betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.400", 
   "children": [], 
   "end": "435.600", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir selbstverst\u00e4ndlich zu unserer B\u00fcndnisverpflichtung stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.600", 
   "children": [], 
   "end": "439.440", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ein verantwortungsvoller und zuverl\u00e4ssiger Partner sein wollen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.440", 
   "children": [], 
   "end": "445.800", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir R\u00fcstungsexporte so restriktiv handhaben wie kein anderes Land dieser Welt"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.800", 
   "children": [], 
   "end": "449.560", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass gleiche Standards f\u00fcr alle in Europa gelten m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.560", 
   "children": [], 
   "end": "452.560", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf wird die SPD ihre Bem\u00fchungen richten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.560", 
   "children": [], 
   "end": "460.520", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.520", 
   "children": [], 
   "end": "465.000", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die FDP-Fraktion hat die Kollegin Sandra Weeser das Wort."
   ]
  }
 ]
}