{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "13.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.320", 
   "children": [], 
   "end": "15.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Minister Heil! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.600", 
   "children": [], 
   "end": "16.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.880", 
   "children": [], 
   "end": "17.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe B\u00fcrger! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.960", 
   "children": [], 
   "end": "25.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der ersten Lesung diskutieren wir heute \u00fcber den umfangreichsten Einzelplan des Haushaltsentwurfes\u00a02018. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.080", 
   "children": [], 
   "end": "31.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einzelplan f\u00fcr den Bereich Arbeit und Soziales ist straff geregelt und bietet eigentlich keinen gro\u00dfen Spielraum f\u00fcr Ver\u00e4nderungen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.640", 
   "children": [], 
   "end": "32.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Renten m\u00fcssen gezahlt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.920", 
   "children": [], 
   "end": "34.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitslosengeld auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.480", 
   "children": [], 
   "end": "38.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es er\u00f6ffnen sich in diesem Bereich nicht viele Variationsm\u00f6glichkeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.920", 
   "children": [], 
   "end": "43.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Sozialstaat wird in den n\u00e4chsten Jahren vor gro\u00dfe Herausforderungen gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.280", 
   "children": [], 
   "end": "46.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Statistiken zur Arbeitsmarktquote nach zu urteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.640", 
   "children": [], 
   "end": "49.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Arbeitsmarktsituation derzeit gut\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.880", 
   "children": [], 
   "end": "51.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut gesch\u00f6nt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.560", 
   "children": [], 
   "end": "58.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer noch werden viele Arbeitslose in diversen Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen versteckt und tauchen in der Arbeitslosenstatistik nicht auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.240", 
   "children": [], 
   "end": "63.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Knapp 1\u00a0Million Menschen sind in den Arbeitslosenstatistiken nicht ausgewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.520", 
   "children": [], 
   "end": "67.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie waren in Weiterbildungsma\u00dfnahmen und Eingliederungsma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.440", 
   "children": [], 
   "end": "70.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in gef\u00f6rderten Arbeitsverh\u00e4ltnissen oder 1-Euro-Jobber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.640", 
   "children": [], 
   "end": "72.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gingen zwar einer Besch\u00e4ftigung nach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.680", 
   "children": [], 
   "end": "75.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die aber im Endeffekt der Staat aufkommen musste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.920", 
   "children": [], 
   "end": "78.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder sie waren schlicht zu alt f\u00fcr die Statistik: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.960", 
   "children": [], 
   "end": "81.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist man \u00e4lter als 58\u00a0Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.160", 
   "children": [], 
   "end": "83.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "z\u00e4hlt man dort nicht mehr dazu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.760", 
   "children": [], 
   "end": "88.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese 1\u00a0Million Menschen fallen nur statistisch gesehen aus der Arbeitslosenquote raus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.440", 
   "children": [], 
   "end": "95.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entlasten den Sozialstaat leider nicht und vermitteln ein falsches Bild der Arbeitsmarktsituation in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.320", 
   "children": [], 
   "end": "105.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch werden \u00e4ltere Arbeitsuchende fr\u00fchzeitig in Rente geschickt und verschwinden ebenfalls aus der Statistik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.600", 
   "children": [], 
   "end": "107.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommen \u00fcber 7\u00a0Millionen B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.760", 
   "children": [], 
   "end": "109.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Minijobs besch\u00e4ftigt sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.760", 
   "children": [], 
   "end": "111.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Armutsfalle; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.160", 
   "children": [], 
   "end": "111.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Rente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.800", 
   "children": [], 
   "end": "113.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie sp\u00e4ter bekommen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.320", 
   "children": [], 
   "end": "114.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reicht zum Leben nicht aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.720", 
   "children": [], 
   "end": "114.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besch\u00e4mend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.920", 
   "children": [], 
   "end": "118.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.920", 
   "children": [], 
   "end": "120.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auch die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.360", 
   "children": [], 
   "end": "126.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich viele Angestellte von ihrem Verdienst immer weniger leisten k\u00f6nnen und lediglich \u00fcberleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.400", 
   "children": [], 
   "end": "130.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt im Deutschland von heute gut und gerne leben zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.400", 
   "children": [], 
   "end": "136.960", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Krankenpfleger verdient in Mecklenburg-Vorpommern im Durchschnitt zwischen 1\u00a0700 und 3\u00a0400\u00a0Euro brutto im Monat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.960", 
   "children": [], 
   "end": "140.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Altenpfleger muss sich mit noch weniger zufriedengeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.280", 
   "children": [], 
   "end": "142.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit 1\u00a0700 bis 2\u00a0600\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.800", 
   "children": [], 
   "end": "144.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann wundern Sie sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.200", 
   "children": [], 
   "end": "147.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir einen Fachkr\u00e4ftemangel im Bereich der Pflege haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.760", 
   "children": [], 
   "end": "153.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00e4tzungsweise 25\u00a0000 bis 30\u00a0000\u00a0offene Stellen werden in Deutschland nicht besetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.320", 
   "children": [], 
   "end": "157.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Einkommensproblem der Pfleger ist mindestens seit 2014 bekannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.600", 
   "children": [], 
   "end": "158.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hat die Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.440", 
   "children": [], 
   "end": "160.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was hat die SPD dagegen getan?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.320", 
   "children": [], 
   "end": "165.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind stolz auf die tolle Wirtschaftsleistung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.440", 
   "children": [], 
   "end": "169.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die angeblich durch Ihre Politik zustande gekommen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.840", 
   "children": [], 
   "end": "171.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da leben Sie in einer Parallelwelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.400", 
   "children": [], 
   "end": "173.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Vertreter der Regierungsparteien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.680", 
   "children": [], 
   "end": "175.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Realit\u00e4t ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.280", 
   "children": [], 
   "end": "181.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele Menschen in Arbeitsverh\u00e4ltnissen unser Land in so eine gute Situation gebracht haben und daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.360", 
   "children": [], 
   "end": "182.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies auch so bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.760", 
   "children": [], 
   "end": "184.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und diese Menschen lassen Sie im Stich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.920", 
   "children": [], 
   "end": "187.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Realit\u00e4t ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.000", 
   "children": [], 
   "end": "189.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Friseure in der Regel beim Amt aufstocken m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.840", 
   "children": [], 
   "end": "192.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der gezahlte Lohn nicht einmal f\u00fcr das N\u00f6tigste reicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.720", 
   "children": [], 
   "end": "194.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Realit\u00e4t ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.480", 
   "children": [], 
   "end": "201.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein 30-j\u00e4hriger Polizeibeamter der Besoldungsgruppe A\u00a04 in Berlin als Alleinverdiener \u00fcber weniger Nettogehalt verf\u00fcgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.480", 
   "children": [], 
   "end": "204.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ihm mit seiner Familie an Hartz\u00a0IV zustehen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.960", 
   "children": [], 
   "end": "206.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das die Kontinuit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.200", 
   "children": [], 
   "end": "207.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Sie am Dienstag sprachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.600", 
   "children": [], 
   "end": "208.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Rehberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.320", 
   "children": [], 
   "end": "212.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Polizei kontinuierlich kaputtgespart wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.080", 
   "children": [], 
   "end": "215.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesen geringen Einkommen heute wird die Altersarmut von morgen produziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.800", 
   "children": [], 
   "end": "221.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sollen Menschen mit so einem niedrigen Verdienst in unserem Drei-S\u00e4ulen-System f\u00fcr ihre Rente vorsorgen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.080", 
   "children": [], 
   "end": "228.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag wurde beim Thema Rente so einiges geplant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.080", 
   "children": [], 
   "end": "233.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur findet sich davon nichts bei den mit Prio eins schon in diesem Jahr umzusetzenden Ma\u00dfnahmen wieder: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.840", 
   "children": [], 
   "end": "236.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Erh\u00f6hung der Grundsicherung im Alter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.640", 
   "children": [], 
   "end": "238.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der H\u00e4rtefallfonds f\u00fcr Ostrentner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.920", 
   "children": [], 
   "end": "240.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die M\u00fctterrente\u00a0II. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.480", 
   "children": [], 
   "end": "241.880", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wobei: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.880", 
   "children": [], 
   "end": "244.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der M\u00fctterrente\u00a0II k\u00f6nnte das nat\u00fcrlich auch die Ursache haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.680", 
   "children": [], 
   "end": "247.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich hier wieder einmal aus dem Topf der Rentenversicherung bedient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.200", 
   "children": [], 
   "end": "251.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann taucht die M\u00fctterrente\u00a0II nat\u00fcrlich auch nicht im Haushalt des BMAS auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.960", 
   "children": [], 
   "end": "253.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Rentenversicherung muss sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.600", 
   "children": [], 
   "end": "255.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie das finanziert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.840", 
   "children": [], 
   "end": "258.640", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Womit wir bei der Rentenversicherung w\u00e4ren:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.640", 
   "children": [], 
   "end": "263.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "94\u00a0Milliarden Euro sind im Haushalt als Leistungen an die Rentenversicherung angesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.160", 
   "children": [], 
   "end": "269.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem 24,9\u00a0Milliarden Euro zus\u00e4tzlicher Zuschuss f\u00fcr die Zahlung versicherungsfremder Leistungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.880", 
   "children": [], 
   "end": "272.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00f6rt sich erst einmal gewaltig an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.440", 
   "children": [], 
   "end": "277.600", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser zus\u00e4tzliche Zuschuss wird aber laut \u00a7\u00a0213 Absatz\u00a03 ff. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.600", 
   "children": [], 
   "end": "280.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SGB\u00a0VI mit einer Formel errechnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.240", 
   "children": [], 
   "end": "280.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.960", 
   "children": [], 
   "end": "283.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch gar nichts mit den Zahlungen zu tun hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.320", 
   "children": [], 
   "end": "285.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die damit geleistet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.560", 
   "children": [], 
   "end": "287.480", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sind versicherungsfremde Leistungen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.480", 
   "children": [], 
   "end": "288.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Leistungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.160", 
   "children": [], 
   "end": "290.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Rentenversicherung zahlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.200", 
   "children": [], 
   "end": "292.920", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die sie aber keine Versicherungsbeitr\u00e4ge eingenommen hat,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.920", 
   "children": [], 
   "end": "297.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die also von der Allgemeinheit aus Steuermitteln zu finanzieren w\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.160", 
   "children": [], 
   "end": "298.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird gesch\u00e4tzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.160", 
   "children": [], 
   "end": "299.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 4 von 10\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.320", 
   "children": [], 
   "end": "300.560", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Rentenversicherung ausgibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.560", 
   "children": [], 
   "end": "302.560", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigentlich nicht zu ihren Leistungen geh\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.560", 
   "children": [], 
   "end": "307.880", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unter anderem bei der M\u00fctterrente\u00a0I und zuk\u00fcnftig wahrscheinlich auch bei der M\u00fctterrente\u00a0II der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.880", 
   "children": [], 
   "end": "312.360", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als versicherungsfremde Leistungen sind diese von der Allgemeinheit zu tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.360", 
   "children": [], 
   "end": "314.400", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher muss genau diese Position, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.400", 
   "children": [], 
   "end": "315.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zus\u00e4tzliche Zuschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.520", 
   "children": [], 
   "end": "317.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Haushalt entsprechend erh\u00f6ht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.840", 
   "children": [], 
   "end": "320.240", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu muss die Bundesregierung aber zun\u00e4chst einmal feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.240", 
   "children": [], 
   "end": "322.920", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie hoch die versicherungsfremden Leistungen \u00fcberhaupt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.920", 
   "children": [], 
   "end": "328.560", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf meine Kleine Anfrage dazu hat die Bundesregierung bisher keine Antwort liefern k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.560", 
   "children": [], 
   "end": "332.760", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wahlkampfgeschenke sind gemacht und in den Koalitionsvertrag aufgenommen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.760", 
   "children": [], 
   "end": "334.040", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doppelte Haltelinie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.040", 
   "children": [], 
   "end": "336.760", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grundrente \u00fcber Grundsicherungsniveau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.760", 
   "children": [], 
   "end": "342.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anhebung der Zurechnungszeiten f\u00fcr Erwerbsunf\u00e4higkeitsrente und M\u00fctterrente\u00a0II."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.080", 
   "children": [], 
   "end": "343.800", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun wird \u00fcberlegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.800", 
   "children": [], 
   "end": "345.840", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das Ganze zu finanzieren ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.840", 
   "children": [], 
   "end": "347.960", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollte es nicht andersherum sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.960", 
   "children": [], 
   "end": "349.000", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Geld da ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.000", 
   "children": [], 
   "end": "350.120", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird es verteilt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.120", 
   "children": [], 
   "end": "353.240", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rente soll zukunftsf\u00e4hig gemacht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.240", 
   "children": [], 
   "end": "358.720", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gespenst des Geburtenknicks und des unbezahlbaren Generationenvertrages schwebt \u00fcber allem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.720", 
   "children": [], 
   "end": "360.400", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun soll es eine Rentenkommission richten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.400", 
   "children": [], 
   "end": "365.360", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich mit der nachhaltigen Sicherung und Fortentwicklung der gesetzlichen Rente besch\u00e4ftigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.360", 
   "children": [], 
   "end": "368.440", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um einen breiten gesellschaftlichen Konsens zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.440", 
   "children": [], 
   "end": "369.920", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "st\u00fcnde es dem Ministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.920", 
   "children": [], 
   "end": "370.640", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.640", 
   "children": [], 
   "end": "371.520", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr gut an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.520", 
   "children": [], 
   "end": "375.000", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Oppositionsparteien zur Mitarbeit in dieser Kommission einzuladen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.000", 
   "children": [], 
   "end": "379.680", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rund 42\u00a0Prozent des Bundeshaushalts sind mit Renten- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.680", 
   "children": [], 
   "end": "382.800", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sozialleistungen verbucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.800", 
   "children": [], 
   "end": "387.200", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teilweise enthalten sind die schier un\u00fcbersichtlichen Kosten der Fl\u00fcchtlingskrise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.200", 
   "children": [], 
   "end": "389.440", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beginnend mit dem Herbst 2015."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.440", 
   "children": [], 
   "end": "392.800", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Milton Friedman sagte einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.800", 
   "children": [], 
   "end": "395.440", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man k\u00f6nne einen Sozialstaat haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.440", 
   "children": [], 
   "end": "397.600", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man k\u00f6nne auch offene Grenzen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.600", 
   "children": [], 
   "end": "399.920", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber niemals beides zusammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.920", 
   "children": [], 
   "end": "409.880", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Spagat zwischen offenen Grenzen und Sozialstaat versucht die Bundesregierung seit 2015."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.880", 
   "children": [], 
   "end": "413.920", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ergebnis haben wir unter anderem im Einzelplan\u00a011 vorliegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.920", 
   "children": [], 
   "end": "415.920", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nicht nur auf Bundesebene werden Mittel ausgegeben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.920", 
   "children": [], 
   "end": "419.560", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die L\u00e4nder und Kommunen werden zus\u00e4tzlich erheblich belastet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.560", 
   "children": [], 
   "end": "421.400", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen der Regierungsparteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.400", 
   "children": [], 
   "end": "427.240", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie den Mut und weisen Sie die Kosten der Fl\u00fcchtlingsaufnahme klar und deutlich in allen Posten aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.240", 
   "children": [], 
   "end": "436.880", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt sie hinter unz\u00e4hligen verschiedenen Titeln im Haushalt zu verstecken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.880", 
   "children": [], 
   "end": "444.800", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut Ihren Aussagen in diversen Landtagen und bei Wahlkampfveranstaltungen wurde niemandem durch die Fl\u00fcchtlingskrise in Deutschland etwas weggenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.800", 
   "children": [], 
   "end": "446.720", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie so gut gewirtschaftet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.720", 
   "children": [], 
   "end": "449.880", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also k\u00f6nnen Sie doch ruhig die H\u00f6he der Kosten bekannt geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.880", 
   "children": [], 
   "end": "455.520", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie viel bleibt in diesem Haushalt f\u00fcr zukunftsgerichtete Investitionen im Bereich der Digitalisierung \u00fcbrig? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.520", 
   "children": [], 
   "end": "458.440", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es mit den Worten von Frank Thelen auszudr\u00fccken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.440", 
   "children": [], 
   "end": "461.640", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann reden wir endlich \u00fcber die wichtigste Fremdsprache dieser Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.640", 
   "children": [], 
   "end": "463.000", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Programmieren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.000", 
   "children": [], 
   "end": "463.680", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.680", 
   "children": [], 
   "end": "464.200", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Google, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.200", 
   "children": [], 
   "end": "465.080", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Facebook, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.080", 
   "children": [], 
   "end": "467.360", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Twitter und YouTube gemeinsam haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.360", 
   "children": [], 
   "end": "469.120", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht kommen Sie drauf.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.120", 
   "children": [], 
   "end": "470.080", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.080", 
   "children": [], 
   "end": "473.400", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese zukunftsorientierten Unternehmen wurden nicht in Deutschland gegr\u00fcndet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.400", 
   "children": [], 
   "end": "476.360", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Wirtschaft ist dank Ihrer Politik drauf und dran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.360", 
   "children": [], 
   "end": "479.040", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Anschluss an die Wirtschaft von morgen komplett zu verpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.040", 
   "children": [], 
   "end": "484.800", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit droht auch unser Sozialstaat zu scheitern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.800", 
   "children": [], 
   "end": "487.560", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gestaltung des digitalen Wandels in der Arbeitswelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.560", 
   "children": [], 
   "end": "489.640", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sogenannte Arbeit\u00a04.0, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.640", 
   "children": [], 
   "end": "495.000", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Bundesregierung gerade einmal 1,3\u00a0Prozent des Einzelplans Arbeit und Soziales wert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.000", 
   "children": [], 
   "end": "496.040", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Regierungsparteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.040", 
   "children": [], 
   "end": "496.400", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.400", 
   "children": [], 
   "end": "497.160", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gelinde gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.160", 
   "children": [], 
   "end": "498.040", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Witz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.040", 
   "children": [], 
   "end": "502.600", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Wandel k\u00f6nnen Sie nicht einfach mit ein paar Messen und Kampagnen in den sozialen Medien bew\u00e4ltigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.600", 
   "children": [], 
   "end": "505.680", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr m\u00fcssen Sie eine Kommunikationsinfrastruktur bereitstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.680", 
   "children": [], 
   "end": "510.880", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der die Unternehmen und unser Sozialstaat den digitalen Wandel reell umsetzen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.880", 
   "children": [], 
   "end": "512.120", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re auch hilfreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.120", 
   "children": [], 
   "end": "514.160", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Bundesregierung die Verwaltungssoftware, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.160", 
   "children": [], 
   "end": "517.920", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Entwicklung sie in Auftrag gegeben und mit Steuergeldern finanziert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.920", 
   "children": [], 
   "end": "520.600", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch der Allgemeinheit zur Verf\u00fcgung stellen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.600", 
   "children": [], 
   "end": "528.280", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf diese Weise w\u00fcrden Sie vielen mittelst\u00e4ndischen Unternehmen den Verwaltungsdruck nehmen und sie schrittweise in die Digitalisierung f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.280", 
   "children": [], 
   "end": "529.600", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bleiben gespannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.600", 
   "children": [], 
   "end": "534.120", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das BMAS die Finanzmittel einsetzen wird und welchen Nutzen Deutschland davon tr\u00e4gt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.120", 
   "children": [], 
   "end": "535.120", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.120", 
   "children": [], 
   "end": "543.560", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Hermann Gr\u00f6he, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.560", 
   "children": [], 
   "end": "545.000", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}