{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.520", 
   "children": [], 
   "end": "12.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.400", 
   "children": [], 
   "end": "18.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Haushaltsentwurf des Sozialministers ist in Zahlen gegossenes Politikversagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.720", 
   "children": [], 
   "end": "21.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man nicht anders nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.320", 
   "children": [], 
   "end": "26.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir hier an erster Stelle die Ausgaben f\u00fcr die Hartz-IV-Leistungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.200", 
   "children": [], 
   "end": "26.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kennen Sie alle\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.880", 
   "children": [], 
   "end": "33.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rund 37\u00a0Milliarden Euro werden hier f\u00fcr 6\u00a0Millionen Leistungsempf\u00e4nger eingeplant."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.160", 
   "children": [], 
   "end": "37.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2\u00a0Millionen dieser Leistungsempf\u00e4nger sind Ausl\u00e4nder,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.560", 
   "children": [], 
   "end": "41.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1\u00a0Million davon sind sogenannte Fl\u00fcchtlinge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.840", 
   "children": [], 
   "end": "44.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Dass Sie dar\u00fcber nicht reden wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.160", 
   "children": [], 
   "end": "46.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist mir klar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.680", 
   "children": [], 
   "end": "53.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der gesinnungsethische Gr\u00f6\u00dfenwahn der Kanzlerin hat unseren Sozialstaat inzwischen tief ins Mark getroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.720", 
   "children": [], 
   "end": "59.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Kosten daf\u00fcr tragen nicht die Entscheidungstr\u00e4ger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.160", 
   "children": [], 
   "end": "64.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Leistungstr\u00e4ger in unserer Gesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.040", 
   "children": [], 
   "end": "65.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wurden sie gefragt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.480", 
   "children": [], 
   "end": "65.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.840", 
   "children": [], 
   "end": "67.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie wurden nicht gefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.040", 
   "children": [], 
   "end": "67.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.600", 
   "children": [], 
   "end": "69.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat sie sogar belogen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.080", 
   "children": [], 
   "end": "73.440", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn um das ungeheure Ausma\u00df der unkontrollierten Zuwanderung zu verschleiern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.440", 
   "children": [], 
   "end": "84.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde schon kurz nach der Grenz\u00f6ffnung der Mythos der Fachkr\u00e4ftezuwanderung zu einer der Leitl\u00fcgen der Altparteien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.640", 
   "children": [], 
   "end": "86.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sagte die damalige Arbeits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.680", 
   "children": [], 
   "end": "88.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sozialministerin Nahles? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.400", 
   "children": [], 
   "end": "89.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist bezeichnend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.400", 
   "children": [], 
   "end": "90.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie nicht da ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.720", 
   "children": [], 
   "end": "90.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagte:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.920", 
   "children": [], 
   "end": "95.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts des Fachkr\u00e4ftemangels k\u00f6nnen wir uns gl\u00fccklich sch\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.160", 
   "children": [], 
   "end": "99.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese nicht geplante Zuwanderung haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.320", 
   "children": [], 
   "end": "100.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inzwischen wissen wir jedoch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.920", 
   "children": [], 
   "end": "108.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mehr als 70\u00a0Prozent der Fl\u00fcchtlinge keinen in Deutschland verwertbaren Berufsabschluss haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.840", 
   "children": [], 
   "end": "112.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Chef der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit sch\u00e4tzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.920", 
   "children": [], 
   "end": "115.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zehn Jahre dauern wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.240", 
   "children": [], 
   "end": "120.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis gerade mal 60\u00a0Prozent von ihnen in den Arbeitsmarkt integriert sein werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.880", 
   "children": [], 
   "end": "121.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zehn Jahre!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.760", 
   "children": [], 
   "end": "125.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber selbst wenn sie dann eine Arbeit aufnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.360", 
   "children": [], 
   "end": "127.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird es eine einfache Arbeit sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.680", 
   "children": [], 
   "end": "134.960", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit werden sie zu einer existenziellen Konkurrenz f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im Niedriglohnsektor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.960", 
   "children": [], 
   "end": "137.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also in den einfachen Dienstleistungen\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.920", 
   "children": [], 
   "end": "141.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgerechnet in dem Besch\u00e4ftigungssektor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.200", 
   "children": [], 
   "end": "143.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es keinen Arbeitskr\u00e4ftemangel gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.720", 
   "children": [], 
   "end": "147.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern einen Arbeitskr\u00e4fte\u00fcberschuss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.280", 
   "children": [], 
   "end": "154.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem vorliegenden Haushaltsentwurf wird die Bundesregierung diesen Konkurrenzkampf noch weiter versch\u00e4rfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.960", 
   "children": [], 
   "end": "162.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "47\u00a0Millionen Euro will Sozialminister Heil f\u00fcr die berufliche Integration von Zuwanderern ausgeben"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.680", 
   "children": [], 
   "end": "163.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.360", 
   "children": [], 
   "end": "166.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben mitbekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.240", 
   "children": [], 
   "end": "167.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.560", 
   "children": [], 
   "end": "169.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er mich gerade als Nazi bezeichnet hat\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.200", 
   "children": [], 
   "end": "181.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber 60\u00a0Millionen Euro f\u00fcr die Heranf\u00fchrung von Fl\u00fcchtlingen an den Arbeitsmarkt und weitere 470\u00a0Millionen Euro f\u00fcr die berufsbezogene Deutschsprachf\u00f6rderung von Migranten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.440", 
   "children": [], 
   "end": "184.560", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Pl\u00e4ne als sozial zu bezeichnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.560", 
   "children": [], 
   "end": "187.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist an Zynismus kaum zu \u00fcberbieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.560", 
   "children": [], 
   "end": "188.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.920", 
   "children": [], 
   "end": "193.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf ich Sie einen Moment unterbrechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.680", 
   "children": [], 
   "end": "194.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.280", 
   "children": [], 
   "end": "195.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schriftf\u00fchrer best\u00e4tigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.720", 
   "children": [], 
   "end": "199.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aus der Fraktion Die Linke der Zwischenruf \u201eNazi!\u201c kam."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.400", 
   "children": [], 
   "end": "202.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den muss ich r\u00fcgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.000", 
   "children": [], 
   "end": "208.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung zieht den Besch\u00e4ftigten im Niedriglohnsektor heute quasi die Steuern aus der Tasche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.680", 
   "children": [], 
   "end": "213.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um deren direkte Konkurrenz von morgen zu finanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.600", 
   "children": [], 
   "end": "215.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer solche Pl\u00e4ne hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.160", 
   "children": [], 
   "end": "218.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verdient nicht die Bezeichnung \u201eSozialminister\u201c; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.320", 
   "children": [], 
   "end": "222.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel treffender w\u00e4re die Bezeichnung \u201esozialer Unruhestifter\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.800", 
   "children": [], 
   "end": "228.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.080", 
   "children": [], 
   "end": "230.000", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Peter Wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.000", 
   "children": [], 
   "end": "232.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}