{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.920", 
   "children": [], 
   "end": "5.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.360", 
   "children": [], 
   "end": "9.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin meinem Kollegen Herrn Leutert sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.760", 
   "children": [], 
   "end": "15.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er die Debatte wieder auf das reale Ma\u00df zur\u00fcckgef\u00fchrt hat und ein bisschen das H\u00fctchen gel\u00fcpft hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.360", 
   "children": [], 
   "end": "19.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das diesen Pseudofrieden in der Regierung bedecken sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.920", 
   "children": [], 
   "end": "23.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So gut sieht das n\u00e4mlich im Entwicklungsbereich gar nicht aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.880", 
   "children": [], 
   "end": "24.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.600", 
   "children": [], 
   "end": "27.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie waren heute im Vergleich zu Montag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.800", 
   "children": [], 
   "end": "29.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir bei Ihnen im Ministerium waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.960", 
   "children": [], 
   "end": "32.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geradezu moderat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.080", 
   "children": [], 
   "end": "37.440", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben bei der Kabinettsentscheidung eine Protokollerkl\u00e4rung abgegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.440", 
   "children": [], 
   "end": "40.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie zwar wohlwollend zur Kenntnis nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.000", 
   "children": [], 
   "end": "44.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Haushalt\u00a02018 einen veritablen Aufwuchs verzeichnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.560", 
   "children": [], 
   "end": "45.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dass der Sinkflug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.440", 
   "children": [], 
   "end": "47.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dann 2019, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.040", 
   "children": [], 
   "end": "50.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2020 und 2021 eintreten soll\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.240", 
   "children": [], 
   "end": "50.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.680", 
   "children": [], 
   "end": "51.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie nicken kr\u00e4ftig\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.960", 
   "children": [], 
   "end": "55.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigentlich einem Bruch der Koalitionsvereinbarung gleichkommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.840", 
   "children": [], 
   "end": "57.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So kann man das n\u00e4mlich \u00fcbersetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.920", 
   "children": [], 
   "end": "61.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Leutert hat es vielleicht etwas zu hart zugespitzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.640", 
   "children": [], 
   "end": "63.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als er gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.600", 
   "children": [], 
   "end": "63.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.800", 
   "children": [], 
   "end": "67.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man alle Aufw\u00fcchse im Verteidigungsetat zusammennimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.400", 
   "children": [], 
   "end": "71.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf ein Plus in H\u00f6he eines zweistelligen Milliardenbetrages kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.280", 
   "children": [], 
   "end": "77.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stelle es jetzt noch einmal etwas genauer insbesondere f\u00fcr die Kollegen der SPD dar; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.440", 
   "children": [], 
   "end": "78.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Finanzminister Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.760", 
   "children": [], 
   "end": "81.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der f\u00fcr den Finanzplan zust\u00e4ndig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.600", 
   "children": [], 
   "end": "82.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ja SPD-Mitglied. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.920", 
   "children": [], 
   "end": "84.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter der Ma\u00dfgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.320", 
   "children": [], 
   "end": "86.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Gro\u00dfe Koalition den alten Finanzplan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.480", 
   "children": [], 
   "end": "91.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ja auch von einer GroKo aufgestellt wurde und bei dem auch schon ein Aufwuchs im Verteidigungsetat vorgesehen war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.760", 
   "children": [], 
   "end": "93.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Grundlage genommen hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.960", 
   "children": [], 
   "end": "95.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das finden wir Gr\u00fcne falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.240", 
   "children": [], 
   "end": "97.000", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das nehme ich einmal hin\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.000", 
   "children": [], 
   "end": "100.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rechne ich jetzt einmal die Eins-zu-eins-Regel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.240", 
   "children": [], 
   "end": "101.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst unter der Ma\u00dfgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.920", 
   "children": [], 
   "end": "103.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der alte Finanzplan gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.960", 
   "children": [], 
   "end": "108.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat Frau von der Leyen in der mittelfristigen Finanzplanung zus\u00e4tzlich 2,7\u00a0Milliarden Euro mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.600", 
   "children": [], 
   "end": "110.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das BMZ jedoch deutlich weniger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.840", 
   "children": [], 
   "end": "114.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da findet der Aufwuchs nicht im Verh\u00e4ltnis eins zu eins statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.160", 
   "children": [], 
   "end": "119.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in diesem Finanzplan findet sich ein milliardenschwerer Bruch gegen\u00fcber den Ma\u00dfst\u00e4ben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.800", 
   "children": [], 
   "end": "121.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie eigentlich angelegt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.560", 
   "children": [], 
   "end": "122.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gegen\u00fcber dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.280", 
   "children": [], 
   "end": "125.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie der \u00d6ffentlichkeit verkauft haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.320", 
   "children": [], 
   "end": "127.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wiegt insbesondere deshalb schwer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.440", 
   "children": [], 
   "end": "129.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat der Minister auch richtig gesagt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.680", 
   "children": [], 
   "end": "135.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das Auswirkungen auf die ODA-Quote und die Glaubw\u00fcrdigkeit der von der Bundesregierung vertretenen Positionen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.280", 
   "children": [], 
   "end": "141.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die 0,5\u00a0Prozent unter Herausrechnung der Aufwendungen f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge im Inland erreicht zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.360", 
   "children": [], 
   "end": "145.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war schon ein gewaltiger Schritt in der vergangenen Legislaturperiode. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.120", 
   "children": [], 
   "end": "147.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir Gr\u00fcnen auch zugestanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.320", 
   "children": [], 
   "end": "149.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber jetzt nehmen Sie in Kauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.200", 
   "children": [], 
   "end": "153.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die ODA-Quote wieder Jahr f\u00fcr Jahr sinken wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.000", 
   "children": [], 
   "end": "157.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist die Konsequenz der Finanzplanung von Finanzminister Olaf Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.800", 
   "children": [], 
   "end": "158.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.840", 
   "children": [], 
   "end": "161.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da k\u00f6nnen Sie sich nicht einfach zur\u00fccklehnen und wie Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.000", 
   "children": [], 
   "end": "161.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Steffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.960", 
   "children": [], 
   "end": "162.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.520", 
   "children": [], 
   "end": "163.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.360", 
   "children": [], 
   "end": "165.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das irgendwann besser wird.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.320", 
   "children": [], 
   "end": "167.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen da jetzt liefern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.200", 
   "children": [], 
   "end": "167.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.680", 
   "children": [], 
   "end": "168.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es so bliebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.800", 
   "children": [], 
   "end": "174.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter diesem Gesichtspunkt der BMZ-Etat eine milliardenschwere Mogelpackung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.520", 
   "children": [], 
   "end": "177.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.320", 
   "children": [], 
   "end": "178.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist nat\u00fcrlich richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.920", 
   "children": [], 
   "end": "180.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Sie in die Pflicht zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.760", 
   "children": [], 
   "end": "185.480", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen den Streit auch wirklich ausfechten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.480", 
   "children": [], 
   "end": "188.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben n\u00e4mlich noch eine Milliardenl\u00fccke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.120", 
   "children": [], 
   "end": "191.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar beim internationalen Klimaschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.960", 
   "children": [], 
   "end": "195.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zusagen der Bundesrepublik bis zum Jahr\u00a02020\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.800", 
   "children": [], 
   "end": "199.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das spielt sich alles in dieser Legislaturperiode ab\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.040", 
   "children": [], 
   "end": "199.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedeuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.840", 
   "children": [], 
   "end": "202.320", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir noch 1\u00a0Milliarde drauflegen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.320", 
   "children": [], 
   "end": "204.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Deutschland die in Kopenhagen gemachte Zusage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.840", 
   "children": [], 
   "end": "209.080", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den eigenen Beitrag zum internationalen Klimaschutz schrittweise zu erh\u00f6hen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.080", 
   "children": [], 
   "end": "209.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einh\u00e4lt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.960", 
   "children": [], 
   "end": "212.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon ist in Ihrem Haushalt nichts zu sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.720", 
   "children": [], 
   "end": "216.280", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben also auch da noch Ihre Hausaufgaben zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.280", 
   "children": [], 
   "end": "219.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnten jetzt sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.000", 
   "children": [], 
   "end": "219.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Hajduk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.520", 
   "children": [], 
   "end": "221.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reden ja \u00fcber den Finanzplan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.000", 
   "children": [], 
   "end": "223.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir reden aber \u00fcber den Haushalt\u00a02018.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.320", 
   "children": [], 
   "end": "225.160", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Nachweis jedoch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.160", 
   "children": [], 
   "end": "227.880", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der leider auch im Haushalt\u00a02018 steckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.880", 
   "children": [], 
   "end": "232.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist bei der Entwicklungspolitik besonders wichtig und in diesem Fall auch dramatisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.600", 
   "children": [], 
   "end": "236.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht immer nur um die im Haushalt\u00a02018 verankerten Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.600", 
   "children": [], 
   "end": "239.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht auch um die Verpflichtungserm\u00e4chtigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.440", 
   "children": [], 
   "end": "242.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in diesem Jahr f\u00fcr die Zukunft geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.720", 
   "children": [], 
   "end": "247.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und nur auf dieser Basis kann Entwicklungspolitik funktionieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.800", 
   "children": [], 
   "end": "252.560", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Haushalt\u00a02018 sind die Verpflichtungserm\u00e4chtigungen jedoch zusammengestrichen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.560", 
   "children": [], 
   "end": "258.440", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt da ein Minus um 15\u00a0Prozent im Vergleich zum Jahr\u00a02017."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.440", 
   "children": [], 
   "end": "262.560", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da m\u00fcssen Sie in den Haushaltsberatungen noch etwas nachbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.560", 
   "children": [], 
   "end": "265.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden entsprechende Antr\u00e4ge vorlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.160", 
   "children": [], 
   "end": "269.960", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht stimmen Sie ja dann auch diesen Antr\u00e4gen zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.960", 
   "children": [], 
   "end": "272.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ja nicht das Schlechteste."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.880", 
   "children": [], 
   "end": "276.040", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte zum Schluss noch etwas dazu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.040", 
   "children": [], 
   "end": "283.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Sinne einer glaubw\u00fcrdigen und ehrlichen Politik auch nicht passieren d\u00fcrfte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.160", 
   "children": [], 
   "end": "291.400", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeskanzlerin hat ja heute Vormittag im Zusammenhang mit internationalen Krisen deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.400", 
   "children": [], 
   "end": "295.520", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig die Finanzierung von multilateralen Institutionen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.520", 
   "children": [], 
   "end": "303.040", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat auch auf das Thema Weltern\u00e4hrungsprogramm Bezug genommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.040", 
   "children": [], 
   "end": "304.360", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.360", 
   "children": [], 
   "end": "307.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in den entsprechenden T\u00f6pfen in Ihrem Haushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.000", 
   "children": [], 
   "end": "307.800", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.800", 
   "children": [], 
   "end": "311.040", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine entsprechenden Aufw\u00fcchse sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.040", 
   "children": [], 
   "end": "323.360", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02011 lag der Anteil an der multilateralen Organisationsfinanzierung in der deutschen ODA-Quote bei 62\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.360", 
   "children": [], 
   "end": "324.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.080", 
   "children": [], 
   "end": "327.360", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns liegen die Zahlen f\u00fcr 2016 vor\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.360", 
   "children": [], 
   "end": "330.680", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist er auf 26\u00a0Prozent abgesunken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.680", 
   "children": [], 
   "end": "332.600", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Entscheidung getroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.600", 
   "children": [], 
   "end": "335.880", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die multilaterale Finanzierung derma\u00dfen zur\u00fcckzufahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.880", 
   "children": [], 
   "end": "339.000", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das halte ich f\u00fcr nicht glaubw\u00fcrdig und nicht richtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.000", 
   "children": [], 
   "end": "340.200", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon gar nicht in Zeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.200", 
   "children": [], 
   "end": "343.040", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie im Moment angesichts der Fl\u00fcchtlingsdynamik erleben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.040", 
   "children": [], 
   "end": "345.720", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Achten Sie bitte auf die Zeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.720", 
   "children": [], 
   "end": "348.120", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der allerletzte Punkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.120", 
   "children": [], 
   "end": "349.520", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er geht ganz schnell\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.520", 
   "children": [], 
   "end": "351.480", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betrifft Koh\u00e4renz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.480", 
   "children": [], 
   "end": "352.320", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vernetzte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.320", 
   "children": [], 
   "end": "353.960", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in sich stimmige Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.960", 
   "children": [], 
   "end": "355.200", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.200", 
   "children": [], 
   "end": "360.800", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland muss eine f\u00fchrende Rolle bei dem zuk\u00fcnftigen europ\u00e4ischen Finanzrahmen \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.800", 
   "children": [], 
   "end": "362.200", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.200", 
   "children": [], 
   "end": "362.920", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.920", 
   "children": [], 
   "end": "370.800", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zehnmal so viel Geld f\u00fcr europ\u00e4ische Agrarpolitik ausgeben wie f\u00fcr die gesamte Entwicklungspolitik der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.800", 
   "children": [], 
   "end": "376.040", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt muss der Entwicklungsminister der Landwirtschaftsministerin aus der eigenen Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.040", 
   "children": [], 
   "end": "379.240", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Kanzleramt und dem Bundesinnenminister klarmachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.240", 
   "children": [], 
   "end": "383.600", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine Federf\u00fchrung braucht und eine stimmige Entwicklungspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.600", 
   "children": [], 
   "end": "389.680", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mehr Geld in die Partnerschaft f\u00fcr Afrika setzt als in die alte Subventionierung einer falschen Agrarpolitik in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.680", 
   "children": [], 
   "end": "391.200", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran werden wir Sie messen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.200", 
   "children": [], 
   "end": "399.680", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in dieser letzten Runde der Hinweis: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.680", 
   "children": [], 
   "end": "406.680", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss sprechen Sie auf Kosten der noch von Ihnen gemeldeten Rednerinnen und Redner Ihrer Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.680", 
   "children": [], 
   "end": "409.560", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie nach dem ersten Hinweis weiter \u00fcberziehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.560", 
   "children": [], 
   "end": "414.920", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so haben wir das auch gegen\u00fcber den anderen Fraktionen heute durchg\u00e4ngig praktiziert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.920", 
   "children": [], 
   "end": "420.000", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Hermann Gr\u00f6he f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}