{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.400", 
   "children": [], 
   "end": "9.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.600", 
   "children": [], 
   "end": "13.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Grenzziehungen und um Orientierungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.240", 
   "children": [], 
   "end": "18.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht darum den Raum der Zusammengeh\u00f6rigkeit gemeinsam zu definieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.640", 
   "children": [], 
   "end": "19.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So schreiben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.360", 
   "children": [], 
   "end": "21.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr verehrter Herr Bundesminister Seehofer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.680", 
   "children": [], 
   "end": "29.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ihrem Gastbeitrag f\u00fcr die \u201eFrankfurter Allgemeine Zeitung\u201c vom 30.\u00a0April 2018 \u00fcber Ihre sogenannte heimatbezogene Innenpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.720", 
   "children": [], 
   "end": "31.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reden wir also \u00fcber Orientierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.800", 
   "children": [], 
   "end": "34.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und reden wir \u00fcber Grenzziehungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.400", 
   "children": [], 
   "end": "41.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern in diesen Tagen auf der Suche nach Orientierung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.080", 
   "children": [], 
   "end": "42.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wird nicht f\u00fcndig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.640", 
   "children": [], 
   "end": "42.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.840", 
   "children": [], 
   "end": "46.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es mit den Worten des ehemaligen Bundesinnenministers Thomas de Maizi\u00e8re zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.640", 
   "children": [], 
   "end": "51.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDas deutsche Innenministerium ist jetzt schon extrem gro\u00df\u00a0\u2026\u201c Wir sprechen \u00fcber ein Haus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.360", 
   "children": [], 
   "end": "52.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das neben der \u00f6ffentlichen Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.760", 
   "children": [], 
   "end": "54.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neben der IT-Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.360", 
   "children": [], 
   "end": "55.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neben der IT-Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.560", 
   "children": [], 
   "end": "56.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neben \u00f6ffentlichem Dienst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.400", 
   "children": [], 
   "end": "57.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sport, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.080", 
   "children": [], 
   "end": "62.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staatsrecht und gesellschaftlichem Zusammenhalt nun auch noch f\u00fcr Heimat und f\u00fcr Bauen zust\u00e4ndig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.760", 
   "children": [], 
   "end": "65.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es mit den Worten von Thomas de Maizi\u00e8re zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.600", 
   "children": [], 
   "end": "68.120", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eIch jedenfalls h\u00e4tte mir diese Breite des Ressorts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.120", 
   "children": [], 
   "end": "69.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die CSU sie anstrebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.680", 
   "children": [], 
   "end": "71.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zugetraut.\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.080", 
   "children": [], 
   "end": "72.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso fehlt es dann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.520", 
   "children": [], 
   "end": "76.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sieht man beim n\u00e4heren Blick in den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesinnenministeriums\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.680", 
   "children": [], 
   "end": "77.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Orientierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.400", 
   "children": [], 
   "end": "81.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit der Hochphase der Fl\u00fcchtlingskrise fehlt es an Personal im BAMF. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.480", 
   "children": [], 
   "end": "82.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.120", 
   "children": [], 
   "end": "86.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine leitende Mitarbeiterin der Bremer Au\u00dfenstelle \u00fcber 1\u00a0000\u00a0Asylantr\u00e4ge bewilligt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.800", 
   "children": [], 
   "end": "88.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl kein Rechtsgrund daf\u00fcr bestand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.520", 
   "children": [], 
   "end": "90.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darunter waren m\u00f6glicherweise Asylantr\u00e4ge von Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.480", 
   "children": [], 
   "end": "92.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine terroristische Gefahr darstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.640", 
   "children": [], 
   "end": "99.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts dieses Skandals muss doch die Aufkl\u00e4rung im BAMF die h\u00f6chste politische Priorit\u00e4t der Bundesregierung haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.160", 
   "children": [], 
   "end": "102.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen hat die Bundeskanzlerin gestern hier an dieser Stelle ausgef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.720", 
   "children": [], 
   "end": "108.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Hausleitung des BMI habe erst Anfang\u00a02018 davon erfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.120", 
   "children": [], 
   "end": "109.960", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl dieses Haus l\u00e4ngst wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.960", 
   "children": [], 
   "end": "114.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die ersten anonymen Hinweise bereits im Fr\u00fchjahr\u00a02016 eingingen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.080", 
   "children": [], 
   "end": "117.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeskanzlerin hat an dieser Stelle ebenso gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.720", 
   "children": [], 
   "end": "123.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man solle den Herrn Bundesinnenminister nicht nach weniger als 100\u00a0Tagen so schlecht bewerten und so unfair behandeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.760", 
   "children": [], 
   "end": "125.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.000", 
   "children": [], 
   "end": "129.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die CSU und die CDU f\u00fchren seit \u00fcber zw\u00f6lf Jahren das Bundesinnenministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.480", 
   "children": [], 
   "end": "131.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie sind offenbar nicht in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.520", 
   "children": [], 
   "end": "136.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Konflikt und die Unsicherheit im Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge zu befrieden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.920", 
   "children": [], 
   "end": "139.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrter Herr Bundesminister Seehofer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.280", 
   "children": [], 
   "end": "140.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier beschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.080", 
   "children": [], 
   "end": "143.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine \u00dcberpr\u00fcfung durch den Bundesrechnungshof geben soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.280", 
   "children": [], 
   "end": "146.680", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese \u00dcberpr\u00fcfung ist seit Wochen angek\u00fcndigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.680", 
   "children": [], 
   "end": "153.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch nach der Ank\u00fcndigung dieser \u00dcberpr\u00fcfung hat der ehemalige Chef des BAMF ein Disziplinarverfahren gegen sich selbst beantragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.920", 
   "children": [], 
   "end": "155.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind offensichtlich nicht in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.480", 
   "children": [], 
   "end": "156.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das BAMF zu befrieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.440", 
   "children": [], 
   "end": "161.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sorgen f\u00fcr mehr Unsicherheit und mehr Verunsicherung bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des BAMF. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.800", 
   "children": [], 
   "end": "170.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss sich nach einer zw\u00f6lfj\u00e4hrigen Amtszeit der CDU und der CSU an der Spitze des BMI deutlich \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.400", 
   "children": [], 
   "end": "178.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich dem Kollegen Lischka f\u00fcr seine gro\u00dfartige Oppositionsrede von dieser Stelle aus danken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.120", 
   "children": [], 
   "end": "182.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn er hat in bemerkenswerter Weise uns allen vor Augen gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.840", 
   "children": [], 
   "end": "191.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gro\u00df der Konflikt und wie gro\u00df der Unterschied zwischen CDU/CSU auf der einen Seite und der SPD auf der anderen Seite bei der Einrichtung der AnKER-Zentren ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.800", 
   "children": [], 
   "end": "193.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einrichtung der AnKER-Zentren ist eine gute Idee; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.520", 
   "children": [], 
   "end": "198.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es herrscht offenbar ein offener Konflikt zwischen dem Bundesinnenministerium und der Bundespolizei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.480", 
   "children": [], 
   "end": "200.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen der Bundesebene und den L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.800", 
   "children": [], 
   "end": "203.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen Herrn Middelberg und Herrn Pistorius, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.240", 
   "children": [], 
   "end": "209.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass die Abspracheschwierigkeiten in der nieders\u00e4chsischen Landeskoalition jetzt im Deutschen Bundestag gel\u00f6st werden sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.000", 
   "children": [], 
   "end": "210.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann doch nicht Ihr Ernst sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.760", 
   "children": [], 
   "end": "212.560", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Middelberg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.560", 
   "children": [], 
   "end": "213.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.240", 
   "children": [], 
   "end": "220.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Herr Lischka hier offensichtlich die Unklarheiten aus dem Koalitionsvertrag im Plenum des Deutschen Bundestages kl\u00e4ren m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.360", 
   "children": [], 
   "end": "221.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgen Sie daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.200", 
   "children": [], 
   "end": "222.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier Einigkeit besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.680", 
   "children": [], 
   "end": "225.200", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und berufen Sie noch vor der Sommerpause mit den Kommunen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.200", 
   "children": [], 
   "end": "227.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den L\u00e4ndern einen nationalen Migrationsgipfel ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.960", 
   "children": [], 
   "end": "229.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ein f\u00fcr alle Mal zu kl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.240", 
   "children": [], 
   "end": "232.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie diese AnKER-Zentren organisiert werden sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.000", 
   "children": [], 
   "end": "238.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut Ihrem Gastbeitrag in der \u201eFAZ\u201c ist Ihnen offenkundig nicht nur an Orientierung gelegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.960", 
   "children": [], 
   "end": "240.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch an Grenzziehung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.960", 
   "children": [], 
   "end": "243.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So formuliert das Grundgesetz neben dem Auftrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.800", 
   "children": [], 
   "end": "247.480", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu sorgen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.480", 
   "children": [], 
   "end": "253.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich den schnellen Aufwuchs bei der Bundespolizei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.320", 
   "children": [], 
   "end": "255.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Mittelaufwuchs f\u00fcr die innere Sicherheit\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.720", 
   "children": [], 
   "end": "258.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eben auch Grenzen f\u00fcr Handlungen des Staates. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.480", 
   "children": [], 
   "end": "262.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Grenzen befinden sich in den Grundrechten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.880", 
   "children": [], 
   "end": "263.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.640", 
   "children": [], 
   "end": "268.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Vertreterinnen und Vertreter von CDU und CSU niemals verstehen werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.400", 
   "children": [], 
   "end": "273.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu diesen Grundrechten geh\u00f6ren die informationelle Selbstbestimmung und auch die Privatsph\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.680", 
   "children": [], 
   "end": "274.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.120", 
   "children": [], 
   "end": "277.240", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie in Bayern mit dem neuen Polizeiaufgabengesetz machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.240", 
   "children": [], 
   "end": "278.960", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat bundespolitische Relevanz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.960", 
   "children": [], 
   "end": "280.560", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil zu bef\u00fcrchten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.560", 
   "children": [], 
   "end": "285.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Polizeiaufgabengesetz zum Musterbeispiel f\u00fcr ein Musterpolizeigesetz wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.680", 
   "children": [], 
   "end": "286.640", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Arroganz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.640", 
   "children": [], 
   "end": "287.680", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese \u00dcberheblichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.680", 
   "children": [], 
   "end": "290.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der gegen Menschen Stimmung gemacht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.280", 
   "children": [], 
   "end": "292.600", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr ihre B\u00fcrgerrechte auf die Stra\u00dfe gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.600", 
   "children": [], 
   "end": "294.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird Ihnen noch auf die F\u00fc\u00dfe fallen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.320", 
   "children": [], 
   "end": "300.560", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist die wahre drohende Gefahr doch die absolute Mehrheit der CSU in Bayern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.560", 
   "children": [], 
   "end": "302.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.000", 
   "children": [], 
   "end": "303.920", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird immer wieder gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.920", 
   "children": [], 
   "end": "305.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe doch nichts zu verbergen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.720", 
   "children": [], 
   "end": "307.880", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer nichts zu verbergen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.880", 
   "children": [], 
   "end": "310.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hat ein verdammt trauriges Leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.240", 
   "children": [], 
   "end": "313.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese offene Gesellschaft lebt auch davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.160", 
   "children": [], 
   "end": "315.160", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen einen Ort des R\u00fcckzugs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.160", 
   "children": [], 
   "end": "316.840", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Ort der Privatsph\u00e4re haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.840", 
   "children": [], 
   "end": "319.920", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem sie f\u00fcr sich alleine sein k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.920", 
   "children": [], 
   "end": "322.640", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss auch auf Bundesebene wieder st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.640", 
   "children": [], 
   "end": "323.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.280", 
   "children": [], 
   "end": "333.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort der Kollege Andr\u00e9 Hahn von der Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}