{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.680", 
   "children": [], 
   "end": "11.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.640", 
   "children": [], 
   "end": "16.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erleben mit der Globalisierung eine Vielzahl neuer Spannungsfelder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.080", 
   "children": [], 
   "end": "21.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gekoppelt mit dem Wunsch der Menschen nach Heimat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.760", 
   "children": [], 
   "end": "24.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herkunft und Identit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.720", 
   "children": [], 
   "end": "30.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren auch die Chancen der Digitalisierung und wollen gleichzeitig daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.440", 
   "children": [], 
   "end": "32.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle die M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.840", 
   "children": [], 
   "end": "34.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon zu profitieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.480", 
   "children": [], 
   "end": "40.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden auch in der Haushaltsdebatte gerade \u00fcber die Verantwortung von uns in der Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.920", 
   "children": [], 
   "end": "47.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch gerade \u00fcber die humanit\u00e4re Verantwortung Deutschlands in der Welt und die Verantwortung f\u00fcr Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.840", 
   "children": [], 
   "end": "51.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kulturelle Stabilit\u00e4t und den gesellschaftlichen Frieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.760", 
   "children": [], 
   "end": "54.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles wollen wir zusammenbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.440", 
   "children": [], 
   "end": "56.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dies geht nur dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.200", 
   "children": [], 
   "end": "58.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man die Bereitschaft hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.040", 
   "children": [], 
   "end": "60.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einen starken Staat zu investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.960", 
   "children": [], 
   "end": "61.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.760", 
   "children": [], 
   "end": "65.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Recht setzt und auch Recht durchsetzen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.320", 
   "children": [], 
   "end": "67.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Innovationen vorantreibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.400", 
   "children": [], 
   "end": "69.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Wohlstand fortschreibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.280", 
   "children": [], 
   "end": "74.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa gestaltet und die Souver\u00e4nit\u00e4t unserer Heimat bewahrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.960", 
   "children": [], 
   "end": "76.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.440", 
   "children": [], 
   "end": "81.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit einem soliden Haushalt erf\u00fcllt werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.040", 
   "children": [], 
   "end": "86.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einem soliden Haushalt geh\u00f6rt gerade das Fortschreiben dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.000", 
   "children": [], 
   "end": "89.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in der letzten Legislaturperiode begonnen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.520", 
   "children": [], 
   "end": "93.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich einen ausgeglichenen Haushalt aufzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.880", 
   "children": [], 
   "end": "95.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit einer schwarzen Null. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.680", 
   "children": [], 
   "end": "97.360", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe \u00fcberhaupt nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.360", 
   "children": [], 
   "end": "100.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieso man daran nach all den Erlebnissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.080", 
   "children": [], 
   "end": "103.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in der Vergangenheit im Zusammenhang mit der Schuldenkrise in Europa hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.840", 
   "children": [], 
   "end": "107.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nur einen Hauch an Kritik \u00e4u\u00dfern kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.040", 
   "children": [], 
   "end": "107.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.560", 
   "children": [], 
   "end": "109.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Zeitungsberichte stimmen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.440", 
   "children": [], 
   "end": "115.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum in der SPD-Fraktion \u00fcber den Finanzminister gel\u00e4stert wird als Olaf Sch\u00e4uble, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.000", 
   "children": [], 
   "end": "117.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verl\u00e4ngerung von Wolfgang Sch\u00e4uble. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.240", 
   "children": [], 
   "end": "118.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien Sie doch stolz darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.840", 
   "children": [], 
   "end": "130.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Errungenschaften der schwarzen Null in diesem Land weiterentwickeln und f\u00fcr die Zukunft erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.880", 
   "children": [], 
   "end": "132.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Derjenige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.360", 
   "children": [], 
   "end": "133.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.480", 
   "children": [], 
   "end": "137.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat in der Tat aus der Schuldenkrise beim besten Willen nichts gelernt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.400", 
   "children": [], 
   "end": "138.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vollkommen egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.320", 
   "children": [], 
   "end": "142.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob dieser Unsinn im Deutschen Bundestag oder in Aachen erz\u00e4hlt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.960", 
   "children": [], 
   "end": "145.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es war nicht der Budgetfetisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.000", 
   "children": [], 
   "end": "147.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Europa in die Krise gef\u00fchrt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.480", 
   "children": [], 
   "end": "149.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war der linke Schuldenfetisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.560", 
   "children": [], 
   "end": "153.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der einige L\u00e4nder Europas an den Rand des Abgrunds gebracht hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.760", 
   "children": [], 
   "end": "156.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Schulden bei weniger Investitionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.400", 
   "children": [], 
   "end": "157.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Ausgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.920", 
   "children": [], 
   "end": "159.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger Wachstum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.080", 
   "children": [], 
   "end": "161.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Umverteilung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.720", 
   "children": [], 
   "end": "162.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger Leistung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.880", 
   "children": [], 
   "end": "166.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist doch die linke Politik in Europa gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.080", 
   "children": [], 
   "end": "168.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Lasten haben wir noch immer zu tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.440", 
   "children": [], 
   "end": "171.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tragen k\u00f6nnen wir sie in Europa ausschlie\u00dflich deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.160", 
   "children": [], 
   "end": "173.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Deutschland in der Lage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.880", 
   "children": [], 
   "end": "175.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solide Haushalte aufzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.760", 
   "children": [], 
   "end": "177.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen funktioniert das Ganze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.720", 
   "children": [], 
   "end": "185.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frau Bundeskanzlerin hat darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.000", 
   "children": [], 
   "end": "190.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Schulden von heute nichts anderes sind als die Steuerh\u00f6hungen von morgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.640", 
   "children": [], 
   "end": "193.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man darf daher sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.280", 
   "children": [], 
   "end": "194.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Schulden fordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.440", 
   "children": [], 
   "end": "196.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fordert Steuererh\u00f6hungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.160", 
   "children": [], 
   "end": "197.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Steuererh\u00f6hungen fordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.920", 
   "children": [], 
   "end": "199.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will nichts anderes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.160", 
   "children": [], 
   "end": "204.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als heute zu konsumieren und die Zeche die n\u00e4chste Generation zahlen zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.160", 
   "children": [], 
   "end": "215.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen f\u00fcr Generationengerechtigkeit und werden daran nichts \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.640", 
   "children": [], 
   "end": "219.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben der Bedeutung der Investitionen geht es um die Entlastung der B\u00fcrger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.080", 
   "children": [], 
   "end": "230.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Rekordhaushalten und Rekordsteuereinnahmen muss man die Entscheidung zugunsten von Entlastungen kraftvoll treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.200", 
   "children": [], 
   "end": "234.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist der Abbau der kalten Progression nur eine zwingende Notwendigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.720", 
   "children": [], 
   "end": "236.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich teile diese Auffassung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.800", 
   "children": [], 
   "end": "237.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.200", 
   "children": [], 
   "end": "239.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.400", 
   "children": [], 
   "end": "240.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Vorwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.680", 
   "children": [], 
   "end": "245.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir kauften uns Zustimmung durch Entlastung ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.760", 
   "children": [], 
   "end": "246.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weise ich zur\u00fcck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.560", 
   "children": [], 
   "end": "252.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fr\u00fcher war f\u00fcr die FDP eigentlich \u201emehr Netto vom Brutto\u201c ein Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.600", 
   "children": [], 
   "end": "255.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun den Menschen etwas zur\u00fcckzugeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.920", 
   "children": [], 
   "end": "258.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die h\u00f6chsten Steuereinnahmen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.040", 
   "children": [], 
   "end": "264.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleichzeitig in starke Regionen und in die Zukunft zu investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.000", 
   "children": [], 
   "end": "266.560", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nenne ich nicht \u201eZustimmung einkaufen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.560", 
   "children": [], 
   "end": "270.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern \u201eLeistung honorieren\u201c und \u201eWohlstand fortschreiben\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.120", 
   "children": [], 
   "end": "271.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Ergebnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.440", 
   "children": [], 
   "end": "275.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir aus der Bundestagswahl abgeleitet haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.640", 
   "children": [], 
   "end": "278.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist der richtige Zeitpunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.920", 
   "children": [], 
   "end": "282.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00fcber eine Senkung der Sozialabgaben zu reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.120", 
   "children": [], 
   "end": "285.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sozialkassen sind keine Sparkassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.640", 
   "children": [], 
   "end": "294.120", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit demn\u00e4chst R\u00fccklagen in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 20\u00a0Milliarden Euro hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.120", 
   "children": [], 
   "end": "295.040", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann darf man nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.040", 
   "children": [], 
   "end": "298.840", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das das Geld der Beitragszahler ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.840", 
   "children": [], 
   "end": "302.160", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss den Beitragszahlern zur\u00fcckgegeben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.160", 
   "children": [], 
   "end": "303.240", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.240", 
   "children": [], 
   "end": "310.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Beitragssatz in der Arbeitslosenversicherung um 0,3\u00a0Prozentpunkte zu senken und so circa 3,6\u00a0Milliarden Euro zur\u00fcckzugeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.480", 
   "children": [], 
   "end": "312.560", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin heute der \u00dcberzeugung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.560", 
   "children": [], 
   "end": "316.040", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen an dieser Stelle mehr machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.040", 
   "children": [], 
   "end": "317.440", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.440", 
   "children": [], 
   "end": "323.040", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir den Beitragssatz in der Arbeitslosenversicherung um 0,5\u00a0Prozentpunkte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.040", 
   "children": [], 
   "end": "325.200", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das entspricht etwa 6\u00a0Milliarden Euro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.200", 
   "children": [], 
   "end": "326.320", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "senken sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.320", 
   "children": [], 
   "end": "332.120", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten die Zeit der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit als Sparkasse nicht verl\u00e4ngern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.120", 
   "children": [], 
   "end": "333.320", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das Geld den Beitragszahlern zur\u00fcckgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.320", 
   "children": [], 
   "end": "334.440", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unser Auftrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.440", 
   "children": [], 
   "end": "335.320", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.320", 
   "children": [], 
   "end": "338.720", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in dieser Debatte auch ausgiebig \u00fcber Europa gesprochen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.720", 
   "children": [], 
   "end": "340.360", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein starker Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.360", 
   "children": [], 
   "end": "343.800", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir ihn in unserem Haushaltsentwurf vorsehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.800", 
   "children": [], 
   "end": "349.680", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "funktioniert heute als starker Nationalstaat mit nationaler Souver\u00e4nit\u00e4t nur dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.680", 
   "children": [], 
   "end": "352.440", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es ein starkes Europa gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.440", 
   "children": [], 
   "end": "358.360", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur dann werden wir unsere nationale Souver\u00e4nit\u00e4t auf der Welt erhalten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.360", 
   "children": [], 
   "end": "362.360", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will ein starkes und geeintes Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.360", 
   "children": [], 
   "end": "363.320", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.320", 
   "children": [], 
   "end": "365.840", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ausschlie\u00dflich diejenigen gute Europ\u00e4er sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.840", 
   "children": [], 
   "end": "370.480", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die meisten Kompetenzen m\u00f6glichst schnell an Br\u00fcssel abgeben wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.480", 
   "children": [], 
   "end": "372.200", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.200", 
   "children": [], 
   "end": "375.200", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa weiterzuentwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.200", 
   "children": [], 
   "end": "377.960", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht als \u201eever closer union\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.960", 
   "children": [], 
   "end": "380.200", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern als \u201eever stronger union\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.200", 
   "children": [], 
   "end": "381.400", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Auftrag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.400", 
   "children": [], 
   "end": "384.720", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen st\u00e4rker werden in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.720", 
   "children": [], 
   "end": "385.640", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.640", 
   "children": [], 
   "end": "388.320", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen klaren Mehrwert mit dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.320", 
   "children": [], 
   "end": "391.160", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir f\u00fcr Europa vereinbaren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.160", 
   "children": [], 
   "end": "392.240", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu verbinden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.240", 
   "children": [], 
   "end": "393.840", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Europa im Gro\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.840", 
   "children": [], 
   "end": "395.640", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger im Kleinen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.640", 
   "children": [], 
   "end": "397.040", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.040", 
   "children": [], 
   "end": "402.200", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr finanzielle Aufwendungen bereitzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.200", 
   "children": [], 
   "end": "406.080", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen auch den Schutz der Au\u00dfengrenzen vorantreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.080", 
   "children": [], 
   "end": "407.520", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir wollen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.520", 
   "children": [], 
   "end": "415.080", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa in der Tat bei den ganzen Fragen der Migration mehr Verantwortung \u00fcbernehmen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.080", 
   "children": [], 
   "end": "418.400", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.400", 
   "children": [], 
   "end": "425.360", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben heute noch sehr stark mit der Aufarbeitung der Fl\u00fcchtlingskrise zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.360", 
   "children": [], 
   "end": "427.680", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind aber auch bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.680", 
   "children": [], 
   "end": "430.560", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Aufarbeitung voranzutreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.560", 
   "children": [], 
   "end": "431.800", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.800", 
   "children": [], 
   "end": "438.000", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine funktionierende R\u00fcckf\u00fchrungskultur in Deutschland schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.000", 
   "children": [], 
   "end": "439.640", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer kein Bleiberecht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.640", 
   "children": [], 
   "end": "442.320", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss auch wieder gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.320", 
   "children": [], 
   "end": "445.560", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer kriminell ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.560", 
   "children": [], 
   "end": "453.080", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hat sein Bleiberecht verwirkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.080", 
   "children": [], 
   "end": "459.600", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundesminister Horst Seehofer entwickelt daf\u00fcr den Masterplan f\u00fcr R\u00fcckf\u00fchrungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.600", 
   "children": [], 
   "end": "463.040", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir arbeiten an der Ausweitung der sicheren Herkunftsstaaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.040", 
   "children": [], 
   "end": "463.360", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.360", 
   "children": [], 
   "end": "476.680", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch beim Aufwuchs der Mittel f\u00fcr die Entwicklungshilfe eine Kombination mit der Kooperationsbereitschaft von Drittl\u00e4ndern hinsichtlich R\u00fcckf\u00fchrungen stattfindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.680", 
   "children": [], 
   "end": "484.560", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die AnKER-Zentren aufbauen und damit unser Asylsystem wieder vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.560", 
   "children": [], 
   "end": "487.640", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst wenn die Identit\u00e4t gekl\u00e4rt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.640", 
   "children": [], 
   "end": "489.720", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Verfahren abgeschlossen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.720", 
   "children": [], 
   "end": "496.440", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird auf die Kommunen verteilt oder direkt aus den AnKER-Zentren abgeschoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.440", 
   "children": [], 
   "end": "500.560", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer kein Bleiberecht in Deutschland erh\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.560", 
   "children": [], 
   "end": "507.160", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der soll sich in diesem Land auch erst gar nicht einrichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.160", 
   "children": [], 
   "end": "508.880", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt will ich darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.880", 
   "children": [], 
   "end": "519.280", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei den Asylverfahren ein Aufwachsen vom Jahr\u00a02016 auf das Jahr\u00a02017 um mehr als das Doppelte haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.280", 
   "children": [], 
   "end": "522.960", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar auf 360\u00a0000\u00a0Verfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.960", 
   "children": [], 
   "end": "524.360", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.360", 
   "children": [], 
   "end": "528.640", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u00fcberlastet in der Tat unsere Verwaltungsgerichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.640", 
   "children": [], 
   "end": "534.160", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt zu einer extrem langen Dauer der Asylverfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.160", 
   "children": [], 
   "end": "537.920", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt zu einer Verstetigung der Aufenthalte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.920", 
   "children": [], 
   "end": "541.240", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das f\u00fchrt auch zu einem Pull-Effekt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.240", 
   "children": [], 
   "end": "547.160", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen nat\u00fcrlich eine Beschleunigung der Asylverfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.160", 
   "children": [], 
   "end": "554.040", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt bis heute keine Mitwirkungspflicht der Asylbewerber bei Widerrufsverfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.040", 
   "children": [], 
   "end": "558.080", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich in einem Widerrufsverfahren taubstumm stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.080", 
   "children": [], 
   "end": "561.320", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der kann auch \u00fcberhaupt nicht \u00fcberpr\u00fcft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.320", 
   "children": [], 
   "end": "565.080", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen aber eine Mitwirkungspflicht der Asylbewerber haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.080", 
   "children": [], 
   "end": "567.480", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn \u00fcberpr\u00fcft wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.480", 
   "children": [], 
   "end": "570.080", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es noch einen Schutzgrund gibt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.080", 
   "children": [], 
   "end": "571.880", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn wir nicht mehr \u00fcberpr\u00fcfen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.880", 
   "children": [], 
   "end": "574.160", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Schutzgr\u00fcnde noch bestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.160", 
   "children": [], 
   "end": "576.480", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen wir am Schluss auch nicht daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.480", 
   "children": [], 
   "end": "577.120", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.120", 
   "children": [], 
   "end": "579.520", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keinen Schutzgrund mehr haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.520", 
   "children": [], 
   "end": "583.080", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder in ihre Heimatl\u00e4nder zur\u00fcckgebracht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.080", 
   "children": [], 
   "end": "585.120", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.120", 
   "children": [], 
   "end": "588.320", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Akzeptanz im System zu erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.320", 
   "children": [], 
   "end": "589.840", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch ein Hinweis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.840", 
   "children": [], 
   "end": "592.120", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Christian Lindner; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.120", 
   "children": [], 
   "end": "594.720", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie haben behauptet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.720", 
   "children": [], 
   "end": "600.680", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine Antiabschiebeindustrie in Deutschland.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.680", 
   "children": [], 
   "end": "606.160", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann beim B\u00e4cker sicher viel lernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.160", 
   "children": [], 
   "end": "608.840", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.840", 
   "children": [], 
   "end": "610.400", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vermute ich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.400", 
   "children": [], 
   "end": "611.680", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie sich mal an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.680", 
   "children": [], 
   "end": "615.240", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Fl\u00fcchtlingsr\u00e4te ver\u00f6ffentlichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.240", 
   "children": [], 
   "end": "618.280", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gehen davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.280", 
   "children": [], 
   "end": "625.960", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie mit ihren Aktionen immer weniger Fl\u00fcchtlinge in die Abschiebeflugzeuge bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.960", 
   "children": [], 
   "end": "627.840", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gehen davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.840", 
   "children": [], 
   "end": "630.560", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie Abschiebungen verhindern k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.560", 
   "children": [], 
   "end": "637.520", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Betroffenen gewarnt werden und die Betroffenen \u201euntertauchen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.520", 
   "children": [], 
   "end": "638.840", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so w\u00f6rtlich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.840", 
   "children": [], 
   "end": "640.120", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei ein Erfolg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.120", 
   "children": [], 
   "end": "643.160", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer heute dazu auffordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.160", 
   "children": [], 
   "end": "645.600", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es Fl\u00fcchtlingsr\u00e4te tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.600", 
   "children": [], 
   "end": "652.480", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Unterst\u00fctzer und Anw\u00e4lte \u00fcber Abschiebetermine informieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.480", 
   "children": [], 
   "end": "656.280", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit gef\u00e4hrdete Personen sich verstecken k\u00f6nnen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.280", 
   "children": [], 
   "end": "657.720", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer darauf hinweist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.720", 
   "children": [], 
   "end": "660.200", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich nicht zu Hause aufhalten soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.200", 
   "children": [], 
   "end": "661.720", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Abschiebetermine anstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.720", 
   "children": [], 
   "end": "664.480", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder dass man blaumachen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.480", 
   "children": [], 
   "end": "665.160", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.160", 
   "children": [], 
   "end": "665.880", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so w\u00f6rtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.880", 
   "children": [], 
   "end": "668.000", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ekreative M\u00f6glichkeiten\u201c gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.000", 
   "children": [], 
   "end": "671.960", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum man mal nicht zur Arbeit kommen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.960", 
   "children": [], 
   "end": "678.720", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hat mit Sicherheit alles andere als ein rechtsstaatliches Verst\u00e4ndnis von Asylverfahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.720", 
   "children": [], 
   "end": "690.000", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Marc Jongen f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}