{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.120", 
   "children": [], 
   "end": "9.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.360", 
   "children": [], 
   "end": "11.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.240", 
   "children": [], 
   "end": "13.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorrednerin aus meiner Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.280", 
   "children": [], 
   "end": "13.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heidrun Bluhm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.720", 
   "children": [], 
   "end": "15.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat damit geendet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.000", 
   "children": [], 
   "end": "16.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich beginne damit\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.400", 
   "children": [], 
   "end": "19.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ministerin Kl\u00f6ckner hat in ihrer Regierungserkl\u00e4rung gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.680", 
   "children": [], 
   "end": "25.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft sei das Lebensministerium."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.320", 
   "children": [], 
   "end": "29.560", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat mich erst mal gefreut; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.560", 
   "children": [], 
   "end": "31.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es betont die Bedeutung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.200", 
   "children": [], 
   "end": "32.640", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Themen f\u00fcr die Menschen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.640", 
   "children": [], 
   "end": "33.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um unser Essen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.720", 
   "children": [], 
   "end": "34.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gesunde Ern\u00e4hrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.920", 
   "children": [], 
   "end": "36.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.040", 
   "children": [], 
   "end": "37.880", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir die Agrarwende auf den Weg bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.880", 
   "children": [], 
   "end": "40.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Landwirtschaft zukunftsf\u00e4hig machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.080", 
   "children": [], 
   "end": "41.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um den Schutz unserer Tiere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.600", 
   "children": [], 
   "end": "44.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unserer B\u00f6den und der Gesundheit der Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.840", 
   "children": [], 
   "end": "45.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich allerdings, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.880", 
   "children": [], 
   "end": "48.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ernst Sie es mit dem \u201eLebensministerium\u201c meinen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.360", 
   "children": [], 
   "end": "50.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur 3\u00a0Prozent des Gesamtbudgets, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.880", 
   "children": [], 
   "end": "52.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also rund 167\u00a0Millionen Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.920", 
   "children": [], 
   "end": "56.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind f\u00fcr den gesundheitlichen Verbraucherschutz und f\u00fcr die Ern\u00e4hrung eingeplant. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.600", 
   "children": [], 
   "end": "58.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erscheint mir zu wenig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.320", 
   "children": [], 
   "end": "59.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Vergleich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.800", 
   "children": [], 
   "end": "65.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alleine der Verteidigungshaushalt soll in diesem Jahr mehr als 38\u00a0Milliarden Euro verschlingen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.920", 
   "children": [], 
   "end": "69.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Ihnen die Lebensmittelskandale der letzten Jahre entgangen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.000", 
   "children": [], 
   "end": "70.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bekommen Sie nicht mit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.240", 
   "children": [], 
   "end": "75.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass immer mehr Menschen aufgrund ungesunder Ern\u00e4hrung ernsthafte gesundheitliche Probleme haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.600", 
   "children": [], 
   "end": "77.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Die Linke ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.080", 
   "children": [], 
   "end": "80.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen in der Lebensmittelpolitik bessere Kon\u00adtrollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.040", 
   "children": [], 
   "end": "80.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es n\u00fctzt nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.640", 
   "children": [], 
   "end": "82.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nur zu sagen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.000", 
   "children": [], 
   "end": "85.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr muss man auch Geld in die Hand nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.040", 
   "children": [], 
   "end": "86.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201eGeld\u201c: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.400", 
   "children": [], 
   "end": "88.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer mehr Menschen fehlt das Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.680", 
   "children": [], 
   "end": "90.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich gesund ern\u00e4hren zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.720", 
   "children": [], 
   "end": "93.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ministerin hat genau das vor kurzem abgestritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.280", 
   "children": [], 
   "end": "93.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.480", 
   "children": [], 
   "end": "94.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.080", 
   "children": [], 
   "end": "96.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da verschlie\u00dfen Sie die Augen vor der Realit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.120", 
   "children": [], 
   "end": "99.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Zwei-Klassen-Ern\u00e4hrung in unserem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.480", 
   "children": [], 
   "end": "102.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedes vierte Kind in Deutschland ist inzwischen von Armut betroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.880", 
   "children": [], 
   "end": "103.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.640", 
   "children": [], 
   "end": "108.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel im Hartz-IV-Regelsatz am Tag f\u00fcr Essen und Trinken f\u00fcr ein zw\u00f6lfj\u00e4hriges Kind zur Verf\u00fcgung steht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.880", 
   "children": [], 
   "end": "111.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind keine 3\u00a0Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.440", 
   "children": [], 
   "end": "115.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr k\u00f6nnen Sie kein Kind im Wachstum ausreichend und gesund ern\u00e4hren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.960", 
   "children": [], 
   "end": "117.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde das unertr\u00e4glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.440", 
   "children": [], 
   "end": "118.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke akzeptiert das nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.920", 
   "children": [], 
   "end": "121.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.040", 
   "children": [], 
   "end": "124.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigenen Kinder nicht gesund ern\u00e4hren zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.320", 
   "children": [], 
   "end": "126.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betrifft nicht nur Eltern in Hartz IV. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.680", 
   "children": [], 
   "end": "128.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es betrifft immer mehr Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.280", 
   "children": [], 
   "end": "131.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von hohen Mieten und Energiekosten erdr\u00fcckt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.000", 
   "children": [], 
   "end": "132.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Niedriglohnsektor arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.280", 
   "children": [], 
   "end": "134.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel im Lebensmitteleinzelhandel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.800", 
   "children": [], 
   "end": "138.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch darum fordert Die Linke kostenlose Schulverpflegung mit frischem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.760", 
   "children": [], 
   "end": "139.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesundem Essen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.720", 
   "children": [], 
   "end": "141.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um einen guten Start ins Leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.880", 
   "children": [], 
   "end": "143.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und den verdienen alle Kinder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.640", 
   "children": [], 
   "end": "147.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen von der Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.440", 
   "children": [], 
   "end": "148.560", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.560", 
   "children": [], 
   "end": "149.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Hartz IV gut finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.640", 
   "children": [], 
   "end": "152.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Niedriglohnsektor nicht eind\u00e4mmen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.120", 
   "children": [], 
   "end": "154.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie also die notwendigen Schritte nicht gehen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.680", 
   "children": [], 
   "end": "156.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Situation der Eltern zu verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.680", 
   "children": [], 
   "end": "157.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich bitte Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.560", 
   "children": [], 
   "end": "160.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gehen Sie doch wenigstens diesen einen Schritt f\u00fcr die Kinder! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.880", 
   "children": [], 
   "end": "162.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stimmen Sie unserem Antrag zu!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.680", 
   "children": [], 
   "end": "167.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr R\u00fcstung und Verteidigung wollen Sie mehr als das Sechsfache dessen ausgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.360", 
   "children": [], 
   "end": "169.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was gesundes Essen in Schulen kosten w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.840", 
   "children": [], 
   "end": "172.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie bitte die richtigen Priorit\u00e4ten!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.960", 
   "children": [], 
   "end": "174.320", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zu einem weiteren Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.320", 
   "children": [], 
   "end": "176.480", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regierung plant 7\u00a0Millionen Euro ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.480", 
   "children": [], 
   "end": "178.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ein Tierwohllabel einzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.640", 
   "children": [], 
   "end": "179.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich bin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.040", 
   "children": [], 
   "end": "179.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offen gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.640", 
   "children": [], 
   "end": "180.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas skeptisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.680", 
   "children": [], 
   "end": "183.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Ernsthaftigkeit Ihrer Absichten zum Tierwohl angeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.280", 
   "children": [], 
   "end": "185.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was in diesem Haus zu diesem Thema gerade schon gesagt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.400", 
   "children": [], 
   "end": "187.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat mich darin best\u00e4rkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.160", 
   "children": [], 
   "end": "188.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag steht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.680", 
   "children": [], 
   "end": "189.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.480", 
   "children": [], 
   "end": "195.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Einbr\u00fcche in Tierst\u00e4lle als Straftatbestand effektiv ahnden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.040", 
   "children": [], 
   "end": "197.360", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Juristin m\u00f6chte ich Ihnen dazu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.360", 
   "children": [], 
   "end": "201.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einbruch auf fremdem Grund und Boden ist bereits strafbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.600", 
   "children": [], 
   "end": "204.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie wollen einen extra Straftatbestand schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.680", 
   "children": [], 
   "end": "206.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum geht es hier? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.520", 
   "children": [], 
   "end": "209.240", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum ist das notwendig?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.240", 
   "children": [], 
   "end": "215.520", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Landgericht Magdeburg und das Oberlandesgericht Naumburg haben j\u00fcngst in bestimmten F\u00e4llen Tiersch\u00fctzer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.520", 
   "children": [], 
   "end": "216.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in St\u00e4lle eingedrungen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.880", 
   "children": [], 
   "end": "220.400", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dort die furchtbaren Missst\u00e4nde zu dokumentieren und zur Anzeige zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.400", 
   "children": [], 
   "end": "222.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "freigesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.160", 
   "children": [], 
   "end": "225.960", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Begr\u00fcndet wurde das mit der vorhandenen Notstandssituation; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.960", 
   "children": [], 
   "end": "229.240", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Beh\u00f6rden sind aktuell nicht gut genug ausgestattet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.240", 
   "children": [], 
   "end": "231.360", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Betriebe hinreichend zu kontrollieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.360", 
   "children": [], 
   "end": "233.840", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beh\u00f6rden werden auch erst aktiv, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.840", 
   "children": [], 
   "end": "237.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn handfeste Beweise f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe gegen das Tierschutzgesetz vorliegen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.440", 
   "children": [], 
   "end": "237.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.960", 
   "children": [], 
   "end": "238.480", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen von Anarchie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.480", 
   "children": [], 
   "end": "240.200", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Gerichtsentscheidungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.200", 
   "children": [], 
   "end": "243.240", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt wollen Sie unser Strafrecht \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.240", 
   "children": [], 
   "end": "246.760", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Gerichte die Tiersch\u00fctzer nicht mehr freisprechen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.760", 
   "children": [], 
   "end": "248.040", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sie davon abzuhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.040", 
   "children": [], 
   "end": "250.280", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Tierqu\u00e4lerei ans Tageslicht zu bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.280", 
   "children": [], 
   "end": "253.640", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen Einbr\u00fcche in Tierst\u00e4lle effektiv ahnden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.640", 
   "children": [], 
   "end": "256.840", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ahnden Sie lieber die Verst\u00f6\u00dfe gegen das Tierschutzgesetz effektiv!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.840", 
   "children": [], 
   "end": "258.160", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgen Sie daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.160", 
   "children": [], 
   "end": "262.920", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Veterin\u00e4rbeh\u00f6rden mit den notwendigen Mitteln und Befugnissen ausgestattet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.920", 
   "children": [], 
   "end": "264.680", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Tierschutzgesetz durchzusetzen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.680", 
   "children": [], 
   "end": "266.320", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann endet auch die Notstandssituation."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.320", 
   "children": [], 
   "end": "269.080", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil morgen der islamische Fastenmonat beginnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.080", 
   "children": [], 
   "end": "269.960", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich die Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.960", 
   "children": [], 
   "end": "271.400", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute hier sprechen zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.400", 
   "children": [], 
   "end": "272.160", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.160", 
   "children": [], 
   "end": "279.720", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem Deutschen Bundestag allen Musliminnen und Muslimen in diesem Land einen guten Ramadan zu w\u00fcnschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.720", 
   "children": [], 
   "end": "285.800", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.800", 
   "children": [], 
   "end": "289.160", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Harald Ebner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.160", 
   "children": [], 
   "end": "291.000", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}