{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktuelle Stunde"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.680", 
   "children": [], 
   "end": "3.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Verlangen der Fraktionen der CDU/CSU und SPD"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.840", 
   "children": [], 
   "end": "7.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf dem Weg zur Vollbesch\u00e4ftigung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.600", 
   "children": [], 
   "end": "11.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beste Arbeitsmarktlage seit der Wiedervereinigung und Herausforderungen f\u00fcr die Zukunft"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.440", 
   "children": [], 
   "end": "12.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.720", 
   "children": [], 
   "end": "18.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der erste Redner ist der Bundesminister Hubertus Heil f\u00fcr die Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.440", 
   "children": [], 
   "end": "18.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.880", 
   "children": [], 
   "end": "19.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.840", 
   "children": [], 
   "end": "26.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.040", 
   "children": [], 
   "end": "29.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.840", 
   "children": [], 
   "end": "35.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich war die Lage am Arbeitsmarkt im vereinten Deutschland noch nie so gut wie heute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.280", 
   "children": [], 
   "end": "43.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse in Deutschland hat mit 32,7\u00a0Millionen einen weiteren H\u00f6chststand erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.240", 
   "children": [], 
   "end": "45.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was besonders erfreulich ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.640", 
   "children": [], 
   "end": "47.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es innerhalb weniger Jahre geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.800", 
   "children": [], 
   "end": "50.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Arbeitslosigkeit in Deutschland nahezu zu halbieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.920", 
   "children": [], 
   "end": "52.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie liegt bei 5,1\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.480", 
   "children": [], 
   "end": "57.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der zweitniedrigste Wert in der Europ\u00e4ischen Union."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.440", 
   "children": [], 
   "end": "63.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese ausgezeichnete Bilanz ist das Ergebnis einer guten wirtschaftlichen Entwicklung und einer guten konjunkturellen Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.840", 
   "children": [], 
   "end": "69.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch von vern\u00fcnftigen politischen Rahmenbedingungen und einer starken sozialen Marktwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.800", 
   "children": [], 
   "end": "71.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.200", 
   "children": [], 
   "end": "75.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer und die Unternehmerinnen und Unternehmer in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.640", 
   "children": [], 
   "end": "79.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch unser Sozialstaat und unser Gemeinwesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.840", 
   "children": [], 
   "end": "82.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Land k\u00f6nnen auf dieses Ergebnis richtig stolz sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.920", 
   "children": [], 
   "end": "83.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage ist also gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.600", 
   "children": [], 
   "end": "93.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber der Erfolg kommt noch nicht bei allen Menschen an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.400", 
   "children": [], 
   "end": "96.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sehen wir vor allen Dingen an der Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.320", 
   "children": [], 
   "end": "98.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei aller erfreulichen Entwicklung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.000", 
   "children": [], 
   "end": "100.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie auch einmal zur Kenntnis nehmen k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.440", 
   "children": [], 
   "end": "101.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "feststellen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.160", 
   "children": [], 
   "end": "104.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zwar die Massenarbeitslosigkeit \u00fcberwunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.400", 
   "children": [], 
   "end": "107.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Langzeitarbeitslosigkeit noch nicht im Griff haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.720", 
   "children": [], 
   "end": "110.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt nach wie vor viel zu viele Menschen in diesem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.800", 
   "children": [], 
   "end": "113.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sehr lange aus dem Arbeitsmarkt drau\u00dfen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.760", 
   "children": [], 
   "end": "115.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier hat sich einiges getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.920", 
   "children": [], 
   "end": "116.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber richtig ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.760", 
   "children": [], 
   "end": "122.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen verfestigten Sockel von Langzeitarbeitslosigkeit in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.160", 
   "children": [], 
   "end": "123.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem wir die Massenarbeitslosigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.800", 
   "children": [], 
   "end": "128.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den 90er-Jahren gerade in Ostdeutschland ein gro\u00dfes Thema war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.000", 
   "children": [], 
   "end": "129.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberwunden haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.000", 
   "children": [], 
   "end": "133.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir die Chance ergreifen und den verfestigten Sockel von Langzeitarbeitslosigkeit aufbrechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.280", 
   "children": [], 
   "end": "135.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.320", 
   "children": [], 
   "end": "136.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich meine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.480", 
   "children": [], 
   "end": "138.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich in der letzten Woche getroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.000", 
   "children": [], 
   "end": "140.840", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ich ein Besch\u00e4ftigungsprojekt in Hennigsdorf besucht habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.840", 
   "children": [], 
   "end": "143.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort habe ich Menschen kennengelernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.120", 
   "children": [], 
   "end": "144.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die viele Jahre drau\u00dfen waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.800", 
   "children": [], 
   "end": "147.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die begleitende Hilfen und Unterst\u00fctzung brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.920", 
   "children": [], 
   "end": "150.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie brauchen keine kurzatmigen Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.200", 
   "children": [], 
   "end": "154.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dauerhafte Br\u00fccken in sozialversicherungspflichtige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.320", 
   "children": [], 
   "end": "155.760", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sinnvolle Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.760", 
   "children": [], 
   "end": "156.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.280", 
   "children": [], 
   "end": "158.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diese Menschen ist Arbeit mehr als Broterwerb. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.280", 
   "children": [], 
   "end": "162.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeit erm\u00f6glicht die Teilnahme am gesellschaftlichen und sozialen Leben in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.760", 
   "children": [], 
   "end": "164.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist der soziale Arbeitsmarkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.640", 
   "children": [], 
   "end": "166.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den diese Bundesregierung mit den entsprechenden Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.840", 
   "children": [], 
   "end": "168.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die richtige Antwort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.240", 
   "children": [], 
   "end": "171.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen sozialversicherungspflichtige Arbeit f\u00fcr diese Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.120", 
   "children": [], 
   "end": "173.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie im Leben eine Chance haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.400", 
   "children": [], 
   "end": "175.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schreiben sie nicht ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.040", 
   "children": [], 
   "end": "180.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein wichtiges Signal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.000", 
   "children": [], 
   "end": "181.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.320", 
   "children": [], 
   "end": "182.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.760", 
   "children": [], 
   "end": "186.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist in dieser Woche Teil der Beratungen im Haushaltsausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.080", 
   "children": [], 
   "end": "191.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Teil der Beratungen im Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.000", 
   "children": [], 
   "end": "197.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass derzeit konjunkturbedingte Arbeitslosigkeit aufgrund der guten wirtschaftlichen Lage nicht das Problem der Bundesrepublik Deutschland ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.720", 
   "children": [], 
   "end": "200.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichwohl m\u00fcssen wir uns angesichts vieler Risiken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.920", 
   "children": [], 
   "end": "202.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es weltwirtschaftlich gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.880", 
   "children": [], 
   "end": "205.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr schwierige konjunkturelle Zeiten immer so wappnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.960", 
   "children": [], 
   "end": "208.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei einem Einbruch der Wirtschaftsleistung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.040", 
   "children": [], 
   "end": "209.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Moment nicht zu erwarten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.680", 
   "children": [], 
   "end": "215.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Zweifelsfall mit Instrumenten der Arbeitsmarktpolitik reagieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.000", 
   "children": [], 
   "end": "219.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit aus einem wirtschaftlichen Einbruch kein Tsunami am deutschen Arbeitsmarkt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.040", 
   "children": [], 
   "end": "222.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erinnern uns alle an die Zeit 2008/2009, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.520", 
   "children": [], 
   "end": "224.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir in Deutschland nach der Krise von Lehman Brothers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.560", 
   "children": [], 
   "end": "225.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach der Weltwirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.760", 
   "children": [], 
   "end": "231.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Finanzkrise einen Einbruch der wirtschaftlichen Leistung von minus 5\u00a0Prozent zu verzeichnen hatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.440", 
   "children": [], 
   "end": "235.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichwohl gab es keinen Tsunami am Arbeitsmarkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.280", 
   "children": [], 
   "end": "239.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch das Verdienst einer klugen und vorsorgenden Arbeitsmarktpolitik gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.160", 
   "children": [], 
   "end": "244.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mein Amtsvorg\u00e4nger Olaf Scholz damals zum Beispiel mit den ver\u00e4nderten Regeln zur Kurzarbeit auf den Weg gebracht hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.960", 
   "children": [], 
   "end": "247.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor dem Hintergrund dieser Erfahrung sagen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.280", 
   "children": [], 
   "end": "248.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.320", 
   "children": [], 
   "end": "251.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit bei guter Kassenlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.320", 
   "children": [], 
   "end": "253.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zurzeit zweifelsohne vorhanden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.960", 
   "children": [], 
   "end": "255.400", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "R\u00fccklagen bildet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.400", 
   "children": [], 
   "end": "256.960", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die notwendig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.960", 
   "children": [], 
   "end": "259.560", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um f\u00fcr solche Eventualf\u00e4lle ger\u00fcstet zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.560", 
   "children": [], 
   "end": "264.400", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn beispielsweise die Handelspolitik der Vereinigten Staaten von Amerika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.400", 
   "children": [], 
   "end": "273.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn internationale sicherheitspolitische Krisen oder wenn das Verhalten einzelner Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union uns wirtschaftlichen Schaden zuf\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.560", 
   "children": [], 
   "end": "276.880", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir auch in diesem guten und reichen Land gewappnet sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.880", 
   "children": [], 
   "end": "279.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mit Mitteln der Arbeitsmarktpolitik Besch\u00e4ftigung zu sichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.800", 
   "children": [], 
   "end": "283.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb hat die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit Krisenr\u00fccklagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.160", 
   "children": [], 
   "end": "286.680", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ende dieses Jahres werden sie \u00fcber 20\u00a0Milliarden Euro betragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.680", 
   "children": [], 
   "end": "288.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was richtig und vern\u00fcnftig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.160", 
   "children": [], 
   "end": "290.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.120", 
   "children": [], 
   "end": "291.800", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Berufsforschung hat ermittelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.800", 
   "children": [], 
   "end": "298.160", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ungef\u00e4hr 0,65\u00a0Prozent vom Bruttoinlandsprodukt als Krisenr\u00fccklage brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.160", 
   "children": [], 
   "end": "302.600", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um wirtschaftliche Krisenzeiten unbeschadet \u00fcberstehen zu k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.600", 
   "children": [], 
   "end": "303.840", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit diesen Mitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.840", 
   "children": [], 
   "end": "304.600", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich beschrieben habe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.600", 
   "children": [], 
   "end": "307.280", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir jetzt gleichzeitig Spielraum haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.280", 
   "children": [], 
   "end": "310.480", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Beitr\u00e4ge zur Arbeitslosenversicherung zu senken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.480", 
   "children": [], 
   "end": "314.400", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Koalitionsvertrag ist eine Senkung um 0,3\u00a0Prozentpunkte vereinbart\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.400", 
   "children": [], 
   "end": "315.680", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das ein Grund zur Freude. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.680", 
   "children": [], 
   "end": "321.760", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das entspricht einer Entlastung um insgesamt 3,5\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr Besch\u00e4ftigte und Arbeitgeber in diesem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.760", 
   "children": [], 
   "end": "324.120", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das gemeinsam umsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.120", 
   "children": [], 
   "end": "325.440", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun wissen wir alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.440", 
   "children": [], 
   "end": "326.840", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es den Wunsch nach mehr gibt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.840", 
   "children": [], 
   "end": "330.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben auch in diesem Haus dar\u00fcber debattiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.080", 
   "children": [], 
   "end": "330.720", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.720", 
   "children": [], 
   "end": "332.280", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber kann und sollte man reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.280", 
   "children": [], 
   "end": "335.120", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag steht aber eine Senkung um 0,3\u00a0Prozentpunkte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.120", 
   "children": [], 
   "end": "336.440", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt erst mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.440", 
   "children": [], 
   "end": "338.760", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir eine weitere Aufgabe vor der Nase haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.760", 
   "children": [], 
   "end": "340.360", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir nicht untersch\u00e4tzen d\u00fcrfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.360", 
   "children": [], 
   "end": "342.120", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nicht nur die Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.120", 
   "children": [], 
   "end": "346.960", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Langzeitarbeitslosen zu helfen und f\u00fcr Krisenaufgaben gewappnet zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.960", 
   "children": [], 
   "end": "348.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir m\u00fcssen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.000", 
   "children": [], 
   "end": "352.840", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu wurde die Arbeitslosenversicherung von Sozialpartnern und vom Gesetzgeber beauftragt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.840", 
   "children": [], 
   "end": "355.360", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Besch\u00e4ftigten Versicherungsschutz bieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.360", 
   "children": [], 
   "end": "357.520", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Schutz und Chancen im Wandel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.520", 
   "children": [], 
   "end": "362.360", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht vor allem um Schutz und Chancen im technologischen und digitalen Wandel unserer Arbeitsgesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.360", 
   "children": [], 
   "end": "365.920", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.920", 
   "children": [], 
   "end": "370.280", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Berufsforschung und die OECD uns ins Stammbuch schreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.280", 
   "children": [], 
   "end": "372.160", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns nicht ausruhen d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.160", 
   "children": [], 
   "end": "374.320", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der technologische Wandel eine Riesenchance ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.320", 
   "children": [], 
   "end": "375.760", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er aber auch dazu f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.760", 
   "children": [], 
   "end": "377.440", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Arbeitswelt ver\u00e4ndert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.440", 
   "children": [], 
   "end": "379.760", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir uns um diese Frage k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.760", 
   "children": [], 
   "end": "381.160", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gute Nachricht ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.160", 
   "children": [], 
   "end": "381.440", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.440", 
   "children": [], 
   "end": "382.240", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.240", 
   "children": [], 
   "end": "383.720", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach allen plausiblen Studien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.720", 
   "children": [], 
   "end": "384.720", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.720", 
   "children": [], 
   "end": "391.120", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird der Bundesrepublik Deutschland bis 2030 und dar\u00fcber hinaus auch im Angesicht des rasanten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.120", 
   "children": [], 
   "end": "395.440", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber erfreulichen technologischen Wandels durch die Digitalisierung die Arbeit nicht ausgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.440", 
   "children": [], 
   "end": "396.520", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.520", 
   "children": [], 
   "end": "398.000", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist die anstrengende Nachricht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.000", 
   "children": [], 
   "end": "400.400", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird in vielerlei Hinsicht andere Arbeit sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.400", 
   "children": [], 
   "end": "401.360", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.360", 
   "children": [], 
   "end": "402.560", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die OECD geschrieben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.560", 
   "children": [], 
   "end": "403.360", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.360", 
   "children": [], 
   "end": "405.080", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird jeder vierte Arbeitnehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.080", 
   "children": [], 
   "end": "409.480", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jede vierte Arbeitnehmerin in Deutschland mit dem Thema Automatisierung zu tun haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.480", 
   "children": [], 
   "end": "410.640", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.640", 
   "children": [], 
   "end": "411.840", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das IAB ermittelt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.840", 
   "children": [], 
   "end": "416.600", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden sich viele T\u00e4tigkeitsfelder in den Berufen und damit auch Berufsbilder ver\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.600", 
   "children": [], 
   "end": "418.240", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man dann in Rechnung stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.240", 
   "children": [], 
   "end": "419.320", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die meisten Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.320", 
   "children": [], 
   "end": "422.560", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 2030 dem Arbeitsmarkt in Deutschland zur Verf\u00fcgung stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.560", 
   "children": [], 
   "end": "424.880", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Ausbildung schon jetzt hinter sich haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.880", 
   "children": [], 
   "end": "425.400", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.400", 
   "children": [], 
   "end": "427.440", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Menschen in den Bereichen Schule, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.440", 
   "children": [], 
   "end": "429.040", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berufsschule und Hochschule, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.040", 
   "children": [], 
   "end": "430.080", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also im Bereich der Erstausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.080", 
   "children": [], 
   "end": "431.040", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.040", 
   "children": [], 
   "end": "431.640", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.640", 
   "children": [], 
   "end": "434.560", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auf Qualifizierung und Weiterbildung setzen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.560", 
   "children": [], 
   "end": "438.360", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb verbinde ich mit dieser Debatte und dem Gesetzentwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.360", 
   "children": [], 
   "end": "442.800", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich zur Senkung des Arbeitslosenversicherungsbeitrages auf den Weg bringen werde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.800", 
   "children": [], 
   "end": "445.320", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei konkrete Vorschl\u00e4ge:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.320", 
   "children": [], 
   "end": "446.480", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Vorschlag ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.480", 
   "children": [], 
   "end": "450.320", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Schutz f\u00fcr Kurzzeitbesch\u00e4ftigte in den Blick zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.320", 
   "children": [], 
   "end": "453.400", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben aufgrund des technologischen Fortschritts immer mehr Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.400", 
   "children": [], 
   "end": "454.160", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kurzzeitig besch\u00e4ftigt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.160", 
   "children": [], 
   "end": "455.120", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel in IT-Projekten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.120", 
   "children": [], 
   "end": "458.440", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend dieser Besch\u00e4ftigungszeit zahlen sie in die Arbeitslosenversicherung ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.440", 
   "children": [], 
   "end": "467.640", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgrund ihrer sehr kurzen Anwartschaftszeiten und der begrenzten Rahmenfrist k\u00f6nnen sie aber oftmals keine Leistungen aus der Arbeitslosenversicherung erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.640", 
   "children": [], 
   "end": "468.880", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Vorschlag ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.880", 
   "children": [], 
   "end": "476.760", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Anwartschaftszeiten von zw\u00f6lf auf zehn Monate zu verk\u00fcrzen und die Rahmenfrist von zwei auf drei Jahre zu erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.760", 
   "children": [], 
   "end": "478.600", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Frage der Gerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.600", 
   "children": [], 
   "end": "480.040", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch eine Frage der Vernunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.040", 
   "children": [], 
   "end": "481.880", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Schutz im Wandel zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.880", 
   "children": [], 
   "end": "483.320", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht um Schutz vor dem Wandel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.320", 
   "children": [], 
   "end": "483.800", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.800", 
   "children": [], 
   "end": "485.720", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein zweiter Vorschlag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.720", 
   "children": [], 
   "end": "488.680", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen das Thema Qualifizierung auf den Weg bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.680", 
   "children": [], 
   "end": "489.360", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.360", 
   "children": [], 
   "end": "495.520", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ordnungspolitisch gesehen ist es in allererster Linie Aufgabe der Unternehmen in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.520", 
   "children": [], 
   "end": "498.440", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Weiterbildung und Qualifizierung zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.440", 
   "children": [], 
   "end": "506.560", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das im Interesse des wirtschaftlichen Erfolgs des Unternehmens ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.560", 
   "children": [], 
   "end": "508.000", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es ist Aufgabe der Besch\u00e4ftigten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.000", 
   "children": [], 
   "end": "511.840", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich selbst um Weiterbildung und Qualifizierung zu k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.840", 
   "children": [], 
   "end": "515.080", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Unternehmen und Besch\u00e4ftigte dabei unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.080", 
   "children": [], 
   "end": "519.440", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade kleine und mittlere Unternehmen brauchen Unterst\u00fctzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.440", 
   "children": [], 
   "end": "526.880", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Besch\u00e4ftigten in kleinen und mittleren Unternehmen sowie die Besch\u00e4ftigten in gro\u00dfen Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.880", 
   "children": [], 
   "end": "529.560", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zum Teil gar nicht gering, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.560", 
   "children": [], 
   "end": "532.560", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sehr gut qualifiziert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.560", 
   "children": [], 
   "end": "536.760", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden Weiterbildung und Qualifizierung brauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.760", 
   "children": [], 
   "end": "540.880", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Schutz und Chancen im Wandel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.880", 
   "children": [], 
   "end": "542.600", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.600", 
   "children": [], 
   "end": "546.520", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch um die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.520", 
   "children": [], 
   "end": "549.000", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beruflich aufzusteigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.000", 
   "children": [], 
   "end": "550.760", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.760", 
   "children": [], 
   "end": "552.520", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Programm WeGebAU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.520", 
   "children": [], 
   "end": "555.880", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bisher auf Geringqualifizierte und \u00c4ltere ausgerichtet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.880", 
   "children": [], 
   "end": "557.440", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so weiterentwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.440", 
   "children": [], 
   "end": "558.640", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.640", 
   "children": [], 
   "end": "561.600", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine gute Qualifikation haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.600", 
   "children": [], 
   "end": "563.480", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgrund einer beruflichen Ausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.480", 
   "children": [], 
   "end": "566.680", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch aufgrund einer akademischen Ausbildung\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.680", 
   "children": [], 
   "end": "569.040", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Anschluss an die neuen Technologien nicht verlieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.040", 
   "children": [], 
   "end": "570.880", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trends wie k\u00fcnstliche Intelligenz und Blockchain, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.880", 
   "children": [], 
   "end": "573.000", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gro\u00dfe Themen sein werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.000", 
   "children": [], 
   "end": "575.520", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehe ich als Chance f\u00fcr eine Humanisierung der Arbeitswelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.520", 
   "children": [], 
   "end": "582.680", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Entwicklung neuer Gesch\u00e4ftsmodelle und in allererster Linie f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.680", 
   "children": [], 
   "end": "584.960", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir m\u00fcssen aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.960", 
   "children": [], 
   "end": "594.640", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie keine Angst-und-Sorgen-Themen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.640", 
   "children": [], 
   "end": "599.360", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb setzen wir auf Schutz und Chancen im Wandel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.360", 
   "children": [], 
   "end": "600.000", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.000", 
   "children": [], 
   "end": "602.240", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auf eine pr\u00e4ventive, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.240", 
   "children": [], 
   "end": "604.920", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine vorsorgende Arbeitsmarktpolitik setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.920", 
   "children": [], 
   "end": "611.120", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir das Ziel der Vollbesch\u00e4ftigung in Deutschland in guter Arbeit erreichen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.120", 
   "children": [], 
   "end": "614.240", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.240", 
   "children": [], 
   "end": "615.640", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.640", 
   "children": [], 
   "end": "619.080", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesminister.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.080", 
   "children": [], 
   "end": "623.920", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist f\u00fcr die AfD-Fraktion der Kollege Uwe Witt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.920", 
   "children": [], 
   "end": "625.520", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.520", 
   "children": [], 
   "end": "626.480", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.800", 
   "children": [], 
   "end": "629.800", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste des Hauses! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "629.800", 
   "children": [], 
   "end": "633.280", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eSoziale Gerechtigkeit\u201c war das Motto des Bundestagswahlkampfes der SPD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.280", 
   "children": [], 
   "end": "634.280", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat nicht geklappt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.280", 
   "children": [], 
   "end": "636.640", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die W\u00e4hler haben der SPD offenbar nicht abgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.640", 
   "children": [], 
   "end": "638.480", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie die erforderliche Kompetenz hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.480", 
   "children": [], 
   "end": "641.800", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt haben Sie einen Gang h\u00f6hergeschaltet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.800", 
   "children": [], 
   "end": "645.240", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sitzen nach einigen Irrungen und Wirrungen wieder am Hebel der Macht und versuchen nun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.240", 
   "children": [], 
   "end": "650.520", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zulasten der Steuerzahler Ihr angekratztes Image wieder aufzum\u00f6beln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.520", 
   "children": [], 
   "end": "653.680", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sozusagen \u201eSoziale Gerechtigkeit reloaded\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.680", 
   "children": [], 
   "end": "655.960", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist Ihr alter Weggef\u00e4hrte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.960", 
   "children": [], 
   "end": "656.680", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.680", 
   "children": [], 
   "end": "657.560", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hocherfreut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.560", 
   "children": [], 
   "end": "659.480", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterregieren zu d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.480", 
   "children": [], 
   "end": "664.080", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob der W\u00e4hler von dieser f\u00fcr unser Land unseligen Allianz das auch ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.080", 
   "children": [], 
   "end": "666.080", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen wir einmal offen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.080", 
   "children": [], 
   "end": "668.720", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Titel dieser Aktuellen Stunde lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.720", 
   "children": [], 
   "end": "671.320", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eAuf dem Weg zur Vollbesch\u00e4ftigung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.320", 
   "children": [], 
   "end": "675.720", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beste Arbeitsmarktlage seit der Wiedervereinigung\u00a0...\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.720", 
   "children": [], 
   "end": "680.120", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den \u201eHerausforderungen f\u00fcr die Zukunft\u201c will ich hier gar nicht reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.120", 
   "children": [], 
   "end": "685.320", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wie will sich jemand zielf\u00fchrend mit den Herausforderungen der Zukunft befassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.320", 
   "children": [], 
   "end": "689.920", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nicht einmal zu einer realistischen Einsch\u00e4tzung des Status quo in der Lage ist?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "689.920", 
   "children": [], 
   "end": "695.000", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Arbeitnehmern geht es heute nicht mehr so gut wie vor 20\u00a0Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.000", 
   "children": [], 
   "end": "697.120", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unz\u00e4hlige Familien sind heute darauf angewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.120", 
   "children": [], 
   "end": "699.200", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei Einkommen verdienen zu m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.200", 
   "children": [], 
   "end": "702.680", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00fcberhaupt noch \u00fcber die Runden zu kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.680", 
   "children": [], 
   "end": "713.520", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der Teilzeitbesch\u00e4ftigten ist von 2003 bis heute von 4\u00a0Millionen auf fantastische 17\u00a0Millionen angestiegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.520", 
   "children": [], 
   "end": "719.720", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei nur 20\u00a0Prozent der M\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "719.720", 
   "children": [], 
   "end": "722.520", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber 60\u00a0Prozent der Frauen in Teilzeit arbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.520", 
   "children": [], 
   "end": "731.400", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "21,5\u00a0Prozent aller sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten in Deutschland arbeiten heute im Niedriglohnsektor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.400", 
   "children": [], 
   "end": "739.280", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Anstieg des Niedriglohnsektors in Deutschland ist vor dem Hintergrund Ihrer massiven Reformen zur Flexibilisierung und Deregulierung des Arbeitsmarktes zu sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "739.280", 
   "children": [], 
   "end": "743.360", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Vergleich mit anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern beispiellos negativ sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.360", 
   "children": [], 
   "end": "746.360", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der Arbeitslosen ist nach wie vor viel zu hoch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "746.360", 
   "children": [], 
   "end": "750.120", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran \u00e4ndern auch die gesch\u00f6nten Arbeitslosenquoten nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.120", 
   "children": [], 
   "end": "755.040", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn aktuell von 2,3\u00a0Millionen Arbeitslosen die Rede ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.040", 
   "children": [], 
   "end": "757.040", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was auch noch saisonbedingt wenig ist\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "757.040", 
   "children": [], 
   "end": "760.120", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das vielleicht w\u00e4hlerfreundlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.120", 
   "children": [], 
   "end": "761.520", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat aber nichts damit zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "761.520", 
   "children": [], 
   "end": "765.480", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Menschen im erwerbsf\u00e4higen Alter in Deutschland arbeitsuchend sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.480", 
   "children": [], 
   "end": "767.360", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da k\u00f6nnen Sie diese Zahl n\u00e4mlich verdoppeln; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.360", 
   "children": [], 
   "end": "770.360", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nnen Sie in Ihren eigenen Statistiken nachlesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.360", 
   "children": [], 
   "end": "773.320", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da reden wir n\u00e4mlich von 4,6\u00a0Millionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.320", 
   "children": [], 
   "end": "779.480", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich dann noch die Zahl der erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten in der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.480", 
   "children": [], 
   "end": "779.880", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SGB\u00a0II\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.880", 
   "children": [], 
   "end": "780.280", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ansieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.280", 
   "children": [], 
   "end": "782.040", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich 4,2\u00a0Millionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "782.040", 
   "children": [], 
   "end": "783.560", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kommen einem die Tr\u00e4nen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.560", 
   "children": [], 
   "end": "785.040", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.040", 
   "children": [], 
   "end": "789.480", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufbauend auf einer um 50\u00a0Prozent gesch\u00f6nten Anzahl von Arbeitsuchenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "789.480", 
   "children": [], 
   "end": "791.600", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reden Sie tats\u00e4chlich von Vollbesch\u00e4ftigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.600", 
   "children": [], 
   "end": "793.480", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitsminister Hubertus Heil plant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.480", 
   "children": [], 
   "end": "797.240", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem angeblich ganzheitlichen Ansatz die Qualifizierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.240", 
   "children": [], 
   "end": "803.880", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vermittlung und Reintegration von Langzeitarbeitslosen in den Arbeitsmarkt voranzutreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.880", 
   "children": [], 
   "end": "815.560", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Hauptinstrument seines Konzeptes soll ein langfristiger Lohnkostenzuschuss f\u00fcr Arbeitgeber \u00fcber einen Zeitraum von f\u00fcnf Jahren sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.560", 
   "children": [], 
   "end": "819.880", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in den ersten beiden Jahren 100\u00a0Prozent des vereinbarten Lohnes betragen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "819.880", 
   "children": [], 
   "end": "823.320", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Langzeitarbeitslosen mindestens sechs Jahre ohne Besch\u00e4ftigung waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.320", 
   "children": [], 
   "end": "824.680", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Arbeitslose, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.680", 
   "children": [], 
   "end": "827.160", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mindestens zwei Jahre ohne Arbeit waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.160", 
   "children": [], 
   "end": "829.800", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll der Lohnkostenzuschuss zwei Jahre gezahlt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.800", 
   "children": [], 
   "end": "832.880", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar zu 75 und 50\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.880", 
   "children": [], 
   "end": "837.480", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da scheint sich Herr Heil auf Kosten des Steuerzahlers ein Denkmal setzen zu wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.480", 
   "children": [], 
   "end": "839.760", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings ist bereits jetzt absehbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.760", 
   "children": [], 
   "end": "842.720", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Schuss nach hinten losgeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.720", 
   "children": [], 
   "end": "844.160", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die f\u00fcnfj\u00e4hrige F\u00f6rderung von Arbeitspl\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.160", 
   "children": [], 
   "end": "846.800", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in direkter Konkurrenz zum freien Arbeitsmarkt stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.800", 
   "children": [], 
   "end": "847.880", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "847.880", 
   "children": [], 
   "end": "850.920", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Anzahl der Arbeitslosen nicht ver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.920", 
   "children": [], 
   "end": "854.320", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier werden zulasten des Steuerzahlers Wettbewerbsverzerrungen vorgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "854.320", 
   "children": [], 
   "end": "857.400", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen massiven Schaden zuf\u00fcgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.400", 
   "children": [], 
   "end": "858.400", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offensichtlich scheint das Ziel der SPD zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.400", 
   "children": [], 
   "end": "861.600", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die soziale Marktwirtschaft weiter auszuhebeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.600", 
   "children": [], 
   "end": "866.720", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Langzeitarbeitslose werden zu Versuchskaninchen eines geltungsbed\u00fcrftigen Arbeitsministers gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.720", 
   "children": [], 
   "end": "867.240", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.240", 
   "children": [], 
   "end": "870.960", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit wirtschaftssch\u00e4digenden Ma\u00dfnahmen seine eigene Reputation aufzupolieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.960", 
   "children": [], 
   "end": "872.560", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kr\u00f6nung des Ganzen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.560", 
   "children": [], 
   "end": "875.600", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine Nachbesch\u00e4ftigungspflicht von nur sechs Monaten geben soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.600", 
   "children": [], 
   "end": "876.280", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.280", 
   "children": [], 
   "end": "878.760", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Arbeitsminister\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.760", 
   "children": [], 
   "end": "880.680", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn er nicht zugegen ist\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.680", 
   "children": [], 
   "end": "884.600", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchrt zu bef\u00f6rderten Rotationsarbeitspl\u00e4tzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.600", 
   "children": [], 
   "end": "885.200", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.200", 
   "children": [], 
   "end": "886.000", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er ist noch da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.000", 
   "children": [], 
   "end": "886.680", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.680", 
   "children": [], 
   "end": "889.840", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies alles geschieht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.840", 
   "children": [], 
   "end": "895.440", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Merkel\u2019schen Versprechen von Vollbesch\u00e4ftigung durch Augenwischerei Rechnung zu tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.440", 
   "children": [], 
   "end": "899.760", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier soll der W\u00e4hler mit einem Potemkinschen Dorf geblendet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.760", 
   "children": [], 
   "end": "905.080", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sp\u00e4ter die n\u00e4chsten Landtagswahlergebnisse f\u00fcr die CDU und die SPD besser werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.080", 
   "children": [], 
   "end": "906.800", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Mitglieder der Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.800", 
   "children": [], 
   "end": "907.800", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tun Sie endlich das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.800", 
   "children": [], 
   "end": "909.000", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr man Sie gew\u00e4hlt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.000", 
   "children": [], 
   "end": "912.320", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaffen Sie einen tragf\u00e4higen Rahmen f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.320", 
   "children": [], 
   "end": "914.840", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit diese wieder in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.840", 
   "children": [], 
   "end": "919.840", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mitarbeiter einzustellen und diese so zu bezahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.840", 
   "children": [], 
   "end": "922.120", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie ohne Not und Nebenbesch\u00e4ftigung in unserem Deutschland leben k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.120", 
   "children": [], 
   "end": "922.880", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.880", 
   "children": [], 
   "end": "928.320", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort dem Kollegen Peter Wei\u00df von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.320", 
   "children": [], 
   "end": "931.160", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.160", 
   "children": [], 
   "end": "935.200", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "935.200", 
   "children": [], 
   "end": "936.280", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.280", 
   "children": [], 
   "end": "940.320", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDer Arbeitsmarkt ist von der Sonne beschienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.320", 
   "children": [], 
   "end": "941.960", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Gl\u00fcck.\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.960", 
   "children": [], 
   "end": "947.800", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesen Worten hat heute Vormittag der Vorstandsvorsitzende der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "947.800", 
   "children": [], 
   "end": "948.760", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Detlef Scheele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.760", 
   "children": [], 
   "end": "953.840", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seinen Vortrag in der Sitzung des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales begonnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.840", 
   "children": [], 
   "end": "955.080", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen habe ich mir jetzt erlaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.080", 
   "children": [], 
   "end": "956.800", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu zitieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "956.800", 
   "children": [], 
   "end": "959.400", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat er an dem Datum festgemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.400", 
   "children": [], 
   "end": "965.000", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wor\u00fcber wir jetzt in dieser Aktuellen Stunde miteinander diskutieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "965.000", 
   "children": [], 
   "end": "970.120", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeitslosigkeit in Deutschland hat den niedrigsten Stand seit der Wiedervereinigung erreicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.120", 
   "children": [], 
   "end": "975.360", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nutzen Aktuelle Stunden oft daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.360", 
   "children": [], 
   "end": "978.080", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Probleme aufzuwerfen und zu diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "978.080", 
   "children": [], 
   "end": "978.400", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "978.400", 
   "children": [], 
   "end": "979.040", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist gerechtfertigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.040", 
   "children": [], 
   "end": "983.240", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch einmal ein gutes Datum in Deutschland mit einer Aktuellen Stunde zu w\u00fcrdigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.240", 
   "children": [], 
   "end": "984.440", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sollten wir heute tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.440", 
   "children": [], 
   "end": "992.200", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Prognosen zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.200", 
   "children": [], 
   "end": "998.760", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich dieser Aufw\u00e4rtstrend am Arbeitsmarkt auch in den kommenden Jahren voraussichtlich fortsetzen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.760", 
   "children": [], 
   "end": "1002.560", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geh\u00f6rt nat\u00fcrlich zu dem parlamentarischen Spiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.560", 
   "children": [], 
   "end": "1006.640", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Opposition auch ein paar kritische Dinge finden muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1006.640", 
   "children": [], 
   "end": "1007.560", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.560", 
   "children": [], 
   "end": "1010.200", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danach muss die Opposition lange suchen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.200", 
   "children": [], 
   "end": "1011.680", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.680", 
   "children": [], 
   "end": "1014.080", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon zu sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1014.080", 
   "children": [], 
   "end": "1018.840", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da gebe es ja verschiedene Arbeitsmarktma\u00dfnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.840", 
   "children": [], 
   "end": "1025.080", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es seien Leute in unterschiedlichster Art und Weise gar nicht voll im Arbeitsmarkt integriert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1025.080", 
   "children": [], 
   "end": "1027.280", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurzum wird gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1027.280", 
   "children": [], 
   "end": "1028.320", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist der Fachbegriff\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.320", 
   "children": [], 
   "end": "1031.560", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir h\u00e4tten einen gro\u00dfen Anteil an Unterbesch\u00e4ftigung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1031.560", 
   "children": [], 
   "end": "1033.720", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Punkt ist nur der: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.720", 
   "children": [], 
   "end": "1036.800", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dieses Oppositionsargument stimmt nicht mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.800", 
   "children": [], 
   "end": "1043.120", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unterbesch\u00e4ftigung ist vom vergangenen auf dieses Jahr um 6,6\u00a0Prozent gesunken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.120", 
   "children": [], 
   "end": "1045.480", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist also st\u00e4rker gesunken als die Arbeitslosigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.480", 
   "children": [], 
   "end": "1046.120", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.120", 
   "children": [], 
   "end": "1049.240", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch beim Thema Unterbesch\u00e4ftigung haben wir eine deutliche Reduktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.240", 
   "children": [], 
   "end": "1050.320", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen wirklichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.320", 
   "children": [], 
   "end": "1058.040", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "echten und nachhaltigen Aufschwung am Arbeitsmarkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.040", 
   "children": [], 
   "end": "1060.720", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist das alles keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.720", 
   "children": [], 
   "end": "1063.200", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass sich der Arbeitsmarkt so gut entwickelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.200", 
   "children": [], 
   "end": "1065.160", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat auch seine Gr\u00fcnde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.160", 
   "children": [], 
   "end": "1067.120", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundesminister Heil hat einige genannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.120", 
   "children": [], 
   "end": "1068.560", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch mal wiederholen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.560", 
   "children": [], 
   "end": "1070.640", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1070.640", 
   "children": [], 
   "end": "1076.960", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in Deutschland ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis zwischen Flexibilit\u00e4t und Sicherheit am Arbeitsmarkt gefunden haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1076.960", 
   "children": [], 
   "end": "1078.600", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist anderswo nicht unbedingt so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.600", 
   "children": [], 
   "end": "1081.840", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich schaue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.840", 
   "children": [], 
   "end": "1085.760", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was gerade die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Betriebe in meinem Wahlkreis tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.760", 
   "children": [], 
   "end": "1089.000", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die allesamt eine hohe Exportquote haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.000", 
   "children": [], 
   "end": "1090.760", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.760", 
   "children": [], 
   "end": "1095.080", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wirtschaft in unserem Land boomt auch deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.080", 
   "children": [], 
   "end": "1097.760", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir den Europ\u00e4ischen Binnenmarkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.760", 
   "children": [], 
   "end": "1103.040", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Euro und einen fairen internationalen Handel haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.040", 
   "children": [], 
   "end": "1106.320", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Protektionismus und Abschottung predigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1106.320", 
   "children": [], 
   "end": "1110.160", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der macht diesen guten Arbeitsmarkt wieder kaputt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.160", 
   "children": [], 
   "end": "1111.680", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ein Ja zum Binnenmarkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.680", 
   "children": [], 
   "end": "1119.760", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Euro und zu einem fairen internationalen Handel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1119.760", 
   "children": [], 
   "end": "1125.800", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wichtigste sind sicher die hohe Qualit\u00e4t und Pr\u00e4zision bei den Produkten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.800", 
   "children": [], 
   "end": "1128.600", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in unserem Land durch unsere Unternehmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.600", 
   "children": [], 
   "end": "1130.240", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch die Arbeitnehmer und die Arbeitgeber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.240", 
   "children": [], 
   "end": "1132.280", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "produziert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.280", 
   "children": [], 
   "end": "1134.280", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und bei den Dienstleistungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1134.280", 
   "children": [], 
   "end": "1135.440", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht Billigheimer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.440", 
   "children": [], 
   "end": "1138.040", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern h\u00f6chste Qualit\u00e4t und Pr\u00e4zision sind also gefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.040", 
   "children": [], 
   "end": "1143.640", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das macht den Erfolg des deutschen Arbeitsmarktes aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.000", 
   "children": [], 
   "end": "1148.080", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man sollte in einer solchen Debatte festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.320", 
   "children": [], 
   "end": "1151.040", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1151.040", 
   "children": [], 
   "end": "1153.600", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gehe jetzt alles automatisch so weiter.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1153.600", 
   "children": [], 
   "end": "1155.680", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1155.680", 
   "children": [], 
   "end": "1157.280", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern daf\u00fcr m\u00fcssen wir etwas tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.280", 
   "children": [], 
   "end": "1158.600", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.600", 
   "children": [], 
   "end": "1161.920", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau an den von mir genannten Kriterien einer wachstums- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.920", 
   "children": [], 
   "end": "1165.320", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und besch\u00e4ftigungsfreundlichen Politik auch f\u00fcr die Zukunft festhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1165.320", 
   "children": [], 
   "end": "1168.240", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nutzt dem deutschen Arbeitsmarkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1168.240", 
   "children": [], 
   "end": "1170.480", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nutzt \u00fcbrigens auch dem europ\u00e4ischen Arbeitsmarkt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1170.480", 
   "children": [], 
   "end": "1176.360", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch in der Euro-Zone hat die Arbeitslosigkeit den niedrigsten Wert seit 2002 erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.360", 
   "children": [], 
   "end": "1177.200", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.200", 
   "children": [], 
   "end": "1183.160", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind mit unserer Politik auf dem richtigen Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.160", 
   "children": [], 
   "end": "1185.800", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber gleichzeitig ist dies auch eine Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.800", 
   "children": [], 
   "end": "1189.120", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir endlich an ein Problem herangehen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.120", 
   "children": [], 
   "end": "1191.280", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bisher nur wenig beleuchtet worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.280", 
   "children": [], 
   "end": "1193.080", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Langzeitarbeitslosigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.080", 
   "children": [], 
   "end": "1197.360", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens finden auch die Langzeitarbeitslosen zum Teil schnell wieder einen Job. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1197.360", 
   "children": [], 
   "end": "1198.320", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.320", 
   "children": [], 
   "end": "1201.800", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcnf oder noch mehr Jahre arbeitslos waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1201.800", 
   "children": [], 
   "end": "1204.640", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finden nicht automatisch einen Job. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1204.640", 
   "children": [], 
   "end": "1205.880", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon menschenverachtend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.880", 
   "children": [], 
   "end": "1207.120", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich hierhinzustellen und zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1207.120", 
   "children": [], 
   "end": "1209.000", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir machten f\u00fcr die gar nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.000", 
   "children": [], 
   "end": "1210.360", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1210.360", 
   "children": [], 
   "end": "1213.520", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Gesellschaft steht jetzt vor der Herausforderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.520", 
   "children": [], 
   "end": "1214.960", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.960", 
   "children": [], 
   "end": "1215.880", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass den Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.880", 
   "children": [], 
   "end": "1219.880", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus dem Arbeitsmarkt schon lange raus sind und die es verdammt schwer haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.880", 
   "children": [], 
   "end": "1220.640", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder hineinzufinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.640", 
   "children": [], 
   "end": "1223.120", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Angebot gemacht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.120", 
   "children": [], 
   "end": "1224.040", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr das Wichtigste halte ich es dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1224.040", 
   "children": [], 
   "end": "1225.400", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie zu begleiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.400", 
   "children": [], 
   "end": "1225.840", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen gibt es die Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.840", 
   "children": [], 
   "end": "1228.520", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Arbeitslosen einen Coach an die Seite zu stellen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.520", 
   "children": [], 
   "end": "1235.920", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihnen mit Lohnkostenzusch\u00fcssen \u00fcberhaupt den Einstieg in den Arbeitsmarkt zu erm\u00f6glichen und ihnen Qualifizierung anzubieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.920", 
   "children": [], 
   "end": "1239.400", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.400", 
   "children": [], 
   "end": "1243.200", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Chef der Landesarbeitsagentur hat von \u201eSonnenschein\u201c gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.200", 
   "children": [], 
   "end": "1244.480", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel muss jetzt sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.480", 
   "children": [], 
   "end": "1246.480", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr diejenigen die Sonne scheinen zu lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.480", 
   "children": [], 
   "end": "1249.560", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bislang in Deutschland davon wenig gemerkt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.560", 
   "children": [], 
   "end": "1250.360", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1250.360", 
   "children": [], 
   "end": "1252.040", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir in dieser Gro\u00dfen Koalition angehen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.040", 
   "children": [], 
   "end": "1252.840", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.840", 
   "children": [], 
   "end": "1259.720", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die FDP-Fraktion hat das Wort der Kollege Johannes Vogel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.720", 
   "children": [], 
   "end": "1266.240", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.240", 
   "children": [], 
   "end": "1267.400", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1267.400", 
   "children": [], 
   "end": "1271.640", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat ist die Lage am deutschen Arbeitsmarkt sehr erfreulich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1271.640", 
   "children": [], 
   "end": "1272.320", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.320", 
   "children": [], 
   "end": "1273.480", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir alle freuen uns dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.480", 
   "children": [], 
   "end": "1274.920", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es ganz konkret um Einstiegs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1274.920", 
   "children": [], 
   "end": "1277.640", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Aufstiegschancen f\u00fcr viele Menschen geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.640", 
   "children": [], 
   "end": "1280.720", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber man kann sich nat\u00fcrlich trotzdem die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.720", 
   "children": [], 
   "end": "1282.640", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die Koalition gerade in dieser Woche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1282.640", 
   "children": [], 
   "end": "1290.480", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem es viele Monate erfreulicherweise immer wieder Rekordzahlen zur Lage am Arbeitsmarkt gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.480", 
   "children": [], 
   "end": "1294.800", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Aktuelle Stunde zu diesem Thema auf die Tagesordnung gesetzt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.800", 
   "children": [], 
   "end": "1296.280", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Schelm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.280", 
   "children": [], 
   "end": "1297.520", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer B\u00f6ses dabei denkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1297.520", 
   "children": [], 
   "end": "1298.400", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Peter Wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.400", 
   "children": [], 
   "end": "1300.960", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201eProbleme als Thema von Aktuellen Stunden\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.960", 
   "children": [], 
   "end": "1303.000", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es k\u00f6nnte damit zu tun haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1303.000", 
   "children": [], 
   "end": "1308.680", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie vielleicht \u00fcber das Thema \u201eFahrverbote in deutschen St\u00e4dten\u201c nicht diskutieren wollten und so daf\u00fcr gesorgt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.680", 
   "children": [], 
   "end": "1311.800", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zu einer Aktuellen Stunde zu diesem Thema in dieser Woche nicht kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.800", 
   "children": [], 
   "end": "1314.760", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das passt sogar ganz gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.760", 
   "children": [], 
   "end": "1317.960", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das Thema Fahrverbote zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.960", 
   "children": [], 
   "end": "1321.280", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man zu kurzfristig denkt und nicht rechtzeitig handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1321.280", 
   "children": [], 
   "end": "1322.720", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gibt es irgendwann ein b\u00f6ses Erwachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1322.720", 
   "children": [], 
   "end": "1323.520", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1323.520", 
   "children": [], 
   "end": "1323.840", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1323.840", 
   "children": [], 
   "end": "1324.920", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich darauf verlassen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.920", 
   "children": [], 
   "end": "1326.880", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie ihr Auto weiterhin benutzen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1326.880", 
   "children": [], 
   "end": "1329.120", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfen nicht mehr in jede Stra\u00dfe in der Innenstadt fahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.120", 
   "children": [], 
   "end": "1334.640", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das charakterisiert leider ein St\u00fcck weit Teile der Sozialpolitik dieser Koalition."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.640", 
   "children": [], 
   "end": "1336.560", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer zu kurzfristig denkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.560", 
   "children": [], 
   "end": "1338.760", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem droht ein b\u00f6ses Erwachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1338.760", 
   "children": [], 
   "end": "1339.640", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.640", 
   "children": [], 
   "end": "1342.600", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie es nicht mehr h\u00f6ren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.600", 
   "children": [], 
   "end": "1345.800", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir werden es Ihnen in dieser Legislaturperiode in keiner sozialpolitischen Debatte ersparen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.800", 
   "children": [], 
   "end": "1348.880", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie in der Rentenpolitik vorhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.880", 
   "children": [], 
   "end": "1350.360", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist unverantwortlich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1350.360", 
   "children": [], 
   "end": "1352.600", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn alle Generationen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1352.600", 
   "children": [], 
   "end": "1353.320", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfv\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.320", 
   "children": [], 
   "end": "1354.400", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder und Enkel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1354.400", 
   "children": [], 
   "end": "1355.640", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen sich darauf verlassen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.640", 
   "children": [], 
   "end": "1357.680", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in der Rentenpolitik in Jahrzehnten denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.680", 
   "children": [], 
   "end": "1358.960", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht in Legislaturperioden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.960", 
   "children": [], 
   "end": "1359.800", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun Sie nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.800", 
   "children": [], 
   "end": "1361.040", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gehen Sie den ganz falschen Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.040", 
   "children": [], 
   "end": "1361.520", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.520", 
   "children": [], 
   "end": "1368.920", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das ist zumindest ein mich schmunzeln machender Zwischenruf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1368.920", 
   "children": [], 
   "end": "1370.720", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.720", 
   "children": [], 
   "end": "1372.040", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erster Punkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.040", 
   "children": [], 
   "end": "1373.920", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Arbeitsmarkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.920", 
   "children": [], 
   "end": "1376.520", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Kollege Matthias Zimmer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1376.520", 
   "children": [], 
   "end": "1377.120", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.120", 
   "children": [], 
   "end": "1378.920", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Lage am Arbeitsmarkt ist gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1378.920", 
   "children": [], 
   "end": "1379.720", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1379.720", 
   "children": [], 
   "end": "1381.280", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was tun Sie eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.280", 
   "children": [], 
   "end": "1383.120", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit das so bleibt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.120", 
   "children": [], 
   "end": "1384.720", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Peter Wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1384.720", 
   "children": [], 
   "end": "1386.160", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "du hast eben so sch\u00f6n gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.160", 
   "children": [], 
   "end": "1387.320", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sei auch wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.320", 
   "children": [], 
   "end": "1391.920", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die richtige Balance zwischen Flexibilit\u00e4t und Sicherheit zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1391.920", 
   "children": [], 
   "end": "1392.600", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.600", 
   "children": [], 
   "end": "1395.760", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann mit einem Blick auf internationale Arbeitsm\u00e4rkte sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.760", 
   "children": [], 
   "end": "1396.400", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1396.400", 
   "children": [], 
   "end": "1398.000", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das richtige Ma\u00df zu finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.000", 
   "children": [], 
   "end": "1399.280", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings muss man schon sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1399.280", 
   "children": [], 
   "end": "1402.560", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen und auch sehr verehrter Herr Bundesminister: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.560", 
   "children": [], 
   "end": "1404.720", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie jetzt in dieser Legislaturperiode, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.720", 
   "children": [], 
   "end": "1409.000", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem Sie in der letzten Legislaturperiode schon die Zeitarbeit \u00fcber Geb\u00fchr reguliert haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1409.000", 
   "children": [], 
   "end": "1412.720", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch noch das Thema Befristungen angehen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1412.720", 
   "children": [], 
   "end": "1414.960", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt die echten Probleme zu l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1414.960", 
   "children": [], 
   "end": "1419.160", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich zum Beispiel den Anteil der befristet Besch\u00e4ftigten in der \u00f6ffentlichen Verwaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1419.160", 
   "children": [], 
   "end": "1422.320", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere bei Ihnen in der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.320", 
   "children": [], 
   "end": "1423.360", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu reduzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.360", 
   "children": [], 
   "end": "1429.440", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ausgerechnet ein erfolgreiches Flexibilit\u00e4tsinstrument weiter kaputtmachen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1429.440", 
   "children": [], 
   "end": "1431.160", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann tragen Sie Verantwortung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1431.160", 
   "children": [], 
   "end": "1437.360", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Situation am Arbeitsmarkt in der n\u00e4chsten Krise nicht mehr so gut ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.360", 
   "children": [], 
   "end": "1438.760", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der falsche Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.760", 
   "children": [], 
   "end": "1441.120", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.120", 
   "children": [], 
   "end": "1444.320", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1444.320", 
   "children": [], 
   "end": "1446.520", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den ich gerne eingehen m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.520", 
   "children": [], 
   "end": "1447.640", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1447.640", 
   "children": [], 
   "end": "1450.320", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tun wir in dieser Legislaturperiode genug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1450.320", 
   "children": [], 
   "end": "1453.000", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Arbeitsmarkt f\u00fcr die Entwicklung fit zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.000", 
   "children": [], 
   "end": "1456.440", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in den n\u00e4chsten 15 oder 20\u00a0Jahren vor uns haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.440", 
   "children": [], 
   "end": "1457.360", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Recht hast du, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.360", 
   "children": [], 
   "end": "1459.520", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Hubertus Heil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1459.520", 
   "children": [], 
   "end": "1460.320", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.320", 
   "children": [], 
   "end": "1462.080", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verehrter Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1462.080", 
   "children": [], 
   "end": "1465.840", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema Digitalisierung angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.840", 
   "children": [], 
   "end": "1466.880", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.880", 
   "children": [], 
   "end": "1471.960", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns eint zumindest gr\u00f6\u00dftenteils die Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.960", 
   "children": [], 
   "end": "1477.240", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Weiterbildung und Qualifikation hier eine zentrale Rolle spielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.240", 
   "children": [], 
   "end": "1481.960", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in der Tat allen Menschen in diesem Land das Versprechen geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.960", 
   "children": [], 
   "end": "1483.840", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie im digitalen Wandel mithalten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.840", 
   "children": [], 
   "end": "1484.160", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.160", 
   "children": [], 
   "end": "1485.040", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1485.040", 
   "children": [], 
   "end": "1489.600", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erwarte ich dann von der Bundesregierung etwas mehr als das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1489.600", 
   "children": [], 
   "end": "1492.320", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was uns in der letzten Woche vorgelegt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.320", 
   "children": [], 
   "end": "1493.360", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens haben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.360", 
   "children": [], 
   "end": "1494.640", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.640", 
   "children": [], 
   "end": "1495.800", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Paket vorgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1495.800", 
   "children": [], 
   "end": "1499.520", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das im Rahmen eines Potpourris von Ma\u00dfnahmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.520", 
   "children": [], 
   "end": "1499.880", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "typisch SPD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.880", 
   "children": [], 
   "end": "1504.320", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder die Verl\u00e4ngerung der Bezugsdauer des Arbeitslosengeldes vorsieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.320", 
   "children": [], 
   "end": "1508.800", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer wenn Sie sich Gedanken \u00fcber Weiterbildung und Qualifikation machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.800", 
   "children": [], 
   "end": "1518.120", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "landen Sie am Ende bei Vorschl\u00e4gen zur Verl\u00e4ngerung der Bezugsdauer des Arbeitslosengeldes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1518.120", 
   "children": [], 
   "end": "1520.840", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt handelt es sich um Vorschl\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.840", 
   "children": [], 
   "end": "1523.840", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich eher als Detailfrickelei in Paragrafen bezeichnen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.840", 
   "children": [], 
   "end": "1527.400", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte von einer Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.400", 
   "children": [], 
   "end": "1529.040", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine Weiterbildungsstrategie angek\u00fcndigt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.040", 
   "children": [], 
   "end": "1530.120", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon erwartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.120", 
   "children": [], 
   "end": "1535.880", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine echte Strategie bekommen und nicht Vorschl\u00e4ge eines Bundesministers in der monatlichen Arbeitslosenkonferenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1535.880", 
   "children": [], 
   "end": "1539.920", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dann am Tag danach vom Koalitionspartner gegen\u00fcber dpa zerpfl\u00fcckt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.920", 
   "children": [], 
   "end": "1543.600", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1543.600", 
   "children": [], 
   "end": "1548.760", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei diesem zentralen Thema f\u00fcr die n\u00e4chste Dekade muss mehr kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.760", 
   "children": [], 
   "end": "1554.120", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da erwarten wir eine echte Strategie f\u00fcr digitales Lernen im heutigen Zeitalter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.120", 
   "children": [], 
   "end": "1555.400", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wir legen gerne eigene Vorschl\u00e4ge vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.400", 
   "children": [], 
   "end": "1556.920", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen dann schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.920", 
   "children": [], 
   "end": "1557.600", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie denen dann folgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1557.600", 
   "children": [], 
   "end": "1558.040", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Letzte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.040", 
   "children": [], 
   "end": "1559.800", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich gerne ansprechen m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.800", 
   "children": [], 
   "end": "1559.960", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.960", 
   "children": [], 
   "end": "1562.280", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie sich ausreichend Gedanken dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.280", 
   "children": [], 
   "end": "1565.800", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Ver\u00e4nderungen die Digitalisierung auch in der Arbeitswelt und im Arbeitsalltag ausl\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1565.800", 
   "children": [], 
   "end": "1569.520", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da besteht eine riesige Chance f\u00fcr mehr Selbstbestimmung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.520", 
   "children": [], 
   "end": "1573.360", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dazu finden wir im Koalitionsvertrag leider wenig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.360", 
   "children": [], 
   "end": "1575.240", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da k\u00fcndigen Sie Experimentierr\u00e4ume an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.240", 
   "children": [], 
   "end": "1580.400", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob die Zukunft etwas besonders Giftiges w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1580.400", 
   "children": [], 
   "end": "1582.840", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr man Schutzr\u00e4ume einrichten m\u00fcsste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.840", 
   "children": [], 
   "end": "1586.480", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt konkret und mutig zu handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.480", 
   "children": [], 
   "end": "1598.800", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorschl\u00e4ge zum Beispiel f\u00fcr eine Modernisierung des Arbeitszeitgesetzes liegen auf dem Tisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1598.800", 
   "children": [], 
   "end": "1602.520", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen die n\u00e4chsten Wochen nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.520", 
   "children": [], 
   "end": "1609.760", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diesen zuzustimmen und bei der Gestaltung der Digitalisierung ernsthaft voranzukommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.760", 
   "children": [], 
   "end": "1611.160", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde uns mehr bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.160", 
   "children": [], 
   "end": "1614.440", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als in einer Aktuellen Stunde Meinungen auszutauschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.440", 
   "children": [], 
   "end": "1615.400", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcrden uns freuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.400", 
   "children": [], 
   "end": "1617.280", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir diesen Weg gehen k\u00f6nnten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.280", 
   "children": [], 
   "end": "1617.920", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.920", 
   "children": [], 
   "end": "1621.640", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu ihrer ersten Rede bitte ich ans Rednerpult die Kollegin Jessica Tatti."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1621.640", 
   "children": [], 
   "end": "1626.200", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1626.200", 
   "children": [], 
   "end": "1629.200", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1629.200", 
   "children": [], 
   "end": "1631.440", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Bundesminister Heil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.440", 
   "children": [], 
   "end": "1632.600", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man Ihnen zuh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1632.600", 
   "children": [], 
   "end": "1634.280", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnte man fast meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.280", 
   "children": [], 
   "end": "1638.120", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Aktuelle Stunde von der Koalition nur aufgesetzt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.120", 
   "children": [], 
   "end": "1641.880", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich gegenseitig kr\u00e4ftig auf die Schultern zu klopfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.880", 
   "children": [], 
   "end": "1643.720", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion und ich finden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.720", 
   "children": [], 
   "end": "1645.000", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gibt es keinen Anlass."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.000", 
   "children": [], 
   "end": "1645.840", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.840", 
   "children": [], 
   "end": "1651.080", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir h\u00e4tten die beste Arbeitsmarktlage seit der Wiedervereinigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.080", 
   "children": [], 
   "end": "1664.040", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat haben wir offiziell den niedrigsten Stand der Arbeitslosigkeit seit 1991 und den h\u00f6chsten Stand der sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung zu verzeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1664.040", 
   "children": [], 
   "end": "1664.920", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1664.920", 
   "children": [], 
   "end": "1668.800", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeitslosenzahlen werden sch\u00f6ngerechnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.800", 
   "children": [], 
   "end": "1672.800", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele werden in der Arbeitslosenstatistik \u00fcberhaupt nicht erfasst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.800", 
   "children": [], 
   "end": "1673.800", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitslose, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1673.800", 
   "children": [], 
   "end": "1675.560", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die krank gemeldet sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.560", 
   "children": [], 
   "end": "1676.680", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitslose, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.680", 
   "children": [], 
   "end": "1680.000", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen 1-Euro-Job machen oder an Weiterbildungen teilnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.000", 
   "children": [], 
   "end": "1681.680", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele der Arbeitslosen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1681.680", 
   "children": [], 
   "end": "1685.320", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00e4lter sind als 58\u00a0Jahre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.320", 
   "children": [], 
   "end": "1687.760", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sobald private Arbeitsvermittler t\u00e4tig werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1687.760", 
   "children": [], 
   "end": "1692.600", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tauchen die Arbeitslosen nicht mehr in der Statistik auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.600", 
   "children": [], 
   "end": "1694.760", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sie alle noch immer arbeitslos sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1694.760", 
   "children": [], 
   "end": "1696.760", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechnet man diese Menschen wieder dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.760", 
   "children": [], 
   "end": "1698.080", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1698.080", 
   "children": [], 
   "end": "1707.160", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Mai\u00a02018 statt bei offiziell 2,3\u00a0Millionen bei einer tats\u00e4chlichen Arbeitslosigkeit von fast 3,3\u00a0Millionen Menschen liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1707.160", 
   "children": [], 
   "end": "1709.680", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also fast 50\u00a0Prozent mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.680", 
   "children": [], 
   "end": "1710.320", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Heil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1710.320", 
   "children": [], 
   "end": "1712.080", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchren Sie endlich eine ehrliche Statistik ein!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.080", 
   "children": [], 
   "end": "1712.760", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.760", 
   "children": [], 
   "end": "1717.200", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Probleme vieler Menschen auf dem Arbeitsmarkt mit einer h\u00fcbschen Statistik unter den Teppich zu kehren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.200", 
   "children": [], 
   "end": "1718.000", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.000", 
   "children": [], 
   "end": "1720.360", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zunahme der abh\u00e4ngigen Besch\u00e4ftigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1720.360", 
   "children": [], 
   "end": "1721.600", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier bejubeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.600", 
   "children": [], 
   "end": "1724.440", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einem satten Teil auf einer ungerechten Verteilung von Arbeit beruht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.440", 
   "children": [], 
   "end": "1725.520", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Arbeitsvolumen ist seit der Wiedervereinigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.520", 
   "children": [], 
   "end": "1728.360", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also im Vergleich zu 1991, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.360", 
   "children": [], 
   "end": "1729.720", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogar geschrumpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1729.720", 
   "children": [], 
   "end": "1734.960", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2000 hat die Besch\u00e4ftigung in Vollzeit um 3\u00a0Prozent abgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1734.960", 
   "children": [], 
   "end": "1738.120", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend sich die Teilzeitbesch\u00e4ftigung mehr als verdoppelt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1738.120", 
   "children": [], 
   "end": "1745.640", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich mit den tiefen Einschnitten der Agenda\u00a02010 und ihrem Kernelement Hartz IV zusammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.640", 
   "children": [], 
   "end": "1749.760", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen unter Androhung von Sanktionen in miese Jobs zwingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.760", 
   "children": [], 
   "end": "1751.120", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in unfreiwillige Teilzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.120", 
   "children": [], 
   "end": "1752.840", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den riesigen Niedriglohnsektor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.840", 
   "children": [], 
   "end": "1757.280", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem heute \u00fcber 20\u00a0Prozent der Besch\u00e4ftigten arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.280", 
   "children": [], 
   "end": "1758.720", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in sachgrundlose Befristungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.720", 
   "children": [], 
   "end": "1764.640", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast jede zweite Neueinstellung wird heute befristet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.640", 
   "children": [], 
   "end": "1767.320", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in die Leiharbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1767.320", 
   "children": [], 
   "end": "1769.920", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihren historischen H\u00f6chststand erreicht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.920", 
   "children": [], 
   "end": "1774.800", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie vor diesem Hintergrund von der besten Arbeitsmarktlage reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1774.800", 
   "children": [], 
   "end": "1777.400", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der blanke Hohn und Spott f\u00fcr viele,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.400", 
   "children": [], 
   "end": "1784.000", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter schlechten Arbeitsbedingungen und L\u00f6hnen leiden und genauso unter der schlechten Perspektive f\u00fcr ihre Renten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.000", 
   "children": [], 
   "end": "1786.600", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ziel der Vollzeitbesch\u00e4ftigung ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1786.600", 
   "children": [], 
   "end": "1788.680", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Vollzeitbesch\u00e4ftigung alleine reicht nicht aus; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.680", 
   "children": [], 
   "end": "1799.200", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Vollzeitbesch\u00e4ftigung sagt noch nichts \u00fcber die Qualit\u00e4t von Arbeit aus und dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.200", 
   "children": [], 
   "end": "1801.680", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob man davon leben kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.680", 
   "children": [], 
   "end": "1806.920", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten zehn Jahren hat sich die Anzahl der Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.920", 
   "children": [], 
   "end": "1809.040", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die trotz Arbeit arm sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.040", 
   "children": [], 
   "end": "1810.000", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verdoppelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1810.000", 
   "children": [], 
   "end": "1812.560", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ungleichheit der Einkommen w\u00e4chst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1812.560", 
   "children": [], 
   "end": "1815.160", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wor\u00fcber wir hier doch endlich reden m\u00fcssten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.160", 
   "children": [], 
   "end": "1815.720", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind die Bedingungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.720", 
   "children": [], 
   "end": "1817.680", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter denen die Menschen in diesem Land arbeiten,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1817.680", 
   "children": [], 
   "end": "1819.000", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Paketzustellerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.000", 
   "children": [], 
   "end": "1820.120", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Arbeitstag kein Ende findet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.120", 
   "children": [], 
   "end": "1820.920", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer Arbeitsbelastung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.920", 
   "children": [], 
   "end": "1822.880", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf Dauer krankmacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.880", 
   "children": [], 
   "end": "1824.880", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Verk\u00e4uferin in Teilzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1824.880", 
   "children": [], 
   "end": "1826.520", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.520", 
   "children": [], 
   "end": "1828.440", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie lange sie sich ihre Wohnung noch leisten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.440", 
   "children": [], 
   "end": "1829.160", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den Lehrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1829.160", 
   "children": [], 
   "end": "1838.400", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich von Befristung zu Befristung hangelt und oftmals nur mit Hartz\u00a0IV \u00fcber den Sommer kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.400", 
   "children": [], 
   "end": "1841.960", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "J\u00e4hrlich leisten Besch\u00e4ftigte in Deutschland \u00fcber 1,7\u00a0Milliarden \u00dcberstunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.960", 
   "children": [], 
   "end": "1843.680", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast 1\u00a0Milliarde davon unbezahlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.680", 
   "children": [], 
   "end": "1847.080", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet eine ungeheuerliche Entwertung von geleisteter Arbeit und eine Enteignung der Besch\u00e4ftigten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1847.080", 
   "children": [], 
   "end": "1848.560", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der endlich Schluss sein muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.560", 
   "children": [], 
   "end": "1849.000", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1849.000", 
   "children": [], 
   "end": "1850.760", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erh\u00f6hen Sie endlich den Mindestlohn auf 12\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1850.760", 
   "children": [], 
   "end": "1851.880", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und schaffen Sie die Ausnahmen ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1851.880", 
   "children": [], 
   "end": "1856.600", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stoppen Sie den Missbrauch bei der Leiharbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.600", 
   "children": [], 
   "end": "1857.960", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beenden Sie den Befristungswahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.960", 
   "children": [], 
   "end": "1860.640", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und lassen Sie uns endlich \u00fcber Konzepte zur gerechteren Verteilung von Arbeit sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1860.640", 
   "children": [], 
   "end": "1862.720", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade vor dem Hintergrund der Digitalisierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1862.720", 
   "children": [], 
   "end": "1866.400", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen Sie n\u00e4mlich nicht nur sch\u00f6ne Zahlen pr\u00e4sentieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.400", 
   "children": [], 
   "end": "1874.000", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die reale Situation der Menschen tats\u00e4chlich und sp\u00fcrbar verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.000", 
   "children": [], 
   "end": "1874.800", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.800", 
   "children": [], 
   "end": "1880.040", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen hat das Wort der Kollege Dr.\u00a0Wolfgang Strengmann-Kuhn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.040", 
   "children": [], 
   "end": "1881.120", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1881.120", 
   "children": [], 
   "end": "1882.720", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1882.720", 
   "children": [], 
   "end": "1885.000", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrter Herr Minister! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.000", 
   "children": [], 
   "end": "1888.520", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Titel der Aktuellen Stunde lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.520", 
   "children": [], 
   "end": "1889.600", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eAuf dem Weg zur Vollbesch\u00e4ftigung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.600", 
   "children": [], 
   "end": "1896.800", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beste Arbeitsmarktlage seit der Wiedervereinigung\u00a0...\u201c Welch ein Unsinn!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.800", 
   "children": [], 
   "end": "1900.160", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eAuf dem Weg zur Vollbesch\u00e4ftigung\u201c: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1900.160", 
   "children": [], 
   "end": "1902.280", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich die Arbeitslosenstatistik anguckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.280", 
   "children": [], 
   "end": "1902.800", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellt man fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.800", 
   "children": [], 
   "end": "1906.840", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben zurzeit 2,3\u00a0Millionen registrierte Arbeitslose. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.840", 
   "children": [], 
   "end": "1911.200", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber ungef\u00e4hr 1\u00a0Million Arbeitslose zus\u00e4tzlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.200", 
   "children": [], 
   "end": "1913.080", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die darin nicht enthalten sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.080", 
   "children": [], 
   "end": "1914.000", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1914.000", 
   "children": [], 
   "end": "1920.280", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Wahrheit haben wir deutlich \u00fcber 3\u00a0Millionen Arbeitslose in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.280", 
   "children": [], 
   "end": "1923.880", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind von der Vollbesch\u00e4ftigung sehr weit entfernt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.880", 
   "children": [], 
   "end": "1927.280", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.280", 
   "children": [], 
   "end": "1931.120", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Unterbesch\u00e4ftigung und die Arbeitslosigkeit gesunken sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1931.120", 
   "children": [], 
   "end": "1933.120", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Wei\u00df hat das richtig gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.120", 
   "children": [], 
   "end": "1935.240", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und tats\u00e4chlich auf einem niedrigen Stand sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.240", 
   "children": [], 
   "end": "1939.000", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das hat mit dem Handeln der Gro\u00dfen Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.000", 
   "children": [], 
   "end": "1940.440", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder dieser noch der letzten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.440", 
   "children": [], 
   "end": "1942.400", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendetwas zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.400", 
   "children": [], 
   "end": "1946.440", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das hat mit guten \u00f6konomischen Rahmenbedingungen zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.440", 
   "children": [], 
   "end": "1948.920", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eher ungew\u00f6hnlicher Natur sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1948.920", 
   "children": [], 
   "end": "1952.240", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie mit der europ\u00e4ischen Situation zu tun haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.240", 
   "children": [], 
   "end": "1955.800", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es hat mit einer guten demografischen Entwicklung zu tun; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.800", 
   "children": [], 
   "end": "1957.520", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die ganzen Babyboomer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.520", 
   "children": [], 
   "end": "1959.960", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in f\u00fcnf bis zehn Jahren in Rente gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.960", 
   "children": [], 
   "end": "1961.920", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind jetzt alle erwerbst\u00e4tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.920", 
   "children": [], 
   "end": "1962.880", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Beispiel mein Jahrgang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.880", 
   "children": [], 
   "end": "1964.520", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1964, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1964.520", 
   "children": [], 
   "end": "1968.360", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und all die umliegenden Jahrg\u00e4nge sind am Schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.360", 
   "children": [], 
   "end": "1972.280", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sind die Sozialversicherungskassen gut gef\u00fcllt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.280", 
   "children": [], 
   "end": "1973.960", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen haben wir hohe Steuereinnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1973.960", 
   "children": [], 
   "end": "1978.840", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat nichts mit der Bundesregierung zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.840", 
   "children": [], 
   "end": "1982.880", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sind die Arbeitsmarktbedingungen und die \u00f6konomischen Bedingungen gut; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.880", 
   "children": [], 
   "end": "1984.320", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das ist der Rahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.320", 
   "children": [], 
   "end": "1985.320", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man dann genau hinguckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.320", 
   "children": [], 
   "end": "1986.320", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sieht es eben nicht mehr gut aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.320", 
   "children": [], 
   "end": "1988.480", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man die Arbeitslosen betrachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.480", 
   "children": [], 
   "end": "1989.560", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.560", 
   "children": [], 
   "end": "1993.320", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in Deutschland im europ\u00e4ischen Vergleich an der Spitze sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.320", 
   "children": [], 
   "end": "1995.920", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Langzeitarbeitslosigkeit angeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.920", 
   "children": [], 
   "end": "2000.600", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die h\u00f6chste Langzeitarbeitslosigkeit aller europ\u00e4ischen L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.600", 
   "children": [], 
   "end": "2001.680", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das auch schon lange. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2001.680", 
   "children": [], 
   "end": "2003.800", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine strukturelle Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.800", 
   "children": [], 
   "end": "2008.640", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die die Bundesregierung in den letzten Jahren \u00fcberhaupt nicht herangegangen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.640", 
   "children": [], 
   "end": "2013.400", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie v\u00f6llig vernachl\u00e4ssigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.400", 
   "children": [], 
   "end": "2017.120", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss man aber endlich herangehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.120", 
   "children": [], 
   "end": "2018.520", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2018.520", 
   "children": [], 
   "end": "2022.040", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir in der Europ\u00e4ischen Union an der Spitze sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2022.040", 
   "children": [], 
   "end": "2023.760", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Armut der Arbeitslosen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.760", 
   "children": [], 
   "end": "2025.480", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist in den anderen L\u00e4ndern nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.480", 
   "children": [], 
   "end": "2026.560", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jemand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2026.560", 
   "children": [], 
   "end": "2027.880", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der arbeitslos ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.880", 
   "children": [], 
   "end": "2028.640", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "automatisch arm ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.640", 
   "children": [], 
   "end": "2030.200", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland ist es aber so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.200", 
   "children": [], 
   "end": "2032.200", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind wir an der Spitze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2032.200", 
   "children": [], 
   "end": "2037.080", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eurostat hat Anfang des Jahres eine Statistik ver\u00f6ffentlicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.080", 
   "children": [], 
   "end": "2042.960", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wonach die Armutsquote bei den Arbeitslosen bei 70\u00a0Prozent liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.960", 
   "children": [], 
   "end": "2046.000", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurz dahinter ist Estland mit 60\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.000", 
   "children": [], 
   "end": "2052.440", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann kommt mit weitem Abstand erst mal gar nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.440", 
   "children": [], 
   "end": "2053.400", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist ein Skandal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.400", 
   "children": [], 
   "end": "2055.640", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei uns Arbeitslosigkeit Armut bedeutet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.640", 
   "children": [], 
   "end": "2060.520", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen brauchen wir eine vern\u00fcnftige Absicherung und eine vern\u00fcnftige Grundsicherung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.520", 
   "children": [], 
   "end": "2062.680", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Armut tr\u00e4gt sich auch noch weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2062.680", 
   "children": [], 
   "end": "2064.640", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind nicht nur die Arbeitslosen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.640", 
   "children": [], 
   "end": "2066.560", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die arm sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.560", 
   "children": [], 
   "end": "2070.880", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es sind zunehmend Erwerbst\u00e4tige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.880", 
   "children": [], 
   "end": "2073.200", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Deutschland arm sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.200", 
   "children": [], 
   "end": "2077.720", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Tatti hat das eben schon gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.720", 
   "children": [], 
   "end": "2086.600", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Armut trotz Erwerbst\u00e4tigkeit hat sich in den letzten Jahren verdoppelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.600", 
   "children": [], 
   "end": "2090.040", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind mittlerweile 3,5 bis 4\u00a0Millionen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.040", 
   "children": [], 
   "end": "2092.080", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die erwerbst\u00e4tig sind und arm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.080", 
   "children": [], 
   "end": "2093.440", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht \u00fcberhaupt nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2093.440", 
   "children": [], 
   "end": "2097.320", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss man unbedingt etwas machen und daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.320", 
   "children": [], 
   "end": "2098.160", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2098.160", 
   "children": [], 
   "end": "2099.720", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2099.720", 
   "children": [], 
   "end": "2102.280", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Armutsschwelle kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.280", 
   "children": [], 
   "end": "2105.520", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann gibt es zus\u00e4tzlich noch jede Menge prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.520", 
   "children": [], 
   "end": "2107.920", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt insbesondere viele Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2107.920", 
   "children": [], 
   "end": "2109.240", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Teil aber auch M\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.240", 
   "children": [], 
   "end": "2113.360", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die prek\u00e4r besch\u00e4ftigt sind und nur deswegen nicht unter die Armutsgrenze fallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.360", 
   "children": [], 
   "end": "2116.040", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie eine Partnerin oder einen Partner haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.040", 
   "children": [], 
   "end": "2117.160", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.160", 
   "children": [], 
   "end": "2119.840", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben \u00fcber 3\u00a0Millionen Arbeitslose, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.840", 
   "children": [], 
   "end": "2126.200", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben \u00fcber 3,5\u00a0Millionen erwerbst\u00e4tige Arme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.200", 
   "children": [], 
   "end": "2130.080", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben zus\u00e4tzlich noch weitere prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2130.080", 
   "children": [], 
   "end": "2135.800", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann man wirklich nicht von der besten Arbeitsmarktlage seit der Wiedervereinigung sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2135.800", 
   "children": [], 
   "end": "2138.120", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist eine schlechte Arbeitsmarktlage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2138.120", 
   "children": [], 
   "end": "2140.040", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen muss man etwas tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.040", 
   "children": [], 
   "end": "2146.080", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss man die gute \u00f6konomische Situation endlich mal ausnutzen und da wirklich etwas machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2146.080", 
   "children": [], 
   "end": "2149.520", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe jetzt noch eine Minute f\u00fcr die Zukunftsherausforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2149.520", 
   "children": [], 
   "end": "2152.560", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in dem Titel der Aktuellen Stunde auch enthalten sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.560", 
   "children": [], 
   "end": "2153.200", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.200", 
   "children": [], 
   "end": "2154.480", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.480", 
   "children": [], 
   "end": "2155.760", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel grundlegender darangehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.760", 
   "children": [], 
   "end": "2157.080", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als das die Bundesregierung macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.080", 
   "children": [], 
   "end": "2159.520", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht nur die Digitalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.520", 
   "children": [], 
   "end": "2161.760", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den n\u00e4chsten zehn Jahren eine Herausforderung ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.760", 
   "children": [], 
   "end": "2164.040", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben die demografische Entwicklung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.040", 
   "children": [], 
   "end": "2165.040", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben aber auch den Klimaschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.040", 
   "children": [], 
   "end": "2170.720", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zu einem enormen Umbau der Wirtschaft f\u00fchren wird und f\u00fcr den wir neue Qualifikationen der Besch\u00e4ftigten brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.720", 
   "children": [], 
   "end": "2172.320", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die weltweiten Migrationsbewegungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2172.320", 
   "children": [], 
   "end": "2176.240", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf dem Arbeitsmarkt auch noch mit zu ber\u00fccksichtigen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.240", 
   "children": [], 
   "end": "2178.080", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles weist darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2178.080", 
   "children": [], 
   "end": "2180.280", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei der Weiterbildung deutlich mehr machen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.280", 
   "children": [], 
   "end": "2182.120", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da bin ich sehr einig mit dem Minister. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.120", 
   "children": [], 
   "end": "2183.200", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2183.200", 
   "children": [], 
   "end": "2186.360", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Bundesregierung bisher vorgelegt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2186.360", 
   "children": [], 
   "end": "2186.920", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist viel zu wenig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2186.920", 
   "children": [], 
   "end": "2189.400", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine echte Arbeitsversicherung f\u00fcr alle Erwerbst\u00e4tigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2189.400", 
   "children": [], 
   "end": "2193.360", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Angebote schafft f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige und abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2193.360", 
   "children": [], 
   "end": "2198.120", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine Absicherung schafft bei Arbeitslosigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.120", 
   "children": [], 
   "end": "2201.360", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aber auch Weiterbildung erm\u00f6glicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2201.360", 
   "children": [], 
   "end": "2205.440", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Sozialversicherung insgesamt neu aufstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.440", 
   "children": [], 
   "end": "2210.680", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine viel universellere Sozialversicherung vor dem Hintergrund der Ver\u00e4nderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2210.680", 
   "children": [], 
   "end": "2211.200", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.200", 
   "children": [], 
   "end": "2213.760", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Prinzip \u201eB\u00fcrgerversicherung\u201c muss f\u00fcr Gesundheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.760", 
   "children": [], 
   "end": "2216.680", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pflege und vor allen Dingen auch f\u00fcr die Rente gelten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.680", 
   "children": [], 
   "end": "2220.920", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen B\u00fcrgerversicherung f\u00fcr die Sozialversicherung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.920", 
   "children": [], 
   "end": "2221.200", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Last, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2221.200", 
   "children": [], 
   "end": "2222.600", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "but not least\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.600", 
   "children": [], 
   "end": "2227.880", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe die Armutszahlen trotz guter \u00f6konomischer Situation eben genannt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.880", 
   "children": [], 
   "end": "2230.000", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 8\u00a0Millionen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2230.000", 
   "children": [], 
   "end": "2232.760", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Grundsicherungsleistungen beziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.760", 
   "children": [], 
   "end": "2237.480", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben verdeckte Arme in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 4 bis 5\u00a0Millionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.480", 
   "children": [], 
   "end": "2238.000", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2238.000", 
   "children": [], 
   "end": "2244.160", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben in diesem Land 12 bis 13\u00a0Millionen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.160", 
   "children": [], 
   "end": "2247.440", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf Hartz-IV-Niveau leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2247.440", 
   "children": [], 
   "end": "2248.680", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2248.680", 
   "children": [], 
   "end": "2253.400", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen auch da neue Wege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2253.400", 
   "children": [], 
   "end": "2258.640", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Alternative zu Hartz\u00a0IV. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.640", 
   "children": [], 
   "end": "2262.280", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hartz\u00a0IV muss \u00fcberwunden werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.280", 
   "children": [], 
   "end": "2263.040", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.040", 
   "children": [], 
   "end": "2264.920", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Zeit ist abgelaufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.920", 
   "children": [], 
   "end": "2269.800", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcnen denken dabei auch \u00fcber so etwas wie das Grundeinkommen nach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.800", 
   "children": [], 
   "end": "2270.440", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2270.440", 
   "children": [], 
   "end": "2274.000", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das eine wichtige gesellschaftspolitische Debatte ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.000", 
   "children": [], 
   "end": "2275.000", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir f\u00fchren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2275.000", 
   "children": [], 
   "end": "2277.560", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen grundlegende Ver\u00e4nderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.560", 
   "children": [], 
   "end": "2283.080", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Zukunftsherausforderungen tats\u00e4chlich zu meistern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.080", 
   "children": [], 
   "end": "2285.920", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nutzen Sie die gute \u00f6konomische Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2285.920", 
   "children": [], 
   "end": "2287.200", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir jetzt haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2287.200", 
   "children": [], 
   "end": "2290.760", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gehen Sie die echten Probleme an! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2290.760", 
   "children": [], 
   "end": "2291.400", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.400", 
   "children": [], 
   "end": "2292.560", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Welt sch\u00f6nzureden!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.560", 
   "children": [], 
   "end": "2293.360", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2293.360", 
   "children": [], 
   "end": "2298.320", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Kerstin Tack f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.320", 
   "children": [], 
   "end": "2300.160", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.160", 
   "children": [], 
   "end": "2302.440", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.440", 
   "children": [], 
   "end": "2307.400", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.400", 
   "children": [], 
   "end": "2307.880", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.880", 
   "children": [], 
   "end": "2310.040", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gerade eben geh\u00f6rt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.040", 
   "children": [], 
   "end": "2311.840", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es f\u00fcr Deutschland gut ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2311.840", 
   "children": [], 
   "end": "2314.120", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Bundesregierung haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.120", 
   "children": [], 
   "end": "2320.400", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir haben weder von links noch von rechts noch von der FDP auch nur eine einzige konkrete Ma\u00dfnahme geh\u00f6rt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.400", 
   "children": [], 
   "end": "2322.760", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur die Beschreibung einer Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.760", 
   "children": [], 
   "end": "2326.720", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus einer sehr individuellen Sichtweise so oder so zu bewerten ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.720", 
   "children": [], 
   "end": "2327.000", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.000", 
   "children": [], 
   "end": "2330.120", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Situation auf dem Arbeitsmarkt ist gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2330.120", 
   "children": [], 
   "end": "2333.760", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist weder gottgegeben noch Naturgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2333.760", 
   "children": [], 
   "end": "2336.760", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon gar nicht hat das eine Ewigkeitsgarantie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2336.760", 
   "children": [], 
   "end": "2338.080", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sind die Herausforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.080", 
   "children": [], 
   "end": "2338.960", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor denen wir stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.960", 
   "children": [], 
   "end": "2340.520", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielf\u00e4ltiger Natur."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.520", 
   "children": [], 
   "end": "2344.040", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Minister hat ein Thema angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.040", 
   "children": [], 
   "end": "2348.560", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist die digitale Herausforderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.560", 
   "children": [], 
   "end": "2351.400", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will eine weitere ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.400", 
   "children": [], 
   "end": "2352.080", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2352.080", 
   "children": [], 
   "end": "2355.600", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier zwingend Ma\u00dfnahmen auch dieser Regierung erforderlich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.600", 
   "children": [], 
   "end": "2358.000", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Arbeitsmarkt stabil zu halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2358.000", 
   "children": [], 
   "end": "2361.640", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist die Herausforderung des Fachkr\u00e4ftemangels. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2361.640", 
   "children": [], 
   "end": "2365.360", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fachkr\u00e4ftemangel haben wir in diesem Land schon heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.360", 
   "children": [], 
   "end": "2367.240", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er setzt sich in der Zukunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2367.240", 
   "children": [], 
   "end": "2370.600", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "branchenspezifisch nat\u00fcrlich unterschiedlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2370.600", 
   "children": [], 
   "end": "2372.200", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "massiv fort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.200", 
   "children": [], 
   "end": "2379.520", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich brauchen wir dazu internationale Ma\u00dfnahmen wie ein gutes und gelingendes Einwanderungsgesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2379.520", 
   "children": [], 
   "end": "2383.040", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine gute Ausgestaltung der europ\u00e4ischen Freiz\u00fcgigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2383.040", 
   "children": [], 
   "end": "2385.800", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir stehen vor allen Dingen auch vor der Herausforderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2385.800", 
   "children": [], 
   "end": "2386.840", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Potenzial, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.840", 
   "children": [], 
   "end": "2389.120", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir hier in Deutschland haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2389.120", 
   "children": [], 
   "end": "2389.640", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fit zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2389.640", 
   "children": [], 
   "end": "2393.000", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stark zu machen und die Zug\u00e4nge zum Arbeitsmarkt gelingend zu gestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.000", 
   "children": [], 
   "end": "2395.800", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben wir ein Riesenpotenzial von Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.800", 
   "children": [], 
   "end": "2397.120", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gerne mehr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2397.120", 
   "children": [], 
   "end": "2399.080", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder \u00fcberhaupt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2399.080", 
   "children": [], 
   "end": "2400.240", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "arbeiten m\u00f6chten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2400.240", 
   "children": [], 
   "end": "2401.240", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sie es heute tun; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.240", 
   "children": [], 
   "end": "2406.280", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr Wunsch nach Mehrarbeit ist bedeutend gr\u00f6\u00dfer als ihre reale Arbeitszeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2406.280", 
   "children": [], 
   "end": "2409.240", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz h\u00e4ufig ist der dahinterliegende Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.240", 
   "children": [], 
   "end": "2416.520", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie aufgrund ihrer Familiensituation irgendwann ihre Vollzeitstelle reduziert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.520", 
   "children": [], 
   "end": "2418.040", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich um die Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.040", 
   "children": [], 
   "end": "2420.000", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Pflege Angeh\u00f6riger zu k\u00fcmmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.000", 
   "children": [], 
   "end": "2421.800", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nun nicht die Chance haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.800", 
   "children": [], 
   "end": "2425.120", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Arbeitszeit wieder anwachsen zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2425.120", 
   "children": [], 
   "end": "2430.040", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir haben in Deutschland zwar einen Rechtsanspruch auf Teilzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.040", 
   "children": [], 
   "end": "2432.000", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber keinen Rechtsanspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2432.000", 
   "children": [], 
   "end": "2435.960", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der Teilzeit wieder in Vollzeit zu kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2435.960", 
   "children": [], 
   "end": "2436.680", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.680", 
   "children": [], 
   "end": "2440.920", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Bundesregierung genau dieses Thema anpackt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.920", 
   "children": [], 
   "end": "2442.800", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir die Frauen brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.800", 
   "children": [], 
   "end": "2445.320", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Frauen das wollen und weil sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2445.320", 
   "children": [], 
   "end": "2446.160", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.160", 
   "children": [], 
   "end": "2448.960", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was den Kollegen Vogel massiv umtreibt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2448.960", 
   "children": [], 
   "end": "2451.720", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch den Zugang zu einer guten Rente brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2451.720", 
   "children": [], 
   "end": "2457.080", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb brauchen wir die Frauen nach ihren eigenen W\u00fcnschen am Arbeitsplatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.080", 
   "children": [], 
   "end": "2466.280", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch ein gro\u00dfes Potenzial von Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.280", 
   "children": [], 
   "end": "2471.920", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen mit Behinderungen sind doppelt so h\u00e4ufig von Arbeitslosigkeit betroffen wie Menschen ohne Behinderungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2471.920", 
   "children": [], 
   "end": "2474.280", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sie eine Ausbildung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.280", 
   "children": [], 
   "end": "2477.480", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sie h\u00e4ufig auch einen akademischen Abschluss haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.480", 
   "children": [], 
   "end": "2479.960", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Potenzial m\u00fcssen wir in Deutschland nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2479.960", 
   "children": [], 
   "end": "2480.840", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.840", 
   "children": [], 
   "end": "2486.600", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Bundesregierung sich dies zum Ziel gesetzt hat und es angehen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.600", 
   "children": [], 
   "end": "2489.640", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird hier sehr deutlich die Zug\u00e4nge verbessern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.640", 
   "children": [], 
   "end": "2491.760", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir diese Menschen brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.760", 
   "children": [], 
   "end": "2494.560", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir sie nicht abschieben wollen und weil wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.560", 
   "children": [], 
   "end": "2501.280", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in diesem Land auch f\u00fcr Menschen mit Behinderungen ganz regul\u00e4re Arbeit auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2501.280", 
   "children": [], 
   "end": "2503.160", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unsere Aufgabe; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.160", 
   "children": [], 
   "end": "2507.080", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr sind wir angetreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2507.080", 
   "children": [], 
   "end": "2509.240", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation ist \u00f6konomisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.240", 
   "children": [], 
   "end": "2509.920", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.920", 
   "children": [], 
   "end": "2513.320", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Arbeitslosenzahlen insgesamt angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2513.320", 
   "children": [], 
   "end": "2514.040", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.040", 
   "children": [], 
   "end": "2518.000", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber weil das keine Ewigkeitsgarantie hat und sich die Arbeitsgesellschaft ver\u00e4ndert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.000", 
   "children": [], 
   "end": "2520.640", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir heute daf\u00fcr Sorge tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.640", 
   "children": [], 
   "end": "2521.720", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.720", 
   "children": [], 
   "end": "2523.640", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen Arbeitsplatz haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2523.640", 
   "children": [], 
   "end": "2526.240", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich in der Zukunft ver\u00e4ndern wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.240", 
   "children": [], 
   "end": "2529.240", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Anforderungen anders werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.240", 
   "children": [], 
   "end": "2531.520", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil mehr digitalisiert wird\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2531.520", 
   "children": [], 
   "end": "2532.360", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2532.360", 
   "children": [], 
   "end": "2533.400", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich weiterzubilden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2533.400", 
   "children": [], 
   "end": "2534.400", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu qualifizieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.400", 
   "children": [], 
   "end": "2539.040", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese M\u00f6glichkeit darf nicht erst in der Phase der Arbeitslosigkeit einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.040", 
   "children": [], 
   "end": "2541.720", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern muss schon w\u00e4hrend der Phase der Erwerbst\u00e4tigkeit bestehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2541.720", 
   "children": [], 
   "end": "2543.680", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Arbeitgeber k\u00f6nnen diese Prozesse begleiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.680", 
   "children": [], 
   "end": "2548.280", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie gro\u00df und stark sind und sich entsprechend ger\u00fcstet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.280", 
   "children": [], 
   "end": "2552.480", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele kleine und mittlere Unternehmen k\u00f6nnen das aber aus eigener Kraft nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2552.480", 
   "children": [], 
   "end": "2555.800", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00f6chten wir die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit fit machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.800", 
   "children": [], 
   "end": "2563.360", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Prozesse schon sehr fr\u00fchzeitig mitzugestalten und den Unternehmen hier unter die Arme zu greifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.360", 
   "children": [], 
   "end": "2564.920", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es ist richtig und wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2564.920", 
   "children": [], 
   "end": "2566.600", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2566.600", 
   "children": [], 
   "end": "2570.120", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen ihre Arbeitspl\u00e4tze nicht dadurch verlieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2570.120", 
   "children": [], 
   "end": "2573.680", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie den k\u00fcnftigen Anforderungen nicht mehr gewachsen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2573.680", 
   "children": [], 
   "end": "2575.120", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und weil wir das wichtig finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2575.120", 
   "children": [], 
   "end": "2576.520", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es auch gut und richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.520", 
   "children": [], 
   "end": "2579.440", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundesminister hier Vorschl\u00e4ge vorgelegt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.440", 
   "children": [], 
   "end": "2583.280", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir dies im k\u00fcnftigen Verfahren besser organisieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.280", 
   "children": [], 
   "end": "2588.800", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir mehr Zug\u00e4nge schaffen k\u00f6nnen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2588.800", 
   "children": [], 
   "end": "2595.800", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch weil der Arbeitsmarkt gut ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2595.800", 
   "children": [], 
   "end": "2600.360", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir den sozialen Arbeitsmarkt einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2600.360", 
   "children": [], 
   "end": "2603.880", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir genau an der Stelle einsetzen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2603.880", 
   "children": [], 
   "end": "2610.560", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir heute noch wenige Zug\u00e4nge in den allgemeinen Arbeitsmarkt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2610.560", 
   "children": [], 
   "end": "2615.960", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen schaffen wir sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung f\u00fcr Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2615.960", 
   "children": [], 
   "end": "2618.520", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die lange in Arbeitslosigkeit waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2618.520", 
   "children": [], 
   "end": "2619.680", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2619.680", 
   "children": [], 
   "end": "2621.240", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtig und gut f\u00fcr Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2621.240", 
   "children": [], 
   "end": "2628.240", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist gut f\u00fcr die Arbeitsmarktsituation der Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2628.240", 
   "children": [], 
   "end": "2629.200", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mich freuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.200", 
   "children": [], 
   "end": "2630.800", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir dieses Thema gemeinsam angehen k\u00f6nnten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2630.800", 
   "children": [], 
   "end": "2631.480", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.480", 
   "children": [], 
   "end": "2634.800", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die AfD-Fraktion hat das Wort der Kollege Enrico Komning. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.800", 
   "children": [], 
   "end": "2635.280", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.280", 
   "children": [], 
   "end": "2636.720", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2636.720", 
   "children": [], 
   "end": "2638.120", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2638.120", 
   "children": [], 
   "end": "2639.480", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Besucher auf der Trib\u00fcne! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.480", 
   "children": [], 
   "end": "2640.400", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Bundesminister Heil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.400", 
   "children": [], 
   "end": "2641.920", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen Sie eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2641.920", 
   "children": [], 
   "end": "2644.600", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Sie im September die Wahl verloren haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.600", 
   "children": [], 
   "end": "2647.160", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht weil Sie mit Frau Merkel kuscheln; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.160", 
   "children": [], 
   "end": "2647.600", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.600", 
   "children": [], 
   "end": "2649.800", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Politik besteht ausschlie\u00dflich darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.800", 
   "children": [], 
   "end": "2653.760", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Augen vor den wahren Problemen zu verschlie\u00dfen und die Wahrheit zu verschleiern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2653.760", 
   "children": [], 
   "end": "2655.520", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit blo\u00df keiner auf die Idee kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2655.520", 
   "children": [], 
   "end": "2657.520", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten keine Antworten und wenn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2657.520", 
   "children": [], 
   "end": "2658.600", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann die falschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.600", 
   "children": [], 
   "end": "2661.680", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber eine solche Antwort reden wir heute; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.680", 
   "children": [], 
   "end": "2663.400", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falsch sowohl sozialpolitisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.400", 
   "children": [], 
   "end": "2665.080", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber insbesondere auch arbeits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.080", 
   "children": [], 
   "end": "2666.560", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wirtschaftspolitisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.560", 
   "children": [], 
   "end": "2667.320", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Plan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2667.320", 
   "children": [], 
   "end": "2669.000", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie in perfektem Twitter-Deutsch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2669.000", 
   "children": [], 
   "end": "2670.160", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Leerzeichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.160", 
   "children": [], 
   "end": "2671.200", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMitArbeit\u201c nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2671.200", 
   "children": [], 
   "end": "2673.280", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein weiteres Beispiel daf\u00fcr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.280", 
   "children": [], 
   "end": "2676.520", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dieser geplanten Gesetzes\u00e4nderung erreichen Sie nur eines, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2676.520", 
   "children": [], 
   "end": "2679.600", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist mit Sicherheit keine Vollbesch\u00e4ftigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2679.600", 
   "children": [], 
   "end": "2683.280", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die damit gef\u00f6rderten Langzeitarbeitslosen verschwinden aus Ihrer Arbeitslosenstatistik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.280", 
   "children": [], 
   "end": "2683.800", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.800", 
   "children": [], 
   "end": "2685.280", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keinem ist wirklich geholfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.280", 
   "children": [], 
   "end": "2687.560", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Programm ist nach alter DDR-Manier gestrickt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.560", 
   "children": [], 
   "end": "2691.360", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es bekanntlich auch keine Arbeitslosen gab\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2691.360", 
   "children": [], 
   "end": "2691.480", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2691.480", 
   "children": [], 
   "end": "2692.720", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es so viel Arbeit gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2692.720", 
   "children": [], 
   "end": "2696.000", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weil der Staat die L\u00f6hne gezahlt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.000", 
   "children": [], 
   "end": "2697.880", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wie das geendet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2697.880", 
   "children": [], 
   "end": "2701.920", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfte selbst Ihnen noch im Ged\u00e4chtnis sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.920", 
   "children": [], 
   "end": "2702.000", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2702.000", 
   "children": [], 
   "end": "2703.880", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf eines k\u00f6nnen wir uns einigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2703.880", 
   "children": [], 
   "end": "2709.040", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt gegenw\u00e4rtig 850\u00a0000\u00a0Langzeitarbeitslose, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.040", 
   "children": [], 
   "end": "2710.720", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit eindeutig zu viel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.720", 
   "children": [], 
   "end": "2711.040", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2711.040", 
   "children": [], 
   "end": "2712.280", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Zahl zu reduzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.280", 
   "children": [], 
   "end": "2712.840", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.840", 
   "children": [], 
   "end": "2714.360", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber muss man in Zeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.360", 
   "children": [], 
   "end": "2717.520", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Arbeitskr\u00e4fte Mangelware und Unternehmer bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.520", 
   "children": [], 
   "end": "2721.080", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr gute Arbeit gutes Geld zu zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.080", 
   "children": [], 
   "end": "2724.080", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier noch Steuergelder hinterherschmei\u00dfen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.080", 
   "children": [], 
   "end": "2724.560", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.560", 
   "children": [], 
   "end": "2725.880", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2725.880", 
   "children": [], 
   "end": "2726.120", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.120", 
   "children": [], 
   "end": "2726.640", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Verlaub, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.640", 
   "children": [], 
   "end": "2728.240", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "politischer Schwachsinn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2728.240", 
   "children": [], 
   "end": "2728.680", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2728.680", 
   "children": [], 
   "end": "2733.240", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Arbeitslosen m\u00fcssen so weit wie m\u00f6glich dem Arbeitsmarkt zur Verf\u00fcgung stehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.240", 
   "children": [], 
   "end": "2733.760", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Ausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.760", 
   "children": [], 
   "end": "2737.960", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann braucht der Staat sie auch nicht zu alimentieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2737.960", 
   "children": [], 
   "end": "2738.640", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie hier tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2738.640", 
   "children": [], 
   "end": "2742.680", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine weitere Abkehr von der sozialen Marktwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2742.680", 
   "children": [], 
   "end": "2747.720", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine Wettbewerbsverzerrung zum Nachteil der Unternehmer und der Arbeitnehmer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.720", 
   "children": [], 
   "end": "2748.680", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitgeber k\u00f6nnen sich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2748.680", 
   "children": [], 
   "end": "2750.440", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom Staat unterst\u00fctzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2750.440", 
   "children": [], 
   "end": "2752.200", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kostenvorteile gegen\u00fcber anderen verschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2752.200", 
   "children": [], 
   "end": "2757.480", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und leistungsbereite und leistungsf\u00e4hige Arbeitnehmer bekommen eine Konkurrenz vor die Nase gesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2757.480", 
   "children": [], 
   "end": "2758.480", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen die sie nicht gewinnen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.480", 
   "children": [], 
   "end": "2764.760", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Gesetzes\u00e4nderung hat zwei gleicherma\u00dfen nicht erstrebenswerte m\u00f6gliche Folgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2764.760", 
   "children": [], 
   "end": "2769.440", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entweder ein Arbeitgeber nimmt einen Langzeitarbeitslosen zus\u00e4tzlich auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2769.440", 
   "children": [], 
   "end": "2770.920", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er ja nichts kostet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2770.920", 
   "children": [], 
   "end": "2776.240", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das nichts anderes als eine sehr teure Verschleierung tats\u00e4chlich bestehender Arbeitslosigkeit\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2776.240", 
   "children": [], 
   "end": "2779.920", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder er tauscht ihn gegen einen bestehenden Besch\u00e4ftigten aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2779.920", 
   "children": [], 
   "end": "2783.400", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er damit seine Kosten senken kann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2783.400", 
   "children": [], 
   "end": "2786.600", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben Sie zwar einen Langzeitarbeitslosen weniger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2786.600", 
   "children": [], 
   "end": "2789.240", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr einen Arbeitslosen mehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2789.240", 
   "children": [], 
   "end": "2790.240", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr teuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2790.240", 
   "children": [], 
   "end": "2791.400", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber kein Erfolg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2791.400", 
   "children": [], 
   "end": "2793.520", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Novelle des SGB\u00a0II schmei\u00dfen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.520", 
   "children": [], 
   "end": "2794.920", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2794.920", 
   "children": [], 
   "end": "2797.160", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Geld zum Fenster raus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2797.160", 
   "children": [], 
   "end": "2800.160", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erreichen nichts au\u00dfer der Pflege Ihrer gebeutelten Sozi-Seele."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2800.160", 
   "children": [], 
   "end": "2801.600", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen was: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2801.600", 
   "children": [], 
   "end": "2805.800", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sparen Sie das Geld und verwenden Sie es lieber daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.800", 
   "children": [], 
   "end": "2806.680", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2806.680", 
   "children": [], 
   "end": "2809.760", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie mit diesem Programm \u00fcberhaupt erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2809.760", 
   "children": [], 
   "end": "2812.040", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Arbeitsmarkt fitzumachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2812.040", 
   "children": [], 
   "end": "2814.640", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Rest geben Sie denjenigen wieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2814.640", 
   "children": [], 
   "end": "2816.640", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen das Geld geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2816.640", 
   "children": [], 
   "end": "2818.600", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich den Steuerzahlern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2818.600", 
   "children": [], 
   "end": "2821.800", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem ersparen Sie den Unternehmern jede Menge B\u00fcrokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2821.800", 
   "children": [], 
   "end": "2822.920", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4rger und Nerven, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2822.920", 
   "children": [], 
   "end": "2827.600", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dieses Programm mit Sicherheit kosten wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2827.600", 
   "children": [], 
   "end": "2832.080", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie befriedigen hier wieder nur Ihren F\u00f6rderfetisch des Gie\u00dfkannenprinzips. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2832.080", 
   "children": [], 
   "end": "2833.080", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was soll\u2019s: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2833.080", 
   "children": [], 
   "end": "2838.840", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Geld ist dank vieler hart arbeitender und viel zu viel Steuern zahlender B\u00fcrger in diesem Land ja da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.840", 
   "children": [], 
   "end": "2840.160", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es geh\u00f6rt nicht Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2840.160", 
   "children": [], 
   "end": "2843.720", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann man auch schon mal etwas gro\u00dfz\u00fcgiger sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2843.720", 
   "children": [], 
   "end": "2846.800", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Programm dient nicht den Langzeitarbeitslosen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2846.800", 
   "children": [], 
   "end": "2851.600", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Programm dient allein der vermeintlichen Sch\u00f6nheit Ihrer Arbeitslosenstatistik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2851.600", 
   "children": [], 
   "end": "2856.960", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ganz nebenbei bekommen Sie noch sagenhafte Quoten bez\u00fcglich der in den Arbeitsmarkt integrierten Fl\u00fcchtlinge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2856.960", 
   "children": [], 
   "end": "2858.680", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verstehen Sie mich nicht falsch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2858.680", 
   "children": [], 
   "end": "2862.200", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich muss der Staat mit Lohnzusch\u00fcssen eingreifen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.200", 
   "children": [], 
   "end": "2864.240", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber bitte sch\u00f6n doch gezielt dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.240", 
   "children": [], 
   "end": "2865.720", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es notwendig ist:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2865.720", 
   "children": [], 
   "end": "2868.200", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen zum Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2868.200", 
   "children": [], 
   "end": "2869.640", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um wieder Strukturen zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2869.640", 
   "children": [], 
   "end": "2871.480", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Abwanderung in die Ballungszentren stoppt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2871.480", 
   "children": [], 
   "end": "2874.400", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht aber nach dem Ihnen so lieben Gie\u00dfkannenprinzip."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2874.400", 
   "children": [], 
   "end": "2875.400", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vollbesch\u00e4ftigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2875.400", 
   "children": [], 
   "end": "2876.880", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2876.880", 
   "children": [], 
   "end": "2877.040", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erreicht man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2877.040", 
   "children": [], 
   "end": "2880.200", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem man Unternehmen dazu animiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2880.200", 
   "children": [], 
   "end": "2882.800", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen Jobs zu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2882.800", 
   "children": [], 
   "end": "2886.640", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erreicht man durch niedrige Steuern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2886.640", 
   "children": [], 
   "end": "2888.080", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger B\u00fcrokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2888.080", 
   "children": [], 
   "end": "2890.960", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gute Ausbildung und eine gute Infrastruktur."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2890.960", 
   "children": [], 
   "end": "2896.040", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keinesfalls erreicht man Vollbesch\u00e4ftigung durch sozialistische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2896.040", 
   "children": [], 
   "end": "2898.880", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "planwirtschaftliche und dirigistische Ma\u00dfnahmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2898.880", 
   "children": [], 
   "end": "2901.360", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen Politik gegen das deutsche Volk. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2901.360", 
   "children": [], 
   "end": "2902.760", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verraten Ihre eigenen Leute."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2902.760", 
   "children": [], 
   "end": "2904.320", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "17\u00a0Prozent\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2904.320", 
   "children": [], 
   "end": "2907.480", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich in den sonnt\u00e4glichen Meinungsumfragen gelesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2907.480", 
   "children": [], 
   "end": "2909.160", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Befragten wollen noch die SPD w\u00e4hlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2909.160", 
   "children": [], 
   "end": "2910.200", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das so weitergeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2910.200", 
   "children": [], 
   "end": "2913.440", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "freue ich mich schon auf den 20.\u00a0Bundestag ohne SPD-Beteiligung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2913.440", 
   "children": [], 
   "end": "2918.760", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr mit einer erstarkten AfD als neue soziale Kraft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2918.760", 
   "children": [], 
   "end": "2919.840", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2919.840", 
   "children": [], 
   "end": "2923.760", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Kai Whittaker f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2923.760", 
   "children": [], 
   "end": "2930.560", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2930.560", 
   "children": [], 
   "end": "2932.520", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2932.520", 
   "children": [], 
   "end": "2936.280", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Peter Wei\u00df und andere Vorredner haben es schon gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2936.280", 
   "children": [], 
   "end": "2938.480", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Arbeitsmarkt in Deutschland ist hervorragend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2938.480", 
   "children": [], 
   "end": "2939.320", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Tatti, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2939.320", 
   "children": [], 
   "end": "2943.200", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb m\u00f6chte ich auch Ihren Vorwurf zur\u00fcckweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2943.200", 
   "children": [], 
   "end": "2946.320", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Arbeitslosenzahlen sch\u00f6nrechnen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2946.320", 
   "children": [], 
   "end": "2949.040", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als ob wir uns jeden Tag neue Tricks einfallen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2949.040", 
   "children": [], 
   "end": "2952.160", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Arbeitslosenzahlen niedrigzurechnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2952.160", 
   "children": [], 
   "end": "2953.280", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun wir nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2953.280", 
   "children": [], 
   "end": "2953.800", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen zwar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2953.800", 
   "children": [], 
   "end": "2954.640", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einer speziellen Debatte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2954.640", 
   "children": [], 
   "end": "2956.800", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Berechnungsweise durchaus streiten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2956.800", 
   "children": [], 
   "end": "2960.280", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Statistik ist seit Jahren dieselbe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2960.280", 
   "children": [], 
   "end": "2961.960", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Tendenz ist sinkend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2961.960", 
   "children": [], 
   "end": "2964.080", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb kann man sehr wohl sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2964.080", 
   "children": [], 
   "end": "2967.360", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Lage auf dem Arbeitsmarkt von Tag zu Tag besser wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2967.360", 
   "children": [], 
   "end": "2972.680", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Witt von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2972.680", 
   "children": [], 
   "end": "2974.480", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2974.480", 
   "children": [], 
   "end": "2975.760", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.760", 
   "children": [], 
   "end": "2977.320", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Teilzeit besch\u00e4ftigt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2977.320", 
   "children": [], 
   "end": "2979.640", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "quasi unfreiwillig gefangen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2979.640", 
   "children": [], 
   "end": "2980.320", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2980.320", 
   "children": [], 
   "end": "2980.960", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss ich sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2980.960", 
   "children": [], 
   "end": "2982.760", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie Ihre Hausaufgaben nicht gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2982.760", 
   "children": [], 
   "end": "2983.960", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02005, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2983.960", 
   "children": [], 
   "end": "2985.880", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir die Regierungsverantwortung \u00fcbernommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2985.880", 
   "children": [], 
   "end": "2991.840", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lag der Anteil der unfreiwillig Teilzeitbesch\u00e4ftigten bei 23\u00a0Prozent\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2991.840", 
   "children": [], 
   "end": "2994.400", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeder Vierte hat quasi weniger arbeiten m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2994.400", 
   "children": [], 
   "end": "2995.200", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als er es wollte\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2995.200", 
   "children": [], 
   "end": "2998.680", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute ist es nur noch jeder Zehnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2998.680", 
   "children": [], 
   "end": "3000.280", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran kann man sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3000.280", 
   "children": [], 
   "end": "3009.040", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Arbeitsmarkt weiter gesundet und an Kraft gewinnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3009.040", 
   "children": [], 
   "end": "3010.920", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meinem Wahlkreis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3010.920", 
   "children": [], 
   "end": "3013.480", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in einigen anderen Wahlkreisen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3013.480", 
   "children": [], 
   "end": "3015.440", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herrscht fast Vollbesch\u00e4ftigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3015.440", 
   "children": [], 
   "end": "3019.520", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Unternehmen suchen h\u00e4nderingend Fachkr\u00e4fte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3019.520", 
   "children": [], 
   "end": "3023.880", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich werden wir ein Fachkr\u00e4ftesicherungsgesetz brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3023.880", 
   "children": [], 
   "end": "3026.800", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auch Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland zu gewinnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3026.800", 
   "children": [], 
   "end": "3031.440", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir werden die Akzeptanz in Deutschland nur dann gewinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3031.440", 
   "children": [], 
   "end": "3034.720", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir gleichzeitig auch f\u00fcr die Menschen in diesem Lande etwas tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3034.720", 
   "children": [], 
   "end": "3039.760", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die arbeiten wollen und f\u00fcr die momentan keine oder nur wenige Chancen angeboten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3039.760", 
   "children": [], 
   "end": "3044.840", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat r\u00fccken da die Langzeitarbeitslosen verst\u00e4rkt in den Fokus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3044.840", 
   "children": [], 
   "end": "3050.480", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt in Deutschland 1,1\u00a0Millionen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3050.480", 
   "children": [], 
   "end": "3054.360", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die arbeitslos sind und keinen Berufsabschluss haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3054.360", 
   "children": [], 
   "end": "3057.280", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade wenn man keinen Berufsabschluss hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3057.280", 
   "children": [], 
   "end": "3058.000", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3058.000", 
   "children": [], 
   "end": "3059.760", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "langzeitarbeitslos zu werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3059.760", 
   "children": [], 
   "end": "3061.760", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonders gro\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3061.760", 
   "children": [], 
   "end": "3065.240", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine \u00e4hnliche Situation haben wir in Bezug auf Sprachqualifikationen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3065.240", 
   "children": [], 
   "end": "3070.200", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast die H\u00e4lfte der Langzeitarbeitslosen k\u00f6nnen nur mangelhaft Deutsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3070.200", 
   "children": [], 
   "end": "3071.640", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein letzter Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3071.640", 
   "children": [], 
   "end": "3072.760", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich ansprechen m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3072.760", 
   "children": [], 
   "end": "3076.280", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betrifft den Betreuungsschl\u00fcssel in den Jobcentern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3076.280", 
   "children": [], 
   "end": "3079.240", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Jobcentermitarbeiter ist im Schnitt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3079.240", 
   "children": [], 
   "end": "3081.240", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die offizielle Statistik\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3081.240", 
   "children": [], 
   "end": "3086.160", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit 131\u00a0Arbeitslosen besch\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3086.160", 
   "children": [], 
   "end": "3088.560", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet bei einem Achtstundentag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3088.560", 
   "children": [], 
   "end": "3095.800", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diesem Mitarbeiter pro Arbeitslosen im Schnitt 80\u00a0Minuten im Monat zur Verf\u00fcgung stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3095.800", 
   "children": [], 
   "end": "3098.160", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon geht die H\u00e4lfte davon drauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3098.160", 
   "children": [], 
   "end": "3099.760", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Leistungen zu berechnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3099.760", 
   "children": [], 
   "end": "3101.680", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur 40\u00a0Minuten verbleiben tats\u00e4chlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3101.680", 
   "children": [], 
   "end": "3103.240", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Menschen zu beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3103.240", 
   "children": [], 
   "end": "3108.240", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu qualifizieren und in den ersten Arbeitsmarkt zu begleiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3108.240", 
   "children": [], 
   "end": "3111.240", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mir zu wenig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3111.240", 
   "children": [], 
   "end": "3114.760", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist der soziale Arbeitsmarkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3114.760", 
   "children": [], 
   "end": "3115.800", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir jetzt schaffen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3115.800", 
   "children": [], 
   "end": "3116.200", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein erster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3116.200", 
   "children": [], 
   "end": "3116.920", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtiger Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3116.920", 
   "children": [], 
   "end": "3118.600", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3118.600", 
   "children": [], 
   "end": "3122.360", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das richte ich an Minister Heil und sein Ministerium\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3122.360", 
   "children": [], 
   "end": "3125.360", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Lohnkostenzuschuss allein wird es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3125.360", 
   "children": [], 
   "end": "3125.760", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3125.760", 
   "children": [], 
   "end": "3126.800", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht richten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3126.800", 
   "children": [], 
   "end": "3130.440", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat auch Herr Scheele heute Morgen im Ausschuss ganz klar gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3130.440", 
   "children": [], 
   "end": "3132.040", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist ein wichtiges Mittel; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3132.040", 
   "children": [], 
   "end": "3134.160", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber er ist nicht das Mittel der Wahl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3134.160", 
   "children": [], 
   "end": "3139.400", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr geht es um einen ganzheitlichen Betreuungsansatz und darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3139.400", 
   "children": [], 
   "end": "3144.120", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade Familien und den Betreuungsschl\u00fcssel in den Blick zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3144.120", 
   "children": [], 
   "end": "3147.640", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Langzeitarbeitslose sind ja nicht deshalb langzeitarbeitslos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3147.640", 
   "children": [], 
   "end": "3148.480", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie zu teuer sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3148.480", 
   "children": [], 
   "end": "3150.800", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um im ersten Arbeitsmarkt unterzukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3150.800", 
   "children": [], 
   "end": "3152.840", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie haben strukturelle Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3152.840", 
   "children": [], 
   "end": "3155.560", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie alleine nicht \u00fcberwinden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3155.560", 
   "children": [], 
   "end": "3158.040", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb brauchen sie unsere Unterst\u00fctzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3158.040", 
   "children": [], 
   "end": "3160.400", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden nur dann eine Chance haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3160.400", 
   "children": [], 
   "end": "3162.880", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie in den ersten Arbeitsmarkt zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3162.880", 
   "children": [], 
   "end": "3169.440", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir aus diesen Menschen Fachkr\u00e4fte machen und eben keine Hilfskr\u00e4fte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3169.440", 
   "children": [], 
   "end": "3174.280", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb mein Appell an Minister Heil und das Bundesministerium: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3174.280", 
   "children": [], 
   "end": "3176.280", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns in der Diskussion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3176.280", 
   "children": [], 
   "end": "3179.120", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir um das Thema Langzeitarbeitslosigkeit f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3179.120", 
   "children": [], 
   "end": "3180.280", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3180.280", 
   "children": [], 
   "end": "3180.760", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3180.760", 
   "children": [], 
   "end": "3182.680", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir im Haushalt aufbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3182.680", 
   "children": [], 
   "end": "3183.280", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch daf\u00fcr genutzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3183.280", 
   "children": [], 
   "end": "3186.600", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbildung und Qualifikationen zu erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3186.600", 
   "children": [], 
   "end": "3192.440", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprachkenntnisse weiterzuentwickeln und insbesondere den Betreuungsschl\u00fcssel deutlich zu verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3192.440", 
   "children": [], 
   "end": "3194.920", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen wir auch den Jobcentern die Freiheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3194.920", 
   "children": [], 
   "end": "3195.760", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3195.760", 
   "children": [], 
   "end": "3197.560", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um vor Ort entscheiden zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3197.560", 
   "children": [], 
   "end": "3199.120", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was notwendig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3199.120", 
   "children": [], 
   "end": "3201.920", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "De facto brauchen wir so etwas wie das Programm \u201ePerspektive 50plus\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3201.920", 
   "children": [], 
   "end": "3204.040", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das erfolgreichste Besch\u00e4ftigungspaket, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3204.040", 
   "children": [], 
   "end": "3204.760", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir je hatten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3204.760", 
   "children": [], 
   "end": "3207.040", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht f\u00fcr Arbeitslose \u00fcber 50, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3207.040", 
   "children": [], 
   "end": "3207.240", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern f\u00fcr diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3207.240", 
   "children": [], 
   "end": "3209.000", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die langzeitarbeitslos sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3209.000", 
   "children": [], 
   "end": "3209.200", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3209.200", 
   "children": [], 
   "end": "3212.520", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re die richtige Antwort und eine gute Kombination, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3212.520", 
   "children": [], 
   "end": "3221.840", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den sozialen Arbeitsmarkt nach vorne zu bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3221.840", 
   "children": [], 
   "end": "3222.640", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3222.640", 
   "children": [], 
   "end": "3237.360", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion hat der Kollege Dr.\u00a0Martin Rosemann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3237.360", 
   "children": [], 
   "end": "3238.200", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3238.200", 
   "children": [], 
   "end": "3239.640", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3239.640", 
   "children": [], 
   "end": "3240.480", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3240.480", 
   "children": [], 
   "end": "3242.240", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3242.240", 
   "children": [], 
   "end": "3252.600", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jetzt auch der Koalitionspartner das Thema \u201eGanzheitliche Betreuung\u201c und \u201eVerbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels in den Jobcentern\u201c entdeckt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3252.600", 
   "children": [], 
   "end": "3256.840", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich \u00fcber die Unterst\u00fctzung der CDU/CSU-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3256.840", 
   "children": [], 
   "end": "3257.640", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich daran erkenne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3257.640", 
   "children": [], 
   "end": "3264.520", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Verwaltungstitel f\u00fcr die Jobcenter angemessen ausstatten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3264.520", 
   "children": [], 
   "end": "3265.320", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schade ist nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3265.320", 
   "children": [], 
   "end": "3268.280", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihnen das erst jetzt einf\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3268.280", 
   "children": [], 
   "end": "3272.200", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem Sie nicht mehr den Finanzminister stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3272.200", 
   "children": [], 
   "end": "3275.960", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3275.960", 
   "children": [], 
   "end": "3281.640", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gute Lage auf dem Arbeitsmarkt ist ja hinl\u00e4nglich beschrieben worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3281.640", 
   "children": [], 
   "end": "3289.920", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit 33\u00a0Millionen sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten haben wir den h\u00f6chsten Stand seit der Wiedervereinigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3289.920", 
   "children": [], 
   "end": "3295.080", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2005 ist die Arbeitslosenquote halbiert worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3295.080", 
   "children": [], 
   "end": "3298.440", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn man die korrigierte Arbeitslosenquote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3298.440", 
   "children": [], 
   "end": "3301.400", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "korrigiert um die Zahl der Menschen in Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3301.400", 
   "children": [], 
   "end": "3302.640", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zugrunde legt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3302.640", 
   "children": [], 
   "end": "3303.040", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3303.040", 
   "children": [], 
   "end": "3310.120", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Arbeitslosigkeit deutlich r\u00fcckl\u00e4ufig und ebenfalls auf dem niedrigsten Stand seit der Wiedervereinigung ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3310.120", 
   "children": [], 
   "end": "3312.200", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist das ein Erfolg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3312.200", 
   "children": [], 
   "end": "3313.560", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3313.560", 
   "children": [], 
   "end": "3319.440", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir dem europ\u00e4ischen Binnenmarkt und auch ein paar politischen Weichenstellungen in Deutschland verdanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3319.440", 
   "children": [], 
   "end": "3327.240", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist vor allem ein Erfolg von Millionen von flei\u00dfigen Besch\u00e4ftigten und mutigen Unternehmerinnen und Unternehmern in diesem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3327.240", 
   "children": [], 
   "end": "3329.000", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3329.000", 
   "children": [], 
   "end": "3329.760", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen meine ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3329.760", 
   "children": [], 
   "end": "3333.000", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es jetzt an der Zeit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3333.000", 
   "children": [], 
   "end": "3337.120", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besch\u00e4ftigten und Arbeitgebern auch etwas zur\u00fcckzugeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3337.120", 
   "children": [], 
   "end": "3340.560", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir als Koalition verabredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3340.560", 
   "children": [], 
   "end": "3343.640", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Beitragssatz zur Arbeitslosenversicherung zu senken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3343.640", 
   "children": [], 
   "end": "3345.840", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3345.840", 
   "children": [], 
   "end": "3349.600", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns jetzt nicht in dieser guten Lage ausruhen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3349.600", 
   "children": [], 
   "end": "3351.120", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3351.120", 
   "children": [], 
   "end": "3357.400", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Arbeitsmarktentwicklung positiv bleibt und wir Vollbesch\u00e4ftigung tats\u00e4chlich erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3357.400", 
   "children": [], 
   "end": "3358.600", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3358.600", 
   "children": [], 
   "end": "3359.640", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu investieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3359.640", 
   "children": [], 
   "end": "3361.400", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Mobilit\u00e4t der Zukunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3361.400", 
   "children": [], 
   "end": "3363.680", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Medizintechnik und Gesundheitswirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3363.680", 
   "children": [], 
   "end": "3364.720", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Energiewende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3364.720", 
   "children": [], 
   "end": "3366.640", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3366.640", 
   "children": [], 
   "end": "3370.680", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem in die digitale Infrastruktur und in die K\u00f6pfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3370.680", 
   "children": [], 
   "end": "3373.760", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In die Menschen m\u00fcssen wir investieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3373.760", 
   "children": [], 
   "end": "3378.800", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir stehen vor neuen Herausforderungen durch die Digitalisierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3378.800", 
   "children": [], 
   "end": "3381.440", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ver\u00e4nderungen vollziehen sich immer schneller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3381.440", 
   "children": [], 
   "end": "3387.080", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Qualifikationsanforderungen an die Besch\u00e4ftigten ver\u00e4ndern sich immer h\u00e4ufiger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3387.080", 
   "children": [], 
   "end": "3392.520", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen werden die T\u00e4tigkeiten und Arbeitspl\u00e4tze immer h\u00e4ufiger wechseln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3392.520", 
   "children": [], 
   "end": "3394.360", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeit wird uns nicht ausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3394.360", 
   "children": [], 
   "end": "3399.400", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das Gesicht der Arbeit wird im Jahr\u00a02030, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3399.400", 
   "children": [], 
   "end": "3402.800", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Jahr\u00a02040 ein anderes sein als heute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3402.800", 
   "children": [], 
   "end": "3406.400", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es werden T\u00e4tigkeiten wegfallen und v\u00f6llig neue entstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3406.400", 
   "children": [], 
   "end": "3409.920", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig werden sich bestehende T\u00e4tigkeiten ver\u00e4ndern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3409.920", 
   "children": [], 
   "end": "3411.000", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das immer schneller. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3411.000", 
   "children": [], 
   "end": "3413.680", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft Millionen von Besch\u00e4ftigten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3413.680", 
   "children": [], 
   "end": "3419.760", 
   "id": "s001203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich zu Recht Sorgen und Gedanken um ihre Zukunft und die Sicherheit ihrer Familien machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3419.760", 
   "children": [], 
   "end": "3423.480", 
   "id": "s001204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Politik m\u00fcssen diesen Wandel gestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3423.480", 
   "children": [], 
   "end": "3425.840", 
   "id": "s001205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt gestaltet zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3425.840", 
   "children": [], 
   "end": "3426.600", 
   "id": "s001206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt an uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3426.600", 
   "children": [], 
   "end": "3431.520", 
   "id": "s001207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aus technischem Fortschritt sozialer Fortschritt f\u00fcr alle wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3431.520", 
   "children": [], 
   "end": "3434.720", 
   "id": "s001208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Anspruch muss sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3434.720", 
   "children": [], 
   "end": "3439.680", 
   "id": "s001209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Digitalisierung von Wirtschaft und Arbeit in eine Entwicklung zu lenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3439.680", 
   "children": [], 
   "end": "3443.960", 
   "id": "s001210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die allen n\u00fctzt und nicht nur wenigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3443.960", 
   "children": [], 
   "end": "3446.000", 
   "id": "s001211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung ist dabei der Schl\u00fcssel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3446.000", 
   "children": [], 
   "end": "3450.040", 
   "id": "s001212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um digitale Bildung von Anfang an; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3450.040", 
   "children": [], 
   "end": "3453.840", 
   "id": "s001213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die Arbeitsmarktpolitik ist gefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3453.840", 
   "children": [], 
   "end": "3455.160", 
   "id": "s001214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3455.160", 
   "children": [], 
   "end": "3458.800", 
   "id": "s001215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besch\u00e4ftigte bei den Ver\u00e4nderungen zu begleiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3458.800", 
   "children": [], 
   "end": "3461.520", 
   "id": "s001216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu beraten und zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3461.520", 
   "children": [], 
   "end": "3464.840", 
   "id": "s001217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen wir eine vorausschauende Arbeitsmarktpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3464.840", 
   "children": [], 
   "end": "3466.680", 
   "id": "s001218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Trends erkennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3466.680", 
   "children": [], 
   "end": "3474.480", 
   "id": "s001219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei Weiterbildungsbedarfen ber\u00e4t und in Weiterbildung investiert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3474.480", 
   "children": [], 
   "end": "3475.360", 
   "id": "s001220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn \u201eWeiterbildung\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3475.360", 
   "children": [], 
   "end": "3477.680", 
   "id": "s001221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so hei\u00dft es ja auch im Koalitionsvertrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3477.680", 
   "children": [], 
   "end": "3478.640", 
   "id": "s001222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eist der Schl\u00fcssel\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3478.640", 
   "children": [], 
   "end": "3479.720", 
   "id": "s001223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3479.720", 
   "children": [], 
   "end": "3480.760", 
   "id": "s001224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3480.760", 
   "children": [], 
   "end": "3483.400", 
   "id": "s001225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Rechtsanspruch auf Weiterbildungsberatung kommt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3483.400", 
   "children": [], 
   "end": "3485.800", 
   "id": "s001226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das steht im Koalitionsvertrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3485.800", 
   "children": [], 
   "end": "3488.880", 
   "id": "s001227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Koalitionsvertrag au\u00dferdem vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3488.880", 
   "children": [], 
   "end": "3493.760", 
   "id": "s001228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch neue Formen der Finanzierung au\u00dferbetrieblicher Weiterbildung erproben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3493.760", 
   "children": [], 
   "end": "3495.560", 
   "id": "s001229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3495.560", 
   "children": [], 
   "end": "3496.920", 
   "id": "s001230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die arbeitslos werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3496.920", 
   "children": [], 
   "end": "3500.040", 
   "id": "s001231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fr\u00fchzeitig durch Qualifizierung unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3500.040", 
   "children": [], 
   "end": "3501.200", 
   "id": "s001232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich meine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3501.200", 
   "children": [], 
   "end": "3504.520", 
   "id": "s001233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten weiter sgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3504.520", 
   "children": [], 
   "end": "3508.720", 
   "id": "s001234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir die Vorschl\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3508.720", 
   "children": [], 
   "end": "3516.840", 
   "id": "s001235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesarbeitsminister Hubertus Heil in der vergangenen Woche unter der \u00dcberschrift \u201eQualifizierungsoffensive\u201c gemacht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3516.840", 
   "children": [], 
   "end": "3519.160", 
   "id": "s001236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir begr\u00fc\u00dfen insbesondere den Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3519.160", 
   "children": [], 
   "end": "3524.720", 
   "id": "s001237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zug\u00e4nge in die F\u00f6rderung von Weiterbildung f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten zu \u00f6ffnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3524.720", 
   "children": [], 
   "end": "3526.600", 
   "id": "s001238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn unser Ziel ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3526.600", 
   "children": [], 
   "end": "3531.760", 
   "id": "s001239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Agentur f\u00fcr Arbeit zu einer Agentur f\u00fcr Arbeit und Qualifizierung weiterzuentwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3531.760", 
   "children": [], 
   "end": "3535.920", 
   "id": "s001240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die richtig aufgestellt ist f\u00fcr die Herausforderungen der Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3535.920", 
   "children": [], 
   "end": "3536.200", 
   "id": "s001241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3536.200", 
   "children": [], 
   "end": "3537.680", 
   "id": "s001242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3537.680", 
   "children": [], 
   "end": "3540.200", 
   "id": "s001243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Pr\u00e4vention gegen Arbeitslosigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3540.200", 
   "children": [], 
   "end": "3542.280", 
   "id": "s001244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verhinderung von Arbeitslosigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3542.280", 
   "children": [], 
   "end": "3543.120", 
   "id": "s001245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Unterst\u00fctzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3543.120", 
   "children": [], 
   "end": "3546.520", 
   "id": "s001246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor Arbeitslosigkeit \u00fcberhaupt entsteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3546.520", 
   "children": [], 
   "end": "3548.120", 
   "id": "s001247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht uns darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3548.120", 
   "children": [], 
   "end": "3552.760", 
   "id": "s001248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Qualifizierung statt Arbeitslosigkeit zu finanzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3552.760", 
   "children": [], 
   "end": "3558.960", 
   "id": "s001249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Schutz und Sicherheit im Wandel f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten in diesem Land sichergestellt werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3558.960", 
   "children": [], 
   "end": "3559.680", 
   "id": "s001250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3559.680", 
   "children": [], 
   "end": "3566.320", 
   "id": "s001251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat das Wort der Kollege Peter Aumer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3566.320", 
   "children": [], 
   "end": "3574.000", 
   "id": "s001252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3574.000", 
   "children": [], 
   "end": "3576.040", 
   "id": "s001253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3576.040", 
   "children": [], 
   "end": "3577.120", 
   "id": "s001254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3577.120", 
   "children": [], 
   "end": "3579.080", 
   "id": "s001255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3579.080", 
   "children": [], 
   "end": "3581.400", 
   "id": "s001256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in unserem Land gut l\u00e4uft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3581.400", 
   "children": [], 
   "end": "3582.200", 
   "id": "s001257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3582.200", 
   "children": [], 
   "end": "3586.080", 
   "id": "s001258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute \u00fcber den deutschen Arbeitsmarkt reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3586.080", 
   "children": [], 
   "end": "3586.640", 
   "id": "s001259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun wir nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3586.640", 
   "children": [], 
   "end": "3590.720", 
   "id": "s001260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir irgendwelche anderen Aktuellen Stunden verhindern wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3590.720", 
   "children": [], 
   "end": "3592.840", 
   "id": "s001261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weil es uns um das Thema geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3592.840", 
   "children": [], 
   "end": "3593.600", 
   "id": "s001262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Vogel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3593.600", 
   "children": [], 
   "end": "3595.800", 
   "id": "s001263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben viel kritisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3595.800", 
   "children": [], 
   "end": "3598.040", 
   "id": "s001264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht \u00fcber die Zukunft gesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3598.040", 
   "children": [], 
   "end": "3598.960", 
   "id": "s001265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Herausforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3598.960", 
   "children": [], 
   "end": "3602.400", 
   "id": "s001266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den zweiten Teil des Titels der Aktuellen Stunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3602.400", 
   "children": [], 
   "end": "3604.280", 
   "id": "s001267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie vollkommen ignoriert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3604.280", 
   "children": [], 
   "end": "3604.760", 
   "id": "s001268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3604.760", 
   "children": [], 
   "end": "3606.240", 
   "id": "s001269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gro\u00dfe Herausforderung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3606.240", 
   "children": [], 
   "end": "3607.440", 
   "id": "s001270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3607.440", 
   "children": [], 
   "end": "3609.440", 
   "id": "s001271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn wir stolz sind auf das Erreichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3609.440", 
   "children": [], 
   "end": "3614.160", 
   "id": "s001272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich auch in die Zukunft schauen und L\u00f6sungen anbieten m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3614.160", 
   "children": [], 
   "end": "3616.680", 
   "id": "s001273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Arbeitsmarktsituation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3616.680", 
   "children": [], 
   "end": "3619.520", 
   "id": "s001274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die so gut ist wie seit der deutschen Einheit nicht mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3619.520", 
   "children": [], 
   "end": "3621.480", 
   "id": "s001275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in Zukunft so bleibt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3621.480", 
   "children": [], 
   "end": "3622.320", 
   "id": "s001276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3622.320", 
   "children": [], 
   "end": "3625.840", 
   "id": "s001277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3625.840", 
   "children": [], 
   "end": "3628.920", 
   "id": "s001278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem nicht ganz so einfachen Umfeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3628.920", 
   "children": [], 
   "end": "3631.560", 
   "id": "s001279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Zeitalter der Globalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3631.560", 
   "children": [], 
   "end": "3636.600", 
   "id": "s001280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Zeiten des demografischen Wandels und in einem Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3636.600", 
   "children": [], 
   "end": "3642.360", 
   "id": "s001281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das vor einem Scheideweg steht und in den letzten Jahren einige Krisen durchgemacht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3642.360", 
   "children": [], 
   "end": "3643.960", 
   "id": "s001282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor dem Hintergrund der Finanzkrise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3643.960", 
   "children": [], 
   "end": "3646.720", 
   "id": "s001283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Wirtschaftskrise und vieler anderer Punkte kann man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3646.720", 
   "children": [], 
   "end": "3647.360", 
   "id": "s001284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3647.360", 
   "children": [], 
   "end": "3647.760", 
   "id": "s001285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stolz sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3647.760", 
   "children": [], 
   "end": "3650.760", 
   "id": "s001286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die deutsche Wirtschaft sich so positiv entwickelt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3650.760", 
   "children": [], 
   "end": "3653.040", 
   "id": "s001287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3653.040", 
   "children": [], 
   "end": "3658.800", 
   "id": "s001288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Deutsche Bundestag hat damals die Weichen in einer gemeinsamen Kraftanstrengung klug gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3658.800", 
   "children": [], 
   "end": "3665.080", 
   "id": "s001289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Erfolg hat seine Wurzeln nicht nur in den politischen Entscheidungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3665.080", 
   "children": [], 
   "end": "3667.840", 
   "id": "s001290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern beruht auch auf dem Flei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3667.840", 
   "children": [], 
   "end": "3673.040", 
   "id": "s001291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Innovationskraft und dem Verantwortungsgef\u00fchl der Menschen in unserem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3673.040", 
   "children": [], 
   "end": "3674.760", 
   "id": "s001292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3674.760", 
   "children": [], 
   "end": "3677.840", 
   "id": "s001293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch der Arbeitgeber und Arbeitgeberinnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3677.840", 
   "children": [], 
   "end": "3679.560", 
   "id": "s001294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3679.560", 
   "children": [], 
   "end": "3684.120", 
   "id": "s001295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der Entwicklung der Arbeitslosenzahlen kann man auch sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3684.120", 
   "children": [], 
   "end": "3687.080", 
   "id": "s001296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere soziale Marktwirtschaft funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3687.080", 
   "children": [], 
   "end": "3692.400", 
   "id": "s001297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die arbeitsmarkpolitischen Ma\u00dfnahmen beruhen auf Eigenverantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3692.400", 
   "children": [], 
   "end": "3695.520", 
   "id": "s001298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem Grundprinzip des Forderns und F\u00f6rderns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3695.520", 
   "children": [], 
   "end": "3700.280", 
   "id": "s001299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem Eingehen auf die tats\u00e4chlichen Bed\u00fcrfnisse der Arbeitnehmerinnen und Arbeitgeber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3700.280", 
   "children": [], 
   "end": "3702.720", 
   "id": "s001300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch auf der Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3702.720", 
   "children": [], 
   "end": "3707.880", 
   "id": "s001301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Arbeit W\u00fcrde und Anerkennung f\u00fcr den einzelnen Arbeitnehmer bietet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3707.880", 
   "children": [], 
   "end": "3708.680", 
   "id": "s001302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3708.680", 
   "children": [], 
   "end": "3712.000", 
   "id": "s001303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Grundstrukturen nicht aus dem Auge verlieren d\u00fcrfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3712.000", 
   "children": [], 
   "end": "3713.880", 
   "id": "s001304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3713.880", 
   "children": [], 
   "end": "3716.200", 
   "id": "s001305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soziale Marktwirtschaft bedeutet aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3716.200", 
   "children": [], 
   "end": "3721.320", 
   "id": "s001306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man in die Zukunft schaut und dass man die Herausforderungen der Zukunft heute angeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3721.320", 
   "children": [], 
   "end": "3722.680", 
   "id": "s001307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so kann es gelingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3722.680", 
   "children": [], 
   "end": "3723.840", 
   "id": "s001308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3723.840", 
   "children": [], 
   "end": "3725.680", 
   "id": "s001309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir im Wahlkampf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3725.680", 
   "children": [], 
   "end": "3727.680", 
   "id": "s001310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch im Koalitionsvertrag verankert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3727.680", 
   "children": [], 
   "end": "3731.560", 
   "id": "s001311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis 2025 Vollbesch\u00e4ftigung in unserem Land zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3731.560", 
   "children": [], 
   "end": "3733.120", 
   "id": "s001312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch verwirklichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3733.120", 
   "children": [], 
   "end": "3734.040", 
   "id": "s001313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3734.040", 
   "children": [], 
   "end": "3735.280", 
   "id": "s001314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3735.280", 
   "children": [], 
   "end": "3735.960", 
   "id": "s001315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann nur gelingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3735.960", 
   "children": [], 
   "end": "3738.880", 
   "id": "s001316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man L\u00f6sungen anbietet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3738.880", 
   "children": [], 
   "end": "3746.000", 
   "id": "s001317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kanzlerin hat bei ihrer Rede beim DGB-Kongress in der letzten Sitzungswoche die Herausforderungen angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3746.000", 
   "children": [], 
   "end": "3749.000", 
   "id": "s001318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine nationale Weiterbildungsstrategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3749.000", 
   "children": [], 
   "end": "3751.160", 
   "id": "s001319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen digitalen Bildungspakt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3751.160", 
   "children": [], 
   "end": "3755.840", 
   "id": "s001320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch mit dem Fachkr\u00e4ftemangel richtig umgehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3755.840", 
   "children": [], 
   "end": "3760.040", 
   "id": "s001321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn er wird die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung in unserem Land sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3760.040", 
   "children": [], 
   "end": "3761.480", 
   "id": "s001322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt Ausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3761.480", 
   "children": [], 
   "end": "3764.840", 
   "id": "s001323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu geh\u00f6rt die Sensibilisierung der jungen Menschen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3764.840", 
   "children": [], 
   "end": "3768.920", 
   "id": "s001324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dazu geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch die Zuwanderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3768.920", 
   "children": [], 
   "end": "3770.760", 
   "id": "s001325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da hat die Bundesregierung die Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3770.760", 
   "children": [], 
   "end": "3777.600", 
   "id": "s001326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Gesetzentwurf f\u00fcr ein Fachkr\u00e4ftezuwanderungsgesetz vorzulegen und Antworten f\u00fcr die Zukunft zu geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3777.600", 
   "children": [], 
   "end": "3778.880", 
   "id": "s001327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3778.880", 
   "children": [], 
   "end": "3784.640", 
   "id": "s001328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Ziel \u201eVollbesch\u00e4ftigung bis 2025\u201c zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3784.640", 
   "children": [], 
   "end": "3787.040", 
   "id": "s001329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "braucht es auch mehr Anstrengungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3787.040", 
   "children": [], 
   "end": "3788.560", 
   "id": "s001330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Minister hat es gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3788.560", 
   "children": [], 
   "end": "3790.640", 
   "id": "s001331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Thema Langzeitarbeitslose. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3790.640", 
   "children": [], 
   "end": "3795.440", 
   "id": "s001332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade f\u00fcr Langzeitarbeitslose braucht es Chancen auf dem Arbeitsmarkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3795.440", 
   "children": [], 
   "end": "3796.680", 
   "id": "s001333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3796.680", 
   "children": [], 
   "end": "3798.880", 
   "id": "s001334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die l\u00e4nger nicht gearbeitet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3798.880", 
   "children": [], 
   "end": "3800.400", 
   "id": "s001335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss der Staat Voraussetzungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3800.400", 
   "children": [], 
   "end": "3801.760", 
   "id": "s001336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strukturen schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3801.760", 
   "children": [], 
   "end": "3804.520", 
   "id": "s001337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie wieder auf dem ersten Arbeitsmarkt Fu\u00df fassen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3804.520", 
   "children": [], 
   "end": "3809.120", 
   "id": "s001338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist aus meiner Sicht der soziale Arbeitsmarkt ein probates Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3809.120", 
   "children": [], 
   "end": "3813.480", 
   "id": "s001339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder in den ersten Arbeitsmarkt einzusteigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3813.480", 
   "children": [], 
   "end": "3815.280", 
   "id": "s001340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein lieber Herr Kollege der AfD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3815.280", 
   "children": [], 
   "end": "3816.680", 
   "id": "s001341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn er gerade nicht aufpasst\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3816.680", 
   "children": [], 
   "end": "3818.720", 
   "id": "s001342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angesichts all der Verschw\u00f6rungstheorien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3818.720", 
   "children": [], 
   "end": "3821.360", 
   "id": "s001343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie zu dem Thema aufgez\u00e4hlt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3821.360", 
   "children": [], 
   "end": "3821.880", 
   "id": "s001344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3821.880", 
   "children": [], 
   "end": "3823.640", 
   "id": "s001345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss sehr sensibel mit den Menschen umgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3823.640", 
   "children": [], 
   "end": "3826.600", 
   "id": "s001346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die langzeitarbeitslos sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3826.600", 
   "children": [], 
   "end": "3831.360", 
   "id": "s001347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war vor kurzem bei einer sozialen Initiative bei mir im Wahlkreis\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3831.360", 
   "children": [], 
   "end": "3833.760", 
   "id": "s001348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist Abgeordnetenarbeit\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3833.760", 
   "children": [], 
   "end": "3835.240", 
   "id": "s001349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Zeitung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3835.240", 
   "children": [], 
   "end": "3836.920", 
   "id": "s001350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u201eDonaustrudl\u201c hei\u00dft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3836.920", 
   "children": [], 
   "end": "3839.680", 
   "id": "s001351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich mit einigen langzeitarbeitslosen Menschen unterhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3839.680", 
   "children": [], 
   "end": "3841.960", 
   "id": "s001352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Instrument ist gerade richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3841.960", 
   "children": [], 
   "end": "3847.080", 
   "id": "s001353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auf die Erfordernisse und die Bed\u00fcrfnisse langzeitarbeitsloser Menschen eingehen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3847.080", 
   "children": [], 
   "end": "3847.560", 
   "id": "s001354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3847.560", 
   "children": [], 
   "end": "3852.600", 
   "id": "s001355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier auf dem richtigen Weg sind und dass die Bundesregierung ein Mittel schafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3852.600", 
   "children": [], 
   "end": "3854.720", 
   "id": "s001356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Langzeitarbeitslosen Chancen zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3854.720", 
   "children": [], 
   "end": "3857.160", 
   "id": "s001357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den ersten Arbeitsmarkt einzusteigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3857.160", 
   "children": [], 
   "end": "3858.280", 
   "id": "s001358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3858.280", 
   "children": [], 
   "end": "3861.200", 
   "id": "s001359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Herausforderungen eines Arbeitsmarktes sind vielf\u00e4ltig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3861.200", 
   "children": [], 
   "end": "3862.720", 
   "id": "s001360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch f\u00fcr die Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3862.720", 
   "children": [], 
   "end": "3867.040", 
   "id": "s001361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nicht nur das Ziel Vollbesch\u00e4ftigung bis 2025 erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3867.040", 
   "children": [], 
   "end": "3870.000", 
   "id": "s001362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir wollen diese Vollbesch\u00e4ftigung auch dar\u00fcber hinaus erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3870.000", 
   "children": [], 
   "end": "3870.560", 
   "id": "s001363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3870.560", 
   "children": [], 
   "end": "3873.160", 
   "id": "s001364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Herausforderungen der Zukunft anzugehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3873.160", 
   "children": [], 
   "end": "3874.480", 
   "id": "s001365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist angesprochen worden\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3874.480", 
   "children": [], 
   "end": "3877.240", 
   "id": "s001366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitalisierung und k\u00fcnstliche Intelligenz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3877.240", 
   "children": [], 
   "end": "3880.120", 
   "id": "s001367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All diese Dinge m\u00fcssen in neuen Arbeits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3880.120", 
   "children": [], 
   "end": "3883.200", 
   "id": "s001368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Berufsfeldern aufgezeigt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3883.200", 
   "children": [], 
   "end": "3886.040", 
   "id": "s001369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so k\u00f6nnen wir den Arbeitsmarkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3886.040", 
   "children": [], 
   "end": "3891.160", 
   "id": "s001370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in den letzten Jahren unser Land getragen hat und f\u00fcr Wohlstand in unserem Land sorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3891.160", 
   "children": [], 
   "end": "3893.080", 
   "id": "s001371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erfolgreich in die Zukunft tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3893.080", 
   "children": [], 
   "end": "3894.840", 
   "id": "s001372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bitte ich Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3894.840", 
   "children": [], 
   "end": "3896.800", 
   "id": "s001373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gemeinsam in die Zukunft gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3896.800", 
   "children": [], 
   "end": "3899.600", 
   "id": "s001374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Anstrengungen f\u00fcr die Menschen unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3899.600", 
   "children": [], 
   "end": "3902.760", 
   "id": "s001375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um weiterhin Arbeitspl\u00e4tze zu sichern und Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3902.760", 
   "children": [], 
   "end": "3904.080", 
   "id": "s001376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3904.080", 
   "children": [], 
   "end": "3906.320", 
   "id": "s001377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3906.320", 
   "children": [], 
   "end": "3909.240", 
   "id": "s001378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Ralf Kapschack f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3909.240", 
   "children": [], 
   "end": "3913.480", 
   "id": "s001379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3913.480", 
   "children": [], 
   "end": "3915.200", 
   "id": "s001380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3915.200", 
   "children": [], 
   "end": "3916.000", 
   "id": "s001381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Zuschauer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3916.000", 
   "children": [], 
   "end": "3918.880", 
   "id": "s001382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine gute Besch\u00e4ftigungslage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3918.880", 
   "children": [], 
   "end": "3919.600", 
   "id": "s001383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das stimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3919.600", 
   "children": [], 
   "end": "3922.200", 
   "id": "s001384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Lage ist auch gut f\u00fcr die Renten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3922.200", 
   "children": [], 
   "end": "3923.440", 
   "id": "s001385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3923.440", 
   "children": [], 
   "end": "3926.240", 
   "id": "s001386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das viele Menschen in diesem Land umtreibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3926.240", 
   "children": [], 
   "end": "3930.840", 
   "id": "s001387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte bringt Geld in die Rentenkasse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3930.840", 
   "children": [], 
   "end": "3937.720", 
   "id": "s001388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Niveau der gesetzlichen Rente ist wegen der guten Besch\u00e4ftigung heute deutlich h\u00f6her als vor Jahren prognostiziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3937.720", 
   "children": [], 
   "end": "3942.680", 
   "id": "s001389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besch\u00e4ftigungspolitik ist deshalb eine zentrale Stellschraube der Rentenpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3942.680", 
   "children": [], 
   "end": "3946.800", 
   "id": "s001390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die Rente ist ein Spiegelbild des Erwerbslebens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3946.800", 
   "children": [], 
   "end": "3947.760", 
   "id": "s001391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt allgemein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3947.760", 
   "children": [], 
   "end": "3949.920", 
   "id": "s001392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt aber auch f\u00fcr jeden Einzelnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3949.920", 
   "children": [], 
   "end": "3951.560", 
   "id": "s001393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein hoher Besch\u00e4ftigungsstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3951.560", 
   "children": [], 
   "end": "3952.480", 
   "id": "s001394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gute L\u00f6hne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3952.480", 
   "children": [], 
   "end": "3958.680", 
   "id": "s001395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tarifvertr\u00e4ge und m\u00f6glichst lange Besch\u00e4ftigungsdauer sichern in der Regel eine ordentliche Rente. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3958.680", 
   "children": [], 
   "end": "3960.600", 
   "id": "s001396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3960.600", 
   "children": [], 
   "end": "3962.400", 
   "id": "s001397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es Handlungsbedarf gibt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3964.680", 
   "children": [], 
   "end": "3965.160", 
   "id": "s001398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lange Besch\u00e4ftigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3965.160", 
   "children": [], 
   "end": "3966.560", 
   "id": "s001399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glichst in Vollzeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3966.560", 
   "children": [], 
   "end": "3973.480", 
   "id": "s001400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch unter diesem Gesichtspunkt ist das R\u00fcckkehrrecht von Teilzeit in Vollzeit sinnvoll und gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3973.480", 
   "children": [], 
   "end": "3975.640", 
   "id": "s001401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein anderer Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3975.640", 
   "children": [], 
   "end": "3979.600", 
   "id": "s001402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn im Schnitt nur noch jedes zweite Unternehmen einem Tarifvertrag unterliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3979.600", 
   "children": [], 
   "end": "3981.800", 
   "id": "s001403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat das Auswirkungen auf L\u00f6hne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3981.800", 
   "children": [], 
   "end": "3984.320", 
   "id": "s001404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3984.320", 
   "children": [], 
   "end": "3989.200", 
   "id": "s001405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Tarifflucht zu stoppen und Tarifvertr\u00e4ge leichter f\u00fcr allgemeinverbindlich erkl\u00e4ren zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3989.200", 
   "children": [], 
   "end": "3994.120", 
   "id": "s001406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tarifvertr\u00e4ge bieten auch die Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3994.120", 
   "children": [], 
   "end": "3998.560", 
   "id": "s001407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Erg\u00e4nzung zur gesetzlichen Rente betriebliche Altersversorgung zu organisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3998.560", 
   "children": [], 
   "end": "4002.000", 
   "id": "s001408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitalisierung und neue Arbeitsformen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4002.000", 
   "children": [], 
   "end": "4004.160", 
   "id": "s001409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nenne einmal das Stichwort \u201ePlattform\u00f6konomie\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4004.160", 
   "children": [], 
   "end": "4007.880", 
   "id": "s001410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden auch Auswirkungen auf die Beitragszahlung in die Rentenkasse haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4007.880", 
   "children": [], 
   "end": "4009.560", 
   "id": "s001411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4009.560", 
   "children": [], 
   "end": "4014.000", 
   "id": "s001412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Betreiber solcher Plattformen als Arbeitgeber aus der Verantwortung stehlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4014.000", 
   "children": [], 
   "end": "4020.080", 
   "id": "s001413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicher hat auch der Niedriglohnsektor Konsequenzen f\u00fcr die Rente. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4020.080", 
   "children": [], 
   "end": "4021.400", 
   "id": "s001414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier gibt es einiges zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4021.400", 
   "children": [], 
   "end": "4023.800", 
   "id": "s001415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mindestlohn war ein erster wichtiger Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4023.800", 
   "children": [], 
   "end": "4025.600", 
   "id": "s001416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Grenze nach unten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4025.600", 
   "children": [], 
   "end": "4029.320", 
   "id": "s001417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Mindestlohn ist ja kein guter Lohn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4029.320", 
   "children": [], 
   "end": "4030.440", 
   "id": "s001418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das behauptet niemand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4030.440", 
   "children": [], 
   "end": "4034.720", 
   "id": "s001419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein damit gibt es im Alter keine Rente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4034.720", 
   "children": [], 
   "end": "4035.400", 
   "id": "s001420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die reicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4035.400", 
   "children": [], 
   "end": "4036.360", 
   "id": "s001421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist v\u00f6llig klar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4036.360", 
   "children": [], 
   "end": "4037.480", 
   "id": "s001422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4037.480", 
   "children": [], 
   "end": "4038.320", 
   "id": "s001423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Vogel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4038.320", 
   "children": [], 
   "end": "4041.080", 
   "id": "s001424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun bleiben Sie entspannt und h\u00f6ren einmal zu\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4041.080", 
   "children": [], 
   "end": "4042.360", 
   "id": "s001425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frauen und M\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4042.360", 
   "children": [], 
   "end": "4043.720", 
   "id": "s001426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die lange gearbeitet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4043.720", 
   "children": [], 
   "end": "4045.640", 
   "id": "s001427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Alter eine Rente bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4045.640", 
   "children": [], 
   "end": "4046.760", 
   "id": "s001428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor Armut sch\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4046.760", 
   "children": [], 
   "end": "4050.680", 
   "id": "s001429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat mit W\u00fcrde und mit Anerkennung von Lebensleistung zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4050.680", 
   "children": [], 
   "end": "4054.520", 
   "id": "s001430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Geld aus der Staatskasse wird das nicht gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4054.520", 
   "children": [], 
   "end": "4056.120", 
   "id": "s001431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4056.120", 
   "children": [], 
   "end": "4059.440", 
   "id": "s001432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichtstun kostet aber auch Geld und Glaubw\u00fcrdigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4059.440", 
   "children": [], 
   "end": "4064.640", 
   "id": "s001433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glaubw\u00fcrdigkeit und Vertrauen in den Sozialstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4064.640", 
   "children": [], 
   "end": "4067.080", 
   "id": "s001434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in eine ausreichende Absicherung im Alter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4067.080", 
   "children": [], 
   "end": "4069.880", 
   "id": "s001435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein zentrales Versprechen des Sozialstaates. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4069.880", 
   "children": [], 
   "end": "4074.360", 
   "id": "s001436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz guter Wirtschaftslage haben viele Menschen Angst vor Altersarmut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4074.360", 
   "children": [], 
   "end": "4078.160", 
   "id": "s001437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigen Umfragen und sicherlich auch viele pers\u00f6nliche Gespr\u00e4che. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4078.160", 
   "children": [], 
   "end": "4081.640", 
   "id": "s001438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir etwas tun und werden wir etwas tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4081.640", 
   "children": [], 
   "end": "4084.760", 
   "id": "s001439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chstes Jahr setzen wir die Grundrente auf die Schiene. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4084.760", 
   "children": [], 
   "end": "4085.400", 
   "id": "s001440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4085.400", 
   "children": [], 
   "end": "4086.840", 
   "id": "s001441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die lange gearbeitet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4086.840", 
   "children": [], 
   "end": "4090.480", 
   "id": "s001442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Rentenanspruch deutlich oberhalb der Grundsicherung verschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4090.480", 
   "children": [], 
   "end": "4095.480", 
   "id": "s001443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir werden das Rentenniveau und die Beitr\u00e4ge stabilisieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4095.480", 
   "children": [], 
   "end": "4099.280", 
   "id": "s001444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn das Rentenniveau weiter absinkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4099.280", 
   "children": [], 
   "end": "4099.920", 
   "id": "s001445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die M\u00f6glichkeit besteht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4099.920", 
   "children": [], 
   "end": "4102.080", 
   "id": "s001446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde sich nicht nur der Abstand zwischen L\u00f6hnen und Renten vergr\u00f6\u00dfern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4102.080", 
   "children": [], 
   "end": "4110.200", 
   "id": "s001447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es w\u00fcrde auch die Legitimation des Systems der Alterssicherung massiv infrage stellen und die Verunsicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4110.200", 
   "children": [], 
   "end": "4111.960", 
   "id": "s001448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es in unserem Land gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4111.960", 
   "children": [], 
   "end": "4114.120", 
   "id": "s001449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch gr\u00f6\u00dfer machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4114.120", 
   "children": [], 
   "end": "4114.240", 
   "id": "s001450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn \u00c4ngste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4114.240", 
   "children": [], 
   "end": "4115.920", 
   "id": "s001451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es in der Bev\u00f6lkerung gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4115.920", 
   "children": [], 
   "end": "4118.880", 
   "id": "s001452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden von denjenigen bewusst gesch\u00fcrt und instrumentalisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4118.880", 
   "children": [], 
   "end": "4122.040", 
   "id": "s001453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf konkrete Fragen keine Antwort haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4124.880", 
   "children": [], 
   "end": "4126.760", 
   "id": "s001454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Warten wir doch einmal ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4126.760", 
   "children": [], 
   "end": "4129.120", 
   "id": "s001455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war vor ein paar Wochen mit einigen anderen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4129.120", 
   "children": [], 
   "end": "4130.520", 
   "id": "s001456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Vogel war auch dabei\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4130.520", 
   "children": [], 
   "end": "4131.720", 
   "id": "s001457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei einer Podiumsdiskussion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4131.720", 
   "children": [], 
   "end": "4132.880", 
   "id": "s001458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort sa\u00df Herr Meuthen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4132.880", 
   "children": [], 
   "end": "4134.640", 
   "id": "s001459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ging um das Thema Renten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4134.640", 
   "children": [], 
   "end": "4135.680", 
   "id": "s001460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Meuthen hat gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4135.680", 
   "children": [], 
   "end": "4137.280", 
   "id": "s001461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns gibt es erst f\u00fcnf Jahre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4137.280", 
   "children": [], 
   "end": "4138.840", 
   "id": "s001462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben noch kein Rentenkonzept.\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4138.840", 
   "children": [], 
   "end": "4139.880", 
   "id": "s001463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin gespannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4139.880", 
   "children": [], 
   "end": "4142.160", 
   "id": "s001464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann Sie so weit sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4142.160", 
   "children": [], 
   "end": "4145.720", 
   "id": "s001465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige von Ihnen nutzen diese Gelegenheit auch ganz bewusst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4145.720", 
   "children": [], 
   "end": "4148.200", 
   "id": "s001466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Deutsche gegen Nichtdeutsche auszuspielen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4148.200", 
   "children": [], 
   "end": "4151.640", 
   "id": "s001467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das konnte man diese Woche auch aus Th\u00fcringen h\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4151.640", 
   "children": [], 
   "end": "4153.560", 
   "id": "s001468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit das ganz klar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4153.560", 
   "children": [], 
   "end": "4157.960", 
   "id": "s001469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer eine Rente nur f\u00fcr Deutsche zum Ziel hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4157.960", 
   "children": [], 
   "end": "4158.720", 
   "id": "s001470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Rassist,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4158.720", 
   "children": [], 
   "end": "4162.480", 
   "id": "s001471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wer sich davon nicht distanziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4162.480", 
   "children": [], 
   "end": "4163.520", 
   "id": "s001472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4uft Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4163.520", 
   "children": [], 
   "end": "4166.680", 
   "id": "s001473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch so genannt zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4166.680", 
   "children": [], 
   "end": "4171.560", 
   "id": "s001474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andererseits werden auch immer wieder Horrorzahlen in die Welt gesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4171.560", 
   "children": [], 
   "end": "4173.680", 
   "id": "s001475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Eindruck erwecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4173.680", 
   "children": [], 
   "end": "4176.520", 
   "id": "s001476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine ordentliche Rente sei auf Dauer gar nicht zu finanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4176.520", 
   "children": [], 
   "end": "4180.600", 
   "id": "s001477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich m\u00fcssen Rentenausgaben erwirtschaftet werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4180.600", 
   "children": [], 
   "end": "4182.480", 
   "id": "s001478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja auch eine Binsenweisheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4182.480", 
   "children": [], 
   "end": "4186.440", 
   "id": "s001479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber w\u00e4hrend sich die Rentenausgaben in den vergangenen 25\u00a0Jahren verdoppelt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4186.440", 
   "children": [], 
   "end": "4191.400", 
   "id": "s001480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ihr Anteil am Bruttosozialprodukt fast gleich geblieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4191.400", 
   "children": [], 
   "end": "4195.000", 
   "id": "s001481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das geh\u00f6rt zu einer seri\u00f6sen Betrachtung dazu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4195.000", 
   "children": [], 
   "end": "4195.280", 
   "id": "s001482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4195.280", 
   "children": [], 
   "end": "4196.560", 
   "id": "s001483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt einiges zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4196.560", 
   "children": [], 
   "end": "4198.720", 
   "id": "s001484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber keinen Grund f\u00fcr Schwarzmalerei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4198.720", 
   "children": [], 
   "end": "4200.040", 
   "id": "s001485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft eben auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4200.040", 
   "children": [], 
   "end": "4201.880", 
   "id": "s001486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer guten Arbeitsmarkt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4201.880", 
   "children": [], 
   "end": "4206.080", 
   "id": "s001487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Besch\u00e4ftigungspolitik wird die Basis f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Altersversorgung gelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4206.080", 
   "children": [], 
   "end": "4208.480", 
   "id": "s001488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4208.480", 
   "children": [], 
   "end": "4209.680", 
   "id": "s001489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kurz vor der Rente stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4209.680", 
   "children": [], 
   "end": "4212.800", 
   "id": "s001490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist erst recht gut f\u00fcr die k\u00fcnftige Generation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4212.800", 
   "children": [], 
   "end": "4217.400", 
   "id": "s001491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich auch auf dieses zentrale Versprechen des Sozialstaats verlassen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4217.400", 
   "children": [], 
   "end": "4222.680", 
   "id": "s001492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es ist gut f\u00fcr den Zusammenhalt in unserem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4222.680", 
   "children": [], 
   "end": "4224.920", 
   "id": "s001493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4224.920", 
   "children": [], 
   "end": "4227.000", 
   "id": "s001494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner in der Aktuellen Stunde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4227.000", 
   "children": [], 
   "end": "4230.600", 
   "id": "s001495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Professor Matthias Zimmer f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4230.600", 
   "children": [], 
   "end": "4234.160", 
   "id": "s001496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4234.160", 
   "children": [], 
   "end": "4238.360", 
   "id": "s001497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4238.360", 
   "children": [], 
   "end": "4242.120", 
   "id": "s001498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zu der Debatte drei Anmerkungen machen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4242.120", 
   "children": [], 
   "end": "4243.120", 
   "id": "s001499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste Anmerkung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4243.120", 
   "children": [], 
   "end": "4246.800", 
   "id": "s001500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das deutsche Besch\u00e4ftigungswunder hat auch damit zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4246.800", 
   "children": [], 
   "end": "4249.720", 
   "id": "s001501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in der globalisierten Welt gut aufgestellt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4249.720", 
   "children": [], 
   "end": "4252.240", 
   "id": "s001502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind gut im Export, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4252.240", 
   "children": [], 
   "end": "4252.840", 
   "id": "s001503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4252.840", 
   "children": [], 
   "end": "4255.480", 
   "id": "s001504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil in Deutschland gute Produkte hergestellt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4255.480", 
   "children": [], 
   "end": "4256.640", 
   "id": "s001505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4256.640", 
   "children": [], 
   "end": "4259.840", 
   "id": "s001506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir von einem freien und fairen Handel profitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4259.840", 
   "children": [], 
   "end": "4263.120", 
   "id": "s001507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir die Internationalit\u00e4t leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4263.120", 
   "children": [], 
   "end": "4269.120", 
   "id": "s001508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraus folgt f\u00fcr mich zuv\u00f6rderst das Bekenntnis zu einem freien und fairen Handel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4269.120", 
   "children": [], 
   "end": "4273.120", 
   "id": "s001509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Protektionismus vertr\u00e4gt sich nicht mit Vollbesch\u00e4ftigung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4273.120", 
   "children": [], 
   "end": "4274.280", 
   "id": "s001510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4274.280", 
   "children": [], 
   "end": "4280.880", 
   "id": "s001511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Freihandel kann man sicherlich das eine oder andere kritisieren oder verbessern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4280.880", 
   "children": [], 
   "end": "4288.560", 
   "id": "s001512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber er ist allemal und grunds\u00e4tzlich besser als eine Welt des Protektionismus und der Handelskriege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4288.560", 
   "children": [], 
   "end": "4292.920", 
   "id": "s001513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wollen wir weiter eine faire und gerechte Freihandelswelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4292.920", 
   "children": [], 
   "end": "4295.320", 
   "id": "s001514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist in unserem ureigenen Interesse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4295.320", 
   "children": [], 
   "end": "4299.920", 
   "id": "s001515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen die Globalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4299.920", 
   "children": [], 
   "end": "4302.680", 
   "id": "s001516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja wir m\u00fcssen die Globalisierung mitgestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4302.680", 
   "children": [], 
   "end": "4305.320", 
   "id": "s001517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese Mitgestaltung ist notwendiger denn je. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4305.320", 
   "children": [], 
   "end": "4308.760", 
   "id": "s001518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen robuste internationale Regeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4308.760", 
   "children": [], 
   "end": "4312.760", 
   "id": "s001519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Ordnungsrahmen der globalisierten Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4312.760", 
   "children": [], 
   "end": "4317.360", 
   "id": "s001520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am liebsten in der Form einer internationalen sozialen Marktwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4317.360", 
   "children": [], 
   "end": "4318.520", 
   "id": "s001521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so k\u00f6nnen wir sicherstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4318.520", 
   "children": [], 
   "end": "4323.440", 
   "id": "s001522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es unter fairen Arbeitsbedingungen gerecht zugeht in der Globalisierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4323.440", 
   "children": [], 
   "end": "4326.360", 
   "id": "s001523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen lassen Sie uns dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4326.360", 
   "children": [], 
   "end": "4328.200", 
   "id": "s001524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir dies erreichen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4328.200", 
   "children": [], 
   "end": "4336.520", 
   "id": "s001525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa durch eine St\u00e4rkung der internationalen Organisationen wie der ILO oder durch eine Sensibilisierung der Wirtschaft f\u00fcr Menschenrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4336.520", 
   "children": [], 
   "end": "4344.320", 
   "id": "s001526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie in den Leitprinzipien der Vereinten Nationen vorgeschlagen worden ist und im Nationalen Aktionsplan auch umgesetzt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4344.320", 
   "children": [], 
   "end": "4344.800", 
   "id": "s001527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4344.800", 
   "children": [], 
   "end": "4347.200", 
   "id": "s001528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4347.200", 
   "children": [], 
   "end": "4348.000", 
   "id": "s001529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00fctzt aber nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4348.000", 
   "children": [], 
   "end": "4350.800", 
   "id": "s001530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns geistig abschotten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4350.800", 
   "children": [], 
   "end": "4352.920", 
   "id": "s001531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer glaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4352.920", 
   "children": [], 
   "end": "4356.240", 
   "id": "s001532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "politischer Nationalismus vertrage sich mit Freihandel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4356.240", 
   "children": [], 
   "end": "4357.280", 
   "id": "s001533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der irrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4357.280", 
   "children": [], 
   "end": "4359.080", 
   "id": "s001534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer glaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4359.080", 
   "children": [], 
   "end": "4359.800", 
   "id": "s001535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausgrenzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4359.800", 
   "children": [], 
   "end": "4368.080", 
   "id": "s001536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hass auf Minderheiten und Intoleranz vertr\u00fcgen sich mit Vollbesch\u00e4ftigung in einer globalisierten Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4368.080", 
   "children": [], 
   "end": "4370.800", 
   "id": "s001537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der irrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4370.800", 
   "children": [], 
   "end": "4374.160", 
   "id": "s001538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweite Anmerkung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4374.160", 
   "children": [], 
   "end": "4377.240", 
   "id": "s001539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht ist es ja gerade dies, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4377.240", 
   "children": [], 
   "end": "4378.440", 
   "id": "s001540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was einige wollen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4378.440", 
   "children": [], 
   "end": "4381.080", 
   "id": "s001541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Menschen die Hoffnung nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4381.080", 
   "children": [], 
   "end": "4384.560", 
   "id": "s001542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Gesch\u00e4ft des Populismus zu bef\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4384.560", 
   "children": [], 
   "end": "4386.720", 
   "id": "s001543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube schon: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4386.720", 
   "children": [], 
   "end": "4391.480", 
   "id": "s001544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Extremismus gedeiht auf dem N\u00e4hrboden der Zukunftsangst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4391.480", 
   "children": [], 
   "end": "4394.840", 
   "id": "s001545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Zukunftsangst hat derjenige nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4394.840", 
   "children": [], 
   "end": "4398.560", 
   "id": "s001546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der einen sicheren Arbeitsplatz und berechenbare Perspektiven hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4398.560", 
   "children": [], 
   "end": "4401.400", 
   "id": "s001547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der gr\u00fcndet auch eine Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4401.400", 
   "children": [], 
   "end": "4404.240", 
   "id": "s001548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der beheimatet sich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4404.240", 
   "children": [], 
   "end": "4410.800", 
   "id": "s001549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist unsere Wirtschaftspolitik auch eine Politik gegen jegliche Form des Extremismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4410.800", 
   "children": [], 
   "end": "4413.560", 
   "id": "s001550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist im \u00dcbrigen kein Zufall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4413.560", 
   "children": [], 
   "end": "4417.200", 
   "id": "s001551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Konrad-\u00adAdenauer-Stiftung k\u00fcrzlich herausgefunden hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4417.200", 
   "children": [], 
   "end": "4421.320", 
   "id": "s001552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hler der Union schauen der Zukunft positiv entgegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4421.320", 
   "children": [], 
   "end": "4425.480", 
   "id": "s001553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hler der AfD sind von Zukunftsangst getrieben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4425.480", 
   "children": [], 
   "end": "4427.480", 
   "id": "s001554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn ich mir diese Truppe anschaue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4427.480", 
   "children": [], 
   "end": "4428.920", 
   "id": "s001555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6llig zu Recht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4428.920", 
   "children": [], 
   "end": "4433.640", 
   "id": "s001556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dritte Anmerkung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4433.640", 
   "children": [], 
   "end": "4442.680", 
   "id": "s001557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon in den 50er-Jahren sprach Alfred M\u00fcller-Armack von einer zweiten Phase der sozialen Marktwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4442.680", 
   "children": [], 
   "end": "4445.000", 
   "id": "s001558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sprach unter anderem von der Notwendigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4445.000", 
   "children": [], 
   "end": "4450.360", 
   "id": "s001559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Expansion harmonisch erg\u00e4nzender Umweltformen zu betreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4450.360", 
   "children": [], 
   "end": "4452.960", 
   "id": "s001560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade in der Vollbesch\u00e4ftigung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4452.960", 
   "children": [], 
   "end": "4454.960", 
   "id": "s001561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder auf dem Weg dorthin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4454.960", 
   "children": [], 
   "end": "4457.600", 
   "id": "s001562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfen wir nicht den Blick darauf verlieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4457.600", 
   "children": [], 
   "end": "4462.040", 
   "id": "s001563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sehr wir auf die Erde als Wirtschaftsgrundlage angewiesen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4462.040", 
   "children": [], 
   "end": "4465.560", 
   "id": "s001564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4465.560", 
   "children": [], 
   "end": "4470.080", 
   "id": "s001565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt keine Vollbesch\u00e4ftigung in der \u00f6kologischen Katastrophe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4470.080", 
   "children": [], 
   "end": "4472.080", 
   "id": "s001566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls keine sinnvolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4472.080", 
   "children": [], 
   "end": "4479.200", 
   "id": "s001567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Ludwig Erhard hat hinsichtlich der zweiten Phase der sozialen Marktwirtschaft sekundiert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4479.200", 
   "children": [], 
   "end": "4483.720", 
   "id": "s001568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bed\u00fcrfe einer Korrektur der Wirtschaftspolitik dahin gehend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4483.720", 
   "children": [], 
   "end": "4489.720", 
   "id": "s001569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man nicht in der fortdauernden Expansion des Materiellen l\u00e4nger das Heil erblicken solle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4489.720", 
   "children": [], 
   "end": "4495.120", 
   "id": "s001570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ein solcher Gedanke hat an Aktualit\u00e4t nichts verloren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4495.120", 
   "children": [], 
   "end": "4497.640", 
   "id": "s001571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vollbesch\u00e4ftigung ist vielleicht eine notwendige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4497.640", 
   "children": [], 
   "end": "4502.160", 
   "id": "s001572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber keine hinreichende Bedingung f\u00fcr Wohlstand und Lebensqualit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4502.160", 
   "children": [], 
   "end": "4504.960", 
   "id": "s001573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber sie l\u00e4sst uns die Fragen in den Blick nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4504.960", 
   "children": [], 
   "end": "4505.600", 
   "id": "s001574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Leben lebenswert machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4505.600", 
   "children": [], 
   "end": "4506.960", 
   "id": "s001575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese Chance sollten wir auf dem Weg in die Vollbesch\u00e4ftigung nutzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4506.960", 
   "children": [], 
   "end": "4508.840", 
   "id": "s001576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4508.840", 
   "children": [], 
   "end": "4510.040", 
   "id": "s001577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4510.040", 
   "children": [], 
   "end": "4511.800", 
   "id": "s001578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4511.800", 
   "children": [], 
   "end": "4512.400", 
   "id": "s001579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Donnerstag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4512.400", 
   "children": [], 
   "end": "4514.360", 
   "id": "s001580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den 7.\u00a0Juni 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4514.360", 
   "children": [], 
   "end": "4516.880", 
   "id": "s001581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "9\u00a0Uhr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4516.880", 
   "children": [], 
   "end": "4517.240", 
   "id": "s001582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4517.240", 
   "children": [], 
   "end": "4517.880", 
   "id": "s001583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sitzung ist geschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4517.880", 
   "children": [], 
   "end": "4519.960", 
   "id": "s001584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche einen sch\u00f6nen Abend."
   ]
  }
 ]
}