{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.640", 
   "children": [], 
   "end": "2.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Ministerin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.640", 
   "children": [], 
   "end": "12.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.800", 
   "children": [], 
   "end": "20.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in der heutigen Debatte geht diese Koalition mit jeder Menge Rechtsstaatsbeschw\u00f6rung in die n\u00e4chste Runde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.200", 
   "children": [], 
   "end": "22.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ist sich diese Koalition eigentlich noch sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.680", 
   "children": [], 
   "end": "25.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der Rechtsstaat ist?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.360", 
   "children": [], 
   "end": "32.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerichtsurteile zur Luftreinhaltung werden in Bayern von der CSU-gef\u00fchrten Staatsregierung mit einer Unverfrorenheit ignoriert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.480", 
   "children": [], 
   "end": "36.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass den Verwaltungsrichtern in M\u00fcnchen die Spucke wegbleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.000", 
   "children": [], 
   "end": "39.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Alexander Dobrindt erkl\u00e4rt Rechtsanw\u00e4lte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.040", 
   "children": [], 
   "end": "41.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihren Job als Organe der Rechtspflege machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.720", 
   "children": [], 
   "end": "44.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Gegnern des Rechtsstaats."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.120", 
   "children": [], 
   "end": "50.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen Tag nachdem das Polizeiaufgabengesetz in Bayern den Landtag passiert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.160", 
   "children": [], 
   "end": "52.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt sein Autor Horst Seehofer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.360", 
   "children": [], 
   "end": "53.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser neuer Bundesinnenminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.960", 
   "children": [], 
   "end": "55.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.200", 
   "children": [], 
   "end": "59.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die \u00d6ffentlichkeit nach SMS auf seinem Handy fragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.080", 
   "children": [], 
   "end": "61.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen er lieber nichts mehr wissen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.480", 
   "children": [], 
   "end": "64.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er h\u00e4tte jetzt durch g\u00f6ttliche Vorsehung die Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.200", 
   "children": [], 
   "end": "65.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber dieses Gesetz noch einmal nachzudenken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.960", 
   "children": [], 
   "end": "68.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn genau solche M\u00f6glichkeiten schafft es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.680", 
   "children": [], 
   "end": "71.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber leider klappt das nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.720", 
   "children": [], 
   "end": "73.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist also der Rechtsstaat? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.960", 
   "children": [], 
   "end": "76.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist jedenfalls kein Fuchsschwanz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.000", 
   "children": [], 
   "end": "77.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den man sich anheftet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.240", 
   "children": [], 
   "end": "78.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um seinen Mackerauftritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.920", 
   "children": [], 
   "end": "81.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sein Bed\u00fcrfnis nach einfachen L\u00f6sungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.200", 
   "children": [], 
   "end": "84.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine Fantasien von H\u00e4rte und Durchgriff zu dekorieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.720", 
   "children": [], 
   "end": "86.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Harbarth, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.320", 
   "children": [], 
   "end": "92.680", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihrer Rede beispielhaft von \u201ewir Rechtspolitiker\u201c gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.680", 
   "children": [], 
   "end": "94.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war aber eine innenpolitische Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.680", 
   "children": [], 
   "end": "99.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Liste von neuen Grundrechtseingriffen und keine rechtspolitische Rede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.400", 
   "children": [], 
   "end": "104.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Rechtsstaat setzt Grenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.760", 
   "children": [], 
   "end": "105.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abw\u00e4gung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.680", 
   "children": [], 
   "end": "107.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.360", 
   "children": [], 
   "end": "110.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gleichheit vor dem Gesetz sind sein Wesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.360", 
   "children": [], 
   "end": "114.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eingriffe aufgrund von Vermutungen sind ihm fremd."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.160", 
   "children": [], 
   "end": "119.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun will diese Koalition eine Kampagne f\u00fcr den Rechtsstaat machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.360", 
   "children": [], 
   "end": "120.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie das! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.280", 
   "children": [], 
   "end": "122.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie eine Kampagne f\u00fcr den Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.600", 
   "children": [], 
   "end": "125.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht nicht nur f\u00fcr Alexander Dobrindt allein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.520", 
   "children": [], 
   "end": "128.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden mit dieser Kampagne scheitern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.440", 
   "children": [], 
   "end": "136.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange die Vertreterinnen und Vertreter der CSU jeden Sonntag in der \u201eBild am Sonntag\u201c den Rechtsstaat und seine Verteidiger diffamieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.160", 
   "children": [], 
   "end": "141.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fangen Sie die Kampagne doch einmal damit an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.200", 
   "children": [], 
   "end": "144.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Bayern tats\u00e4chlich die Gerichtsurteile befolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.360", 
   "children": [], 
   "end": "149.880", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich ein Alexander Dobrindt vor die Strafverteidiger und vor die Asylanw\u00e4lte stellt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.880", 
   "children": [], 
   "end": "153.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie sind der Rechtsstaat\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.120", 
   "children": [], 
   "end": "158.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die CSU das von ihr im Bund mitbeschlossene Integrationsgesetz auch in Bayern anwendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.800", 
   "children": [], 
   "end": "160.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leben Sie doch erst einmal vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.200", 
   "children": [], 
   "end": "161.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der Rechtsstaat ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.640", 
   "children": [], 
   "end": "163.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor Sie ihn anderen Leuten erkl\u00e4ren wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.840", 
   "children": [], 
   "end": "169.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung sp\u00fcrt sehr genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.320", 
   "children": [], 
   "end": "173.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die gro\u00dfe Klappe der CSU eigentlich nicht viel hermacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.760", 
   "children": [], 
   "end": "176.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie einhergeht mit einer ziemlich vollen Hose."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.520", 
   "children": [], 
   "end": "177.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wei\u00df sehr genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.440", 
   "children": [], 
   "end": "178.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man einer Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.840", 
   "children": [], 
   "end": "180.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ma\u00df und Mitte verloren hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.760", 
   "children": [], 
   "end": "183.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mehr allzu viel Macht einr\u00e4umen sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.800", 
   "children": [], 
   "end": "186.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird vielleicht schmerzhaft f\u00fcr die CSU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.440", 
   "children": [], 
   "end": "187.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.240", 
   "children": [], 
   "end": "188.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.360", 
   "children": [], 
   "end": "192.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sparen Sie sich diese Kampagne f\u00fcr den Rechtsstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.760", 
   "children": [], 
   "end": "196.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regierung macht sich damit l\u00e4cherlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.680", 
   "children": [], 
   "end": "198.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Freunde von der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.960", 
   "children": [], 
   "end": "201.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich respektiere es sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.640", 
   "children": [], 
   "end": "204.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich der Regierungsverantwortung wieder stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.480", 
   "children": [], 
   "end": "206.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe sogar Erwartungen damit verbunden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.800", 
   "children": [], 
   "end": "207.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gedacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.600", 
   "children": [], 
   "end": "209.480", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt k\u00e4mpft die SPD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.480", 
   "children": [], 
   "end": "211.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt geht\u2019s los."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.040", 
   "children": [], 
   "end": "211.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.520", 
   "children": [], 
   "end": "213.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war naiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.240", 
   "children": [], 
   "end": "215.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD beschr\u00e4nkt sich wieder darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.760", 
   "children": [], 
   "end": "218.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Etiketten auf eine Politik zu kleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.320", 
   "children": [], 
   "end": "221.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Wirklichkeit nichts \u00e4ndern will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.280", 
   "children": [], 
   "end": "223.920", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir den sogenannten Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.920", 
   "children": [], 
   "end": "226.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2\u00a0000\u00a0neue Stellen in der Justiz sollen geschaffen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.880", 
   "children": [], 
   "end": "230.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcsste man irgendwo in diesem Haushalt finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.440", 
   "children": [], 
   "end": "234.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man findet 16,5\u00a0Stellen unter dem Titel \u201ePakt f\u00fcr den Rechtsstaat\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.760", 
   "children": [], 
   "end": "236.320", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht in der Justiz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.320", 
   "children": [], 
   "end": "238.800", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern im Justizministerium."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.800", 
   "children": [], 
   "end": "242.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Nachfrage hei\u00dft es dann: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.280", 
   "children": [], 
   "end": "242.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.680", 
   "children": [], 
   "end": "245.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich sollen sie \u00fcberwiegend in den L\u00e4ndern geschaffen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.920", 
   "children": [], 
   "end": "248.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit denen haben wir aber noch nicht geredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.360", 
   "children": [], 
   "end": "251.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Bund wird die L\u00e4nder dabei auch nicht finanziell unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.800", 
   "children": [], 
   "end": "253.720", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern mehr ideell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.720", 
   "children": [], 
   "end": "257.440", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Verkackeierung der Leute."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.440", 
   "children": [], 
   "end": "262.000", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Justiz und der Rechtsstaat brauchen etwas ganz anderes vom Bund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.000", 
   "children": [], 
   "end": "266.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie brauchen Entlastung von nutzlosen Strafverfahren wegen Falschfahrens und Cannabiskonsums,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.720", 
   "children": [], 
   "end": "268.960", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regelungen f\u00fcr eine effiziente Prozessf\u00fchrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.960", 
   "children": [], 
   "end": "269.840", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchdachtes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.840", 
   "children": [], 
   "end": "275.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verst\u00e4ndliches Recht und nicht wieder diesen gro\u00dfkoalition\u00e4ren Pfusch auf die letzte Minute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.320", 
   "children": [], 
   "end": "276.240", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir ihn kennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.240", 
   "children": [], 
   "end": "276.920", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.920", 
   "children": [], 
   "end": "283.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Verb\u00e4nde Musterfeststellungsklagen finanzieren sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.080", 
   "children": [], 
   "end": "284.200", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht Ihr Bier: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.200", 
   "children": [], 
   "end": "288.840", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mittel daf\u00fcr werden gek\u00fcrzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.840", 
   "children": [], 
   "end": "291.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird keine Steigerungen der Effizienz der Justiz geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.720", 
   "children": [], 
   "end": "294.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil jeder sein Geld einzeln einklagen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.840", 
   "children": [], 
   "end": "295.720", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will es Ihnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.720", 
   "children": [], 
   "end": "297.480", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Leute wollen kein Symbol; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.480", 
   "children": [], 
   "end": "299.040", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie wollen ihr Geld zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.040", 
   "children": [], 
   "end": "301.760", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hilft ihnen Ihr Konzept \u00fcberhaupt nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.760", 
   "children": [], 
   "end": "305.680", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieder wecken Sie gro\u00dfe Erwartungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.680", 
   "children": [], 
   "end": "308.520", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wieder werden Sie die Leute bitter entt\u00e4uschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.520", 
   "children": [], 
   "end": "310.920", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Haushalt ohne Zukunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.920", 
   "children": [], 
   "end": "313.400", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt leider keinen Anlass zur Hoffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.400", 
   "children": [], 
   "end": "324.920", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er durch bessere Ideen in der Rechtspolitik besser gemacht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.920", 
   "children": [], 
   "end": "325.400", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.400", 
   "children": [], 
   "end": "327.000", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht als N\u00e4chstes der Kollege Johannes Fechner."
   ]
  }
 ]
}