{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.880", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.880", 
   "children": [], 
   "end": "4.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.160", 
   "children": [], 
   "end": "6.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Streitkr\u00e4fte hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.880", 
   "children": [], 
   "end": "8.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss sie auch vern\u00fcnftig ausstatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.760", 
   "children": [], 
   "end": "10.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das will hier sicher niemand in Abrede stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.680", 
   "children": [], 
   "end": "11.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht einmal die Linken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.640", 
   "children": [], 
   "end": "15.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Geld ist aber ganz offensichtlich nicht die L\u00f6sung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.600", 
   "children": [], 
   "end": "17.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie oft haben wir erleben m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.480", 
   "children": [], 
   "end": "21.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Milliarden f\u00fcr teure Neuentwicklungen in den Sand gesetzt worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.200", 
   "children": [], 
   "end": "26.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Industrie nicht vertragsgem\u00e4\u00df geliefert hat und dennoch nie daf\u00fcr haftbar gemacht wurde! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.400", 
   "children": [], 
   "end": "29.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke an den A400M oder den Euro Hawk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.640", 
   "children": [], 
   "end": "31.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den es bis heute nicht gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.440", 
   "children": [], 
   "end": "36.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie viele Milliarden hat Airbus/EADS daf\u00fcr am Ende jetzt eigentlich bekommen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.320", 
   "children": [], 
   "end": "40.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns damals im Untersuchungsausschuss schon sehr \u00fcber die Vertr\u00e4ge gewundert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.640", 
   "children": [], 
   "end": "41.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da war nicht zu erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.720", 
   "children": [], 
   "end": "43.600", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass irgendjemand ernsthaft versucht h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.600", 
   "children": [], 
   "end": "48.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Interessen des Staates gegen\u00fcber der Industrie bei den Vertragsverhandlungen durchzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.040", 
   "children": [], 
   "end": "51.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das Beschaffungssystem aber nicht funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.080", 
   "children": [], 
   "end": "59.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann darf man auch nicht mehr Geld in das kaputte System geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.560", 
   "children": [], 
   "end": "60.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus Erfahrung lernen hie\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.560", 
   "children": [], 
   "end": "61.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00f6fter einmal Ger\u00e4te von der Stange zu kaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.840", 
   "children": [], 
   "end": "64.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als immer auf eigene Neuentwicklungen zu setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.520", 
   "children": [], 
   "end": "67.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Industrie ist das vielleicht nicht immer so lukrativ. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.320", 
   "children": [], 
   "end": "69.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das darf nicht unsere Sorge sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.480", 
   "children": [], 
   "end": "75.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat ist f\u00fcr die Ausr\u00fcstung der Streitkr\u00e4fte zust\u00e4ndig und nicht f\u00fcr die Gewinne der R\u00fcstungsindustrie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.480", 
   "children": [], 
   "end": "81.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das scheint nicht immer allen klar genug zu sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.800", 
   "children": [], 
   "end": "88.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Moment laufen gerade staatsanwaltschaftliche Ermittlungen im Zusammenhang mit der Privatisierung der Heeresinstandsetzungslogistik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.680", 
   "children": [], 
   "end": "91.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In wessen Interesse ist diese Privatisierung eigentlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.520", 
   "children": [], 
   "end": "92.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bef\u00fcrchte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.240", 
   "children": [], 
   "end": "98.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht im Interesse des Steuerzahlers und auch nicht im Interesse der Bundeswehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.680", 
   "children": [], 
   "end": "102.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist den deutschen Panzerherstellern verst\u00e4ndlicherweise ein Dorn im Auge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.840", 
   "children": [], 
   "end": "107.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie kein Monopol auf die Reparatur und die Ersatzteilbeschaffung haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.040", 
   "children": [], 
   "end": "110.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "70\u00a0Prozent des Gesch\u00e4fts haben sie sich ohnehin schon gesichert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.160", 
   "children": [], 
   "end": "114.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie die Gro\u00dfger\u00e4te schon seit Jahren ohne Reparaturbefugnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.120", 
   "children": [], 
   "end": "116.640", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also quasi ohne Bedienungsanleitungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.640", 
   "children": [], 
   "end": "117.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verkaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.280", 
   "children": [], 
   "end": "122.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Drittel der Arbeiten werden bislang aber immer noch durch Bundeswehrangeh\u00f6rige selbst erledigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.480", 
   "children": [], 
   "end": "126.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich bei Werkst\u00e4tten auf dem freien Markt nach dem g\u00fcnstigsten Angebot umsehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.560", 
   "children": [], 
   "end": "129.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie kann jemand ernsthaft glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.080", 
   "children": [], 
   "end": "131.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es f\u00fcr die Bundeswehr wirtschaftlicher wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.560", 
   "children": [], 
   "end": "141.040", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich zu 100\u00a0Prozent von Rheinmetall und Co abh\u00e4ngig macht und die dann die Preise so diktieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.040", 
   "children": [], 
   "end": "142.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie wollen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.040", 
   "children": [], 
   "end": "145.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stoppen Sie diesen Verkauf der Heeresinstandsetzungslogistik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.760", 
   "children": [], 
   "end": "147.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange es noch m\u00f6glich ist!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.480", 
   "children": [], 
   "end": "154.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben den strukturellen Defiziten bei der Materialbeschaffung sehe ich aber auch noch ein strategisches Defizit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.040", 
   "children": [], 
   "end": "155.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00f6ren von allen Seiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.840", 
   "children": [], 
   "end": "161.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass inzwischen s\u00e4mtliche Ressourcen f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Auslandseins\u00e4tze ben\u00f6tigt werden und deswegen f\u00fcr Ausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.760", 
   "children": [], 
   "end": "164.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbung und Training im Inland nichts mehr \u00fcbrig bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.880", 
   "children": [], 
   "end": "166.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja ist es denn ein Wunder? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.360", 
   "children": [], 
   "end": "171.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr ist derzeit in elf Auslandseins\u00e4tzen weltweit im Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.200", 
   "children": [], 
   "end": "175.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade erst wurde hier im Bundestag ein neues Mandat f\u00fcr den Gesamtirak beschlossen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.640", 
   "children": [], 
   "end": "176.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst einmal nur bis zum Herbst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.960", 
   "children": [], 
   "end": "180.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil bisher niemand die Strategie kennt und man dann erst einmal weitersehen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.880", 
   "children": [], 
   "end": "187.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht m\u00fcsste man auch einmal Schwerpunkte und Priorit\u00e4ten bei der Frage der Auslandseins\u00e4tze setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.200", 
   "children": [], 
   "end": "191.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer und \u00fcberall B\u00fcndnisf\u00e4higkeit unter Beweis stellen zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.080", 
   "children": [], 
   "end": "194.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnte am Ende das Gegenteil bewirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.160", 
   "children": [], 
   "end": "199.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bestes Beispiel f\u00fcr ein katastrophales Preis-Leistungs-Verh\u00e4ltnis ist der aktuelle Afghanistan-Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.680", 
   "children": [], 
   "end": "203.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Absicherung von sage und schreibe gerade einmal 33\u00a0Advisors, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.920", 
   "children": [], 
   "end": "205.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Beratern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.520", 
   "children": [], 
   "end": "210.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir dort inzwischen \u00fcber 1\u00a0000\u00a0Soldatinnen und Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.040", 
   "children": [], 
   "end": "212.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ein Einsatz bindet Kr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.280", 
   "children": [], 
   "end": "215.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht im Verh\u00e4ltnis zur erzielten Wirkung stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.680", 
   "children": [], 
   "end": "220.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beenden Sie vor allem die Beteiligung an dem v\u00f6lkerrechtswidrigen Luftkrieg \u00fcber Syrien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.040", 
   "children": [], 
   "end": "229.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann die Bundeswehr nicht bis an den Rand ihrer Leistungsf\u00e4higkeit in Auslandseins\u00e4tze schicken und sich dann wundern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.520", 
   "children": [], 
   "end": "232.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zu Hause nichts mehr funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.960", 
   "children": [], 
   "end": "234.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch f\u00fcr die Eins\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.320", 
   "children": [], 
   "end": "236.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wirklich unsere volle Aufmerksamkeit ben\u00f6tigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.720", 
   "children": [], 
   "end": "238.880", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie beispielsweise der UN-Einsatz in Mali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.880", 
   "children": [], 
   "end": "239.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re es besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.640", 
   "children": [], 
   "end": "242.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir w\u00fcrden uns darauf konzentrieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.000", 
   "children": [], 
   "end": "249.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenso w\u00e4re es f\u00fcr die Akzeptanz der Streitkr\u00e4fte in der Bev\u00f6lkerung von Vorteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.760", 
   "children": [], 
   "end": "251.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn diese sehen k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.040", 
   "children": [], 
   "end": "257.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Einsatz mal wirklich erfolgreich eine Befriedung f\u00f6rdern w\u00fcrde und es nicht \u00fcberall gleich schlecht l\u00e4uft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.600", 
   "children": [], 
   "end": "258.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit das klar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.880", 
   "children": [], 
   "end": "262.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine Kritik an der Arbeit der Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.040", 
   "children": [], 
   "end": "264.280", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nach bestem Wissen und Gewissen versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.280", 
   "children": [], 
   "end": "267.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den ihnen zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln ihren Auftrag zu erf\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.480", 
   "children": [], 
   "end": "270.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kritik richtet sich an die politische F\u00fchrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.400", 
   "children": [], 
   "end": "274.800", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr einen erf\u00fcllbaren Auftrag und eine Gesamtstrategie verantwortlich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.800", 
   "children": [], 
   "end": "276.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beides ist nicht zu erkennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.520", 
   "children": [], 
   "end": "285.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran \u00e4ndert auch mehr Geld nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.280", 
   "children": [], 
   "end": "286.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.080", 
   "children": [], 
   "end": "289.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Ingo G\u00e4dechens von der CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}