{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.200", 
   "children": [], 
   "end": "16.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.640", 
   "children": [], 
   "end": "20.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine kurze Vorbemerkung aus gegebener Veranlassung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.320", 
   "children": [], 
   "end": "26.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat sich in dieser 19.\u00a0Wahlperiode des Deutschen Bundestages so eine Art Ritual herausgestellt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.760", 
   "children": [], 
   "end": "31.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Abgeordnete der Altparteien f\u00fchlen sich verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.800", 
   "children": [], 
   "end": "38.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Teil ihrer Redezeit f\u00fcr das verbale Einpr\u00fcgeln auf die Neupartei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.920", 
   "children": [], 
   "end": "39.640", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.640", 
   "children": [], 
   "end": "41.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu opfern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.280", 
   "children": [], 
   "end": "46.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses AfD-Bashing ist geradezu zu einem Running Gag geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.880", 
   "children": [], 
   "end": "55.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Duden bezeichnet das als wiederkehrendes Element der Komik und des Humors. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.760", 
   "children": [], 
   "end": "57.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Komik? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.400", 
   "children": [], 
   "end": "58.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Na ja. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.720", 
   "children": [], 
   "end": "61.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eher Ausdruck von Frust und riesiger Entt\u00e4uschung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.960", 
   "children": [], 
   "end": "64.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die kleineren Parteien hatten gehofft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.080", 
   "children": [], 
   "end": "71.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie k\u00f6nnten von den sich abzeichnenden Verlusten der Altparteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.040", 
   "children": [], 
   "end": "71.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel der CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.480", 
   "children": [], 
   "end": "72.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.240", 
   "children": [], 
   "end": "73.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "profitieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.040", 
   "children": [], 
   "end": "76.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es gab nur minimale Zuw\u00e4chse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.080", 
   "children": [], 
   "end": "77.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nagt nat\u00fcrlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.280", 
   "children": [], 
   "end": "78.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ein bisschen Geduld.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.280", 
   "children": [], 
   "end": "79.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das rumort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.640", 
   "children": [], 
   "end": "82.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist noch nicht abgehakt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.840", 
   "children": [], 
   "end": "85.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manchmal bricht es halt heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.920", 
   "children": [], 
   "end": "87.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann wird richtig draufgehauen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.920", 
   "children": [], 
   "end": "90.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die AfD als unvermutete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.960", 
   "children": [], 
   "end": "93.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unerwartete Oppositionsf\u00fchrerin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.520", 
   "children": [], 
   "end": "99.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher gibt es \u00dcberlegungen einer kleinen Gruppe von theateraffinen AfD-Abgeordneten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.840", 
   "children": [], 
   "end": "103.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Leistungen nicht ohne W\u00fcrdigung zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.520", 
   "children": [], 
   "end": "107.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Auszeichnung stellen wir uns die \u201eBlaue Zitrone\u201c vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.760", 
   "children": [], 
   "end": "111.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie soll j\u00e4hrlich einmal in drei Stufen verliehen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.920", 
   "children": [], 
   "end": "113.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verrate kein Geheimnis: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.200", 
   "children": [], 
   "end": "118.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den hei\u00dfen Anw\u00e4rtern geh\u00f6ren Cem \u00d6zdemir und Britta Ha\u00dfelmann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.040", 
   "children": [], 
   "end": "125.320", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Britta Ha\u00dfelmann ist eine sehr sympathische Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.320", 
   "children": [], 
   "end": "129.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie nicht gerade das Rumpelstilzchen gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.480", 
   "children": [], 
   "end": "130.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.520", 
   "children": [], 
   "end": "132.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00e4re gleichwohl sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.040", 
   "children": [], 
   "end": "133.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcrden zur Sache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.480", 
   "children": [], 
   "end": "134.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Thema kommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.840", 
   "children": [], 
   "end": "139.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei aller Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr Ihre humoristische Einlage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.720", 
   "children": [], 
   "end": "144.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So eine Art AfD-Bashing hat auch beim Katholikentag stattgefunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.680", 
   "children": [], 
   "end": "147.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Volker M\u00fcnz hat uns dort gut vertreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.320", 
   "children": [], 
   "end": "150.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was hat man dort erlebt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.000", 
   "children": [], 
   "end": "155.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren geradezu so eine Art \u201eM\u00fcnz-Festspiele\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.000", 
   "children": [], 
   "end": "160.520", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die selbsternannten Toleranten haben wieder mal auf die angeblich Intoleranten eingeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.520", 
   "children": [], 
   "end": "160.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Na ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.800", 
   "children": [], 
   "end": "161.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.320", 
   "children": [], 
   "end": "164.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.720", 
   "children": [], 
   "end": "166.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entschuldigen Sie diese kleine Vorbemerkung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.640", 
   "children": [], 
   "end": "173.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Ausschreibung f\u00fcr den neuen Kleinkunstpreis musste mal kurz offiziell notifiziert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.000", 
   "children": [], 
   "end": "175.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei aller M\u00fche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.560", 
   "children": [], 
   "end": "176.160", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.160", 
   "children": [], 
   "end": "180.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie sich mit dem Entwurf f\u00fcr den Einzelplan\u00a016 gegeben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.400", 
   "children": [], 
   "end": "183.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lautet doch das Urteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.000", 
   "children": [], 
   "end": "185.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehlinvestitionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.240", 
   "children": [], 
   "end": "186.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ressourcenverschwendung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.920", 
   "children": [], 
   "end": "188.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.000", 
   "children": [], 
   "end": "191.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Falsche wird durch Fortsetzung nicht richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.640", 
   "children": [], 
   "end": "198.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist falsch an der \u00e4u\u00dferlich schwarz-roten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.640", 
   "children": [], 
   "end": "200.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innerlich jedoch links-gr\u00fcnen Energie- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.520", 
   "children": [], 
   "end": "204.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Umweltpolitik? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.680", 
   "children": [], 
   "end": "208.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie geht von falschen Voraussetzungen aus und kommt daher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.440", 
   "children": [], 
   "end": "209.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht verwunderlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.200", 
   "children": [], 
   "end": "210.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu falschen Ergebnissen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.640", 
   "children": [], 
   "end": "211.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.480", 
   "children": [], 
   "end": "214.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Klimawandel ist nichts Ungew\u00f6hnliches, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.880", 
   "children": [], 
   "end": "215.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.960", 
   "children": [], 
   "end": "217.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wissenschaft sagt uns: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.840", 
   "children": [], 
   "end": "219.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die verschiedenen Erdzeitalter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.800", 
   "children": [], 
   "end": "221.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wortw\u00f6rtlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.480", 
   "children": [], 
   "end": "228.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit unvordenklichen Zeiten hinweg gab es nie ein konstantes Klima."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.400", 
   "children": [], 
   "end": "236.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klimawandel ist das einzig Best\u00e4ndige. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.000", 
   "children": [], 
   "end": "239.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir jetzt in einer relativen Warmzeit leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.960", 
   "children": [], 
   "end": "241.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollten wir dankbar sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.920", 
   "children": [], 
   "end": "245.480", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kaltzeiten waren Notzeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.480", 
   "children": [], 
   "end": "248.720", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gepr\u00e4gt von Missernten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.720", 
   "children": [], 
   "end": "250.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hunger und Kriegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.800", 
   "children": [], 
   "end": "251.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichwohl: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.400", 
   "children": [], 
   "end": "260.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD spricht sich nat\u00fcrlich f\u00fcr einen schonenden Umgang mit nur einmal vorhandenen Energieressourcen aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.400", 
   "children": [], 
   "end": "274.800", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die im Ansatz falsche Energiepolitik m\u00fcssen deutsche Stromkunden und Mittelst\u00e4ndler ohne Befreiungsm\u00f6glichkeiten seit Jahren mit Milliardensummen finanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.800", 
   "children": [], 
   "end": "280.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD will das im Ansatz falsche Erneuerbare-Energien-Gesetz ganz abschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.720", 
   "children": [], 
   "end": "282.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.480", 
   "children": [], 
   "end": "286.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Weltuntergangsszenario, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.000", 
   "children": [], 
   "end": "288.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in das wir angeblich hineinschlittern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.880", 
   "children": [], 
   "end": "289.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.840", 
   "children": [], 
   "end": "292.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.600", 
   "children": [], 
   "end": "297.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Kohlendioxid die Rolle des Weltenzerst\u00f6rers zugewiesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.600", 
   "children": [], 
   "end": "300.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kohlendioxid als Killergas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.680", 
   "children": [], 
   "end": "303.920", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Erde steht angeblich der Hitzetod bevor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.920", 
   "children": [], 
   "end": "308.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der CO 2 -Aussto\u00df nicht drastisch reduziert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.160", 
   "children": [], 
   "end": "309.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So trommeln Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.720", 
   "children": [], 
   "end": "315.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Ministerium und die Hilfstruppen vom Weltklimarat seit Jahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.320", 
   "children": [], 
   "end": "317.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie steht es wirklich um das CO 2 ? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.840", 
   "children": [], 
   "end": "321.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kohlendioxid ist kein Schadstoff. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.000", 
   "children": [], 
   "end": "324.400", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein unverzichtbarer Bestandteil allen Lebens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.400", 
   "children": [], 
   "end": "328.800", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Pflanzen ist Kohlendioxid der wichtigste Baustoff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.800", 
   "children": [], 
   "end": "331.920", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein unersetzliches Lebensmittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.920", 
   "children": [], 
   "end": "334.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne CO 2 geht die Pflanze ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.720", 
   "children": [], 
   "end": "335.600", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wortw\u00f6rtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.600", 
   "children": [], 
   "end": "337.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie eine Primel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.960", 
   "children": [], 
   "end": "339.800", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besser gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.800", 
   "children": [], 
   "end": "342.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Kohlendioxid f\u00e4ngt sie gar nicht erst an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.160", 
   "children": [], 
   "end": "343.240", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu wachsen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.240", 
   "children": [], 
   "end": "344.720", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.720", 
   "children": [], 
   "end": "356.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der klimapolitischen Entscheidung hin zu den erneuerbaren Energien und weg von der Atomenergie hat die Kanzlerin mit falschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.240", 
   "children": [], 
   "end": "357.760", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit gezinkten Karten gespielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.760", 
   "children": [], 
   "end": "359.880", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat hier den Klimaengel gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.880", 
   "children": [], 
   "end": "361.000", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie wusste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.000", 
   "children": [], 
   "end": "366.640", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie kann sich auf die Nachbarn mit ihren Atomkraftwerken fest verlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.640", 
   "children": [], 
   "end": "372.040", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst h\u00e4tten wir n\u00e4mlich schon im ersten Winter danach einen Hungerwinter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.040", 
   "children": [], 
   "end": "375.640", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen K\u00e4ltewinter gehabt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.640", 
   "children": [], 
   "end": "380.440", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4hnlich wie 1945/1946."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.440", 
   "children": [], 
   "end": "382.160", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.160", 
   "children": [], 
   "end": "382.880", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Appell: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.880", 
   "children": [], 
   "end": "387.000", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Atomkraft als Br\u00fcckentechnologie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.000", 
   "children": [], 
   "end": "389.120", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schluss mit den Windkraftmonstern! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.120", 
   "children": [], 
   "end": "392.520", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie zerst\u00f6ren unsere Landschaft und unsere Tierwelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.520", 
   "children": [], 
   "end": "396.240", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schluss mit den \u00fcberteuerten Stromkosten! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.240", 
   "children": [], 
   "end": "398.840", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja zum Energiekonzept der AfD,\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.840", 
   "children": [], 
   "end": "399.200", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.200", 
   "children": [], 
   "end": "400.400", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie bitte zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.400", 
   "children": [], 
   "end": "402.680", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0einem Konzept auf echter wissenschaftlicher Grundlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.680", 
   "children": [], 
   "end": "404.760", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Horrorszenarien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.760", 
   "children": [], 
   "end": "409.520", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "preisg\u00fcnstig und zukunftssicher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.520", 
   "children": [], 
   "end": "412.240", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.240", 
   "children": [], 
   "end": "417.000", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes erteile ich der Kollegin Marie-Luise D\u00f6tt f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion das Wort."
   ]
  }
 ]
}