{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.680", 
   "children": [], 
   "end": "5.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.800", 
   "children": [], 
   "end": "18.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir behandeln heute einen Gesetzentwurf der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.000", 
   "children": [], 
   "end": "32.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00fcberschrieben ist unter anderem mit \u201eteilweisen Legaldefinition\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.360", 
   "children": [], 
   "end": "37.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon die Ausf\u00fchrungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.080", 
   "children": [], 
   "end": "44.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Teile der Bev\u00f6lkerung auch die Mehrheit einer Gesamtbev\u00f6lkerung sein k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.600", 
   "children": [], 
   "end": "45.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ergeben keinen Sinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.680", 
   "children": [], 
   "end": "50.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen fragt man sich als interessierter Leser des Entwurfs: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.800", 
   "children": [], 
   "end": "55.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum geht es der AfD-Fraktion eigentlich?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.160", 
   "children": [], 
   "end": "62.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich haben heute sowohl die Rede als auch die Frage des Kollegen Maier deutlich gemacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.920", 
   "children": [], 
   "end": "64.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht ihr darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.960", 
   "children": [], 
   "end": "66.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Anh\u00e4ngerschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.800", 
   "children": [], 
   "end": "69.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die v\u00f6lkisch-national ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.120", 
   "children": [], 
   "end": "70.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davor zu sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.560", 
   "children": [], 
   "end": "73.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie vom Staat daf\u00fcr belangt wird,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.440", 
   "children": [], 
   "end": "75.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dagegen sind wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.280", 
   "children": [], 
   "end": "76.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.840", 
   "children": [], 
   "end": "79.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir sind der Ansicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.040", 
   "children": [], 
   "end": "85.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses V\u00f6lkisch-Nationale tats\u00e4chlich eine Bedrohung f\u00fcr Teile unserer Bev\u00f6lkerung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.720", 
   "children": [], 
   "end": "87.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die wollen wir sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.600", 
   "children": [], 
   "end": "89.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar unabh\u00e4ngig davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.320", 
   "children": [], 
   "end": "91.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Nationalit\u00e4t sie haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.600", 
   "children": [], 
   "end": "97.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rein rechtlich ist es schon so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.800", 
   "children": [], 
   "end": "100.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihr Entwurf verfassungsrechtlich bedenklich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.800", 
   "children": [], 
   "end": "103.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist nicht bestimmt und auch nicht bestimmbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.960", 
   "children": [], 
   "end": "109.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon das Wort \u201eangestammter Deutscher\u201c l\u00e4sst viele Fragen offen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.320", 
   "children": [], 
   "end": "110.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer ist denn angestammt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.840", 
   "children": [], 
   "end": "112.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wer ist denn Deutscher? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.240", 
   "children": [], 
   "end": "114.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu will ich einmal ein Beispiel geben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.440", 
   "children": [], 
   "end": "115.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noah Becker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.680", 
   "children": [], 
   "end": "118.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Sohn eines der besten Tennisspieler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.600", 
   "children": [], 
   "end": "119.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Boris Becker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.960", 
   "children": [], 
   "end": "121.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist doch ein Deutscher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.240", 
   "children": [], 
   "end": "122.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder gibt es Leute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.120", 
   "children": [], 
   "end": "124.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die daran Zweifel haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.160", 
   "children": [], 
   "end": "125.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist der angestammt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.640", 
   "children": [], 
   "end": "127.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessiert uns das \u00fcberhaupt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.360", 
   "children": [], 
   "end": "128.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich interessiert das nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.880", 
   "children": [], 
   "end": "130.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist ein Deutscher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.840", 
   "children": [], 
   "end": "135.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er wird durch den \u00a7\u00a0130 StGB auch gesch\u00fctzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.560", 
   "children": [], 
   "end": "137.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.240", 
   "children": [], 
   "end": "139.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man fragt sich teilweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.160", 
   "children": [], 
   "end": "142.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Herr Maier sich hier selbst sch\u00fctzen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.040", 
   "children": [], 
   "end": "143.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns allen ist bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.800", 
   "children": [], 
   "end": "147.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er ein gro\u00dfer Bewunderer von Bernd H\u00f6cke ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.360", 
   "children": [], 
   "end": "148.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da fragt man sich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.880", 
   "children": [], 
   "end": "152.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum hat er denn Angst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.280", 
   "children": [], 
   "end": "155.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine Meinung so laut und deutlich zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.280", 
   "children": [], 
   "end": "157.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Bernd H\u00f6cke das immer macht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.680", 
   "children": [], 
   "end": "160.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist es tats\u00e4chlich auch so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.200", 
   "children": [], 
   "end": "161.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich fragt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.600", 
   "children": [], 
   "end": "165.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum legen Sie hier diesen verklausulierten Entwurf vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.960", 
   "children": [], 
   "end": "168.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Sie vorgaukeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.640", 
   "children": [], 
   "end": "171.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das Gesetz nicht abschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.600", 
   "children": [], 
   "end": "173.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur erg\u00e4nzen wollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.560", 
   "children": [], 
   "end": "175.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass das eine L\u00fcge ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.760", 
   "children": [], 
   "end": "178.640", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie hier mit Ihrer Rede bewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.640", 
   "children": [], 
   "end": "181.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das beweist jedes Ihrer Parteimitglieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.760", 
   "children": [], 
   "end": "183.400", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.400", 
   "children": [], 
   "end": "185.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sind genug Juristen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.480", 
   "children": [], 
   "end": "191.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich auch mit dem \u00a7\u00a0130 StGB auskennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.360", 
   "children": [], 
   "end": "192.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie denn wirklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.680", 
   "children": [], 
   "end": "195.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnten mit Ihrer T\u00e4uschungsnummer hier durchkommen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.760", 
   "children": [], 
   "end": "197.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab Strafrechtler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.560", 
   "children": [], 
   "end": "201.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich hier zu den Fragen schon so eindeutig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.680", 
   "children": [], 
   "end": "203.400", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.400", 
   "children": [], 
   "end": "204.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ge\u00e4u\u00dfert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.800", 
   "children": [], 
   "end": "206.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie hier noch was dazulernen k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.840", 
   "children": [], 
   "end": "208.240", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.240", 
   "children": [], 
   "end": "213.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der eigentliche Punkt ist doch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.040", 
   "children": [], 
   "end": "215.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen wir dieses Gesetz \u00e4ndern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.560", 
   "children": [], 
   "end": "216.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.640", 
   "children": [], 
   "end": "222.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass au\u00dfer Ihnen alle Vertreter der anderen Fraktionen hier eindeutig gesagt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.280", 
   "children": [], 
   "end": "224.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Gesetz hat sich bew\u00e4hrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.480", 
   "children": [], 
   "end": "225.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.640", 
   "children": [], 
   "end": "228.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auch mit unserer Geschichte zu tun hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.600", 
   "children": [], 
   "end": "230.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.080", 
   "children": [], 
   "end": "233.320", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist n\u00e4mlich das Schutzziel dieses Gesetzes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.320", 
   "children": [], 
   "end": "235.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den \u00f6ffentlichen Frieden erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.720", 
   "children": [], 
   "end": "240.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine Gesellschaft des Zusammenhalts gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.320", 
   "children": [], 
   "end": "245.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer diese Gesellschaft nicht will und der Kanzlerin hier wieder lustig vorwirft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.960", 
   "children": [], 
   "end": "248.200", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie G\u00e4ste eingeladen hatte,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.200", 
   "children": [], 
   "end": "251.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hat \u00fcberhaupt kein Herz f\u00fcr Gefl\u00fcchtete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.400", 
   "children": [], 
   "end": "254.240", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hat kein Herz f\u00fcr Minderheiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.240", 
   "children": [], 
   "end": "255.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.760", 
   "children": [], 
   "end": "256.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.520", 
   "children": [], 
   "end": "258.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.360", 
   "children": [], 
   "end": "262.000", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob bei Ihnen in der Herzgegend \u00fcberhaupt etwas schl\u00e4gt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.000", 
   "children": [], 
   "end": "263.920", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedenfalls ist es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.920", 
   "children": [], 
   "end": "265.200", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihre Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.200", 
   "children": [], 
   "end": "271.080", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Entwurf und auch Ihre Fragen deutlicher gemacht haben als alles andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.080", 
   "children": [], 
   "end": "274.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dieses Gesetz gerade brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.120", 
   "children": [], 
   "end": "279.080", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um insbesondere vor Leuten aus Ihren Reihen zu sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.080", 
   "children": [], 
   "end": "286.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen behalten wir den \u00a7\u00a0130 StGB in seiner jetzigen Fassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.120", 
   "children": [], 
   "end": "287.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daran\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.520", 
   "children": [], 
   "end": "288.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.880", 
   "children": [], 
   "end": "295.760", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen weiter davon tr\u00e4umen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.760", 
   "children": [], 
   "end": "296.440", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden Sie nichts \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.440", 
   "children": [], 
   "end": "297.880", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Patrick Sensburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.880", 
   "children": [], 
   "end": "300.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}