{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.440", 
   "children": [], 
   "end": "9.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.840", 
   "children": [], 
   "end": "14.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren heute den Bericht der Bundesregierung zur weltweiten Religionsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.760", 
   "children": [], 
   "end": "17.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke begr\u00fc\u00dft diesen Bericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.000", 
   "children": [], 
   "end": "26.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er enth\u00e4lt wichtige Grundlagen zum Verst\u00e4ndnis der Religionsfreiheit als Menschenrecht und dokumentiert die erschreckende Entwicklung von Religionsfreiheit in der Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.360", 
   "children": [], 
   "end": "28.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch in Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.240", 
   "children": [], 
   "end": "29.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Die Linke sind Gewissens-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.560", 
   "children": [], 
   "end": "30.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glaubens-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.360", 
   "children": [], 
   "end": "30.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.920", 
   "children": [], 
   "end": "35.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weltanschauungsfreiheit elementare Menschenrechte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.080", 
   "children": [], 
   "end": "36.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gelten f\u00fcr alle: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.360", 
   "children": [], 
   "end": "40.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Christinnen und Christen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.080", 
   "children": [], 
   "end": "41.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr J\u00fcdinnen und Juden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.280", 
   "children": [], 
   "end": "42.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Musliminnen und Muslime, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.560", 
   "children": [], 
   "end": "44.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Alevitinnen und Aleviten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.080", 
   "children": [], 
   "end": "45.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Buddhistinnen und Buddhisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.680", 
   "children": [], 
   "end": "49.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Anh\u00e4nger aller anderen Religionen und auch f\u00fcr Atheistinnen und Atheisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.840", 
   "children": [], 
   "end": "53.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei gibt es keine Rangfolge; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.320", 
   "children": [], 
   "end": "55.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Religionen sind schutzw\u00fcrdig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.800", 
   "children": [], 
   "end": "58.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Menschen haben das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.080", 
   "children": [], 
   "end": "60.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu einer Religion zu bekennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.080", 
   "children": [], 
   "end": "65.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keiner Religion anzugeh\u00f6ren und ihre Religion in der \u00d6ffentlichkeit zu leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.200", 
   "children": [], 
   "end": "67.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die AfD die Diskriminierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.880", 
   "children": [], 
   "end": "72.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedr\u00e4ngung und Verfolgung von Christen f\u00fcr ihren Hass auf den Islam nutzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.720", 
   "children": [], 
   "end": "76.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das einfach nur sch\u00e4big."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.040", 
   "children": [], 
   "end": "82.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Achtung der Menschenrechte muss die Grundlage der Au\u00dfenpolitik sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.880", 
   "children": [], 
   "end": "85.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Wenn und Aber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.120", 
   "children": [], 
   "end": "87.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider ist das nicht immer der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.520", 
   "children": [], 
   "end": "95.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2011 erkl\u00e4rte der damalige Verteidigungsminister Thomas de\u00a0Maizi\u00e8re Saudi-Arabien zum Stabilit\u00e4tsanker in der Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.200", 
   "children": [], 
   "end": "96.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sagte w\u00f6rtlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.960", 
   "children": [], 
   "end": "97.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.320", 
   "children": [], 
   "end": "99.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschenrechts\u00fcberlegungen m\u00fcssen eine Rolle spielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.840", 
   "children": [], 
   "end": "103.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch \u00fcberwiegen die internationalen Sicherheitsinteressen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.360", 
   "children": [], 
   "end": "107.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Devise leitet auch die aktuelle Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.600", 
   "children": [], 
   "end": "108.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.720", 
   "children": [], 
   "end": "115.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich die weltweite Religionsfreiheit zu Recht auf die Fahnen schreibt und gleichzeitig Waffen an Saudi-Arabien liefert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.040", 
   "children": [], 
   "end": "118.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "macht sich absolut unglaubw\u00fcrdig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.160", 
   "children": [], 
   "end": "122.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleiches gilt f\u00fcr die Innenpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.880", 
   "children": [], 
   "end": "127.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bericht spricht von einer Zunahme islamfeindlicher Einstellungen in Europa und Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.760", 
   "children": [], 
   "end": "129.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Islamfeindliche Gewalt nimmt zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.520", 
   "children": [], 
   "end": "131.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konvertiten erleben Vorurteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.600", 
   "children": [], 
   "end": "137.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einigen L\u00e4ndern wird das individuelle Recht auf Bekenntnis in der \u00d6ffentlichkeit durch Bekleidungsverbote eingeschr\u00e4nkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.320", 
   "children": [], 
   "end": "141.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Studien belegen die Diskriminierung von Muslimen in der Privatwirtschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.560", 
   "children": [], 
   "end": "146.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine zum Islam konvertierte Wissenschaftlerin aus Berlin-Gr\u00fcnau berichtete mir gestern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.400", 
   "children": [], 
   "end": "151.880", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Stimmung nach dem Einzug der AfD in das Berliner Abgeordnetenhaus gekippt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.880", 
   "children": [], 
   "end": "157.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Leute auf der Stra\u00dfe lassen ihrem Hass viel ungehemmter als vorher freien Lauf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.320", 
   "children": [], 
   "end": "162.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt der \u00fcblichen ver\u00e4chtlichen Blicke erlebt sie direkte Drohungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.440", 
   "children": [], 
   "end": "166.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist letztendlich aus Angst vor t\u00e4tlichen \u00dcbergriffen weggezogen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.840", 
   "children": [], 
   "end": "169.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Junge Frauen mit Kopftuch berichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.040", 
   "children": [], 
   "end": "173.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie an Schulen nicht nur gegen die Vorurteile von Sch\u00fclern ank\u00e4mpfen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.480", 
   "children": [], 
   "end": "178.400", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nicht selten auch Feindseligkeiten von Lehrkr\u00e4ften ausgesetzt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.400", 
   "children": [], 
   "end": "181.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kommt in Ost und West vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.360", 
   "children": [], 
   "end": "183.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Muslime werden bei der Arbeits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.600", 
   "children": [], 
   "end": "186.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wohnungssuche diskriminiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.000", 
   "children": [], 
   "end": "187.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht hinnehmenbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.200", 
   "children": [], 
   "end": "195.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bericht verzeichnet einen Anstieg der Zahl antisemitischer Vorf\u00e4lle und Straftaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.720", 
   "children": [], 
   "end": "200.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verurteilen zutiefst jede Form des Antisemitismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.480", 
   "children": [], 
   "end": "206.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mehrzahl antisemitischer Straftaten kommt \u00fcbrigens von rechts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.520", 
   "children": [], 
   "end": "208.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verwahren uns dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.920", 
   "children": [], 
   "end": "214.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Muslime unter den Generalverdacht des Antisemitismus gestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.360", 
   "children": [], 
   "end": "220.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Antisemitismusbericht des Unabh\u00e4ngigen Expertenkreises hei\u00dft es \u00fcbrigens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.000", 
   "children": [], 
   "end": "224.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antisemitismus sei durch die seit Jahren aufgeheizte Debatte \u00fcber Islam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.120", 
   "children": [], 
   "end": "226.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Terrorismus und Zuwanderung beg\u00fcnstigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.880", 
   "children": [], 
   "end": "234.600", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtspopulistische und verschw\u00f6rungstheoretische Bewegungen und Parteien h\u00e4tten ein politisches Klima der Polarisierung geschaffen.\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.600", 
   "children": [], 
   "end": "238.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer das Holocaust-Mahnmal als Denkmal der Schande bezeichnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.640", 
   "children": [], 
   "end": "243.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der befeuert genau dieses politische Klima der Polarisierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.760", 
   "children": [], 
   "end": "251.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der AfD spricht erstmals eine im Bundestag vertretene Partei einer Religionsgemeinschaft ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.400", 
   "children": [], 
   "end": "253.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich gleichberechtigt entfalten zu d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.800", 
   "children": [], 
   "end": "259.280", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre islamfeindlichen Reden sind nichts anderes als ein R\u00fcckfall in d\u00fcstere Zeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.280", 
   "children": [], 
   "end": "266.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Innenminister Seehofer nun auch noch die These verbreitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.280", 
   "children": [], 
   "end": "268.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Islam geh\u00f6re nicht zu Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.040", 
   "children": [], 
   "end": "270.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "st\u00f6\u00dft er genau in das gleiche Horn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.640", 
   "children": [], 
   "end": "272.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mehr als fahrl\u00e4ssig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.320", 
   "children": [], 
   "end": "276.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es letztendlich die Thesen der Hetzer von rechts best\u00e4tigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.680", 
   "children": [], 
   "end": "279.440", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.440", 
   "children": [], 
   "end": "286.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jeder und jede \u00fcberall in diesem Land Kippa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.600", 
   "children": [], 
   "end": "290.400", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kopftuch oder Kreuz tragen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.400", 
   "children": [], 
   "end": "292.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne bedroht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.000", 
   "children": [], 
   "end": "296.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemobbt oder geschlagen zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.640", 
   "children": [], 
   "end": "297.920", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00f6chten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.920", 
   "children": [], 
   "end": "299.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass vor keiner Synagoge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.200", 
   "children": [], 
   "end": "303.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keiner Moschee oder Kirche Sicherheitskr\u00e4fte stehen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.000", 
   "children": [], 
   "end": "311.440", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Religionsfreiheit geh\u00f6rt auch die staatliche Neu\u00adtralit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.440", 
   "children": [], 
   "end": "312.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Bericht hei\u00dft es:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.440", 
   "children": [], 
   "end": "314.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat muss einen Rahmen schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.240", 
   "children": [], 
   "end": "317.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem alle Religionsgemeinschaften gleichberechtigt leben k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.680", 
   "children": [], 
   "end": "321.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf all das warten in Deutschland insbesondere noch Muslime."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.560", 
   "children": [], 
   "end": "323.480", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss sich \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.480", 
   "children": [], 
   "end": "327.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staatliche Neutralit\u00e4t gebietet auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.200", 
   "children": [], 
   "end": "332.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass an der Wand eines Amtsgeb\u00e4udes das Kreuz nichts zu suchen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.920", 
   "children": [], 
   "end": "337.760", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Raum geh\u00f6rt allen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.760", 
   "children": [], 
   "end": "346.400", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn in Bayern einerseits in \u00c4mtern das Kreuz angebracht wird und andererseits das Tragen des Kopftuchs weiter eingeschr\u00e4nkt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.400", 
   "children": [], 
   "end": "347.080", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.080", 
   "children": [], 
   "end": "350.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es der bayerischen Landesregierung eigentlich geht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.960", 
   "children": [], 
   "end": "353.720", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Ausgrenzung der anderen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.720", 
   "children": [], 
   "end": "364.120", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke hingegen steht f\u00fcr staatliche Neutralit\u00e4t und individuelle Religionsfreiheit zugleich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.120", 
   "children": [], 
   "end": "366.480", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn beides geh\u00f6rt zusammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.480", 
   "children": [], 
   "end": "372.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern von der Regierung und dem zuk\u00fcnftigen Beauftragten Markus Gr\u00fcbel erstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.520", 
   "children": [], 
   "end": "374.480", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Waffen an Staaten zu liefern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.480", 
   "children": [], 
   "end": "377.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Menschenrecht auf Religionsfreiheit einschr\u00e4nken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.960", 
   "children": [], 
   "end": "378.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zweitens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.560", 
   "children": [], 
   "end": "386.360", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jegliche Formen von religionsbezogener und rassistischer Diskriminierung gleicherma\u00dfen zur\u00fcckzuweisen und nachhaltige Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.360", 
   "children": [], 
   "end": "393.640", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit diese Einstellungen in Schulen und in der gesamten Gesellschaft zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.640", 
   "children": [], 
   "end": "395.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens fordern wir die Bundesregierung auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.960", 
   "children": [], 
   "end": "397.120", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Rahmen zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.120", 
   "children": [], 
   "end": "403.320", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem auch muslimische Religionsgemeinschaften gleichberechtigt in Deutschland leben k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.320", 
   "children": [], 
   "end": "404.200", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.200", 
   "children": [], 
   "end": "411.440", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Kai Gehring, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.440", 
   "children": [], 
   "end": "414.000", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}