{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.360", 
   "children": [], 
   "end": "0.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.840", 
   "children": [], 
   "end": "1.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Minister Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.920", 
   "children": [], 
   "end": "4.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich teile inhaltlich nicht vieles in der Rede von Johannes Kahrs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.160", 
   "children": [], 
   "end": "5.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber er hat eines gezeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.800", 
   "children": [], 
   "end": "6.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Norddeutscher kann man Reden halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.760", 
   "children": [], 
   "end": "7.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen das Publikum nicht fast einschl\u00e4ft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.960", 
   "children": [], 
   "end": "8.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.320", 
   "children": [], 
   "end": "8.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Johannes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.960", 
   "children": [], 
   "end": "9.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Guten Morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.760", 
   "children": [], 
   "end": "10.480", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.480", 
   "children": [], 
   "end": "12.640", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ihr erster Haushalt und Ihre erste Finanzplanung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.640", 
   "children": [], 
   "end": "15.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie heute vorlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.320", 
   "children": [], 
   "end": "15.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.680", 
   "children": [], 
   "end": "16.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was machen Sie daraus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.720", 
   "children": [], 
   "end": "17.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eine extrem gute Ausgangslage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.840", 
   "children": [], 
   "end": "19.520", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der viele Finanzminister nur tr\u00e4umen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.520", 
   "children": [], 
   "end": "19.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und doch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.840", 
   "children": [], 
   "end": "20.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wie es aussieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.400", 
   "children": [], 
   "end": "22.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "scheinen Sie das Geld lustlos und ohne Energie mit der Gie\u00dfkanne zu verteilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.920", 
   "children": [], 
   "end": "24.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat einen Preis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.160", 
   "children": [], 
   "end": "25.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr f\u00e4llt vieles hinten runter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.600", 
   "children": [], 
   "end": "26.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Haushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.040", 
   "children": [], 
   "end": "28.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die Investitionsquote sinken wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.680", 
   "children": [], 
   "end": "29.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Haushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.600", 
   "children": [], 
   "end": "32.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die Bek\u00e4mpfung von Armut ignoriert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.680", 
   "children": [], 
   "end": "33.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Haushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.080", 
   "children": [], 
   "end": "33.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die Klimakrise totgeschwiegen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.920", 
   "children": [], 
   "end": "34.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Haushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.480", 
   "children": [], 
   "end": "36.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den bisher nichts f\u00fcr Europa eingestellt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.600", 
   "children": [], 
   "end": "37.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Haushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.640", 
   "children": [], 
   "end": "39.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die R\u00fcstungsausgaben drastisch steigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.400", 
   "children": [], 
   "end": "39.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.920", 
   "children": [], 
   "end": "41.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es auf den Punkt zu bringen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.280", 
   "children": [], 
   "end": "42.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Haushalt ohne Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.320", 
   "children": [], 
   "end": "43.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haushalt hei\u00dft Entscheidungen treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.760", 
   "children": [], 
   "end": "44.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mutig sein und Priorit\u00e4ten setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.360", 
   "children": [], 
   "end": "47.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Priorit\u00e4ten setzen f\u00fcr Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.680", 
   "children": [], 
   "end": "48.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Frieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.640", 
   "children": [], 
   "end": "49.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Gerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.960", 
   "children": [], 
   "end": "50.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das Klima. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.800", 
   "children": [], 
   "end": "55.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das alles findet man im vorliegenden Haushalt nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.040", 
   "children": [], 
   "end": "56.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keinen Plan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.640", 
   "children": [], 
   "end": "57.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Ziel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.320", 
   "children": [], 
   "end": "58.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.160", 
   "children": [], 
   "end": "59.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohin die Reise gehen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.040", 
   "children": [], 
   "end": "59.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.440", 
   "children": [], 
   "end": "59.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.800", 
   "children": [], 
   "end": "63.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verwalten Sie lustlos und ambitionslos das Erbe von Wolfgang Sch\u00e4uble. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.720", 
   "children": [], 
   "end": "64.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist kein Aufbruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.800", 
   "children": [], 
   "end": "67.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Politikwechsel im Finanzministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.440", 
   "children": [], 
   "end": "68.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nur ein m\u00fcdes Weiter-so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.840", 
   "children": [], 
   "end": "69.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein klarer Fehlstart als Finanzminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.960", 
   "children": [], 
   "end": "70.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Scholz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.120", 
   "children": [], 
   "end": "71.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Haushalt braucht ein stabiles Fundament; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.160", 
   "children": [], 
   "end": "72.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die aktuell gute Lage blendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.600", 
   "children": [], 
   "end": "74.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Probleme in der Substanz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.040", 
   "children": [], 
   "end": "77.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gro\u00dfen Spielr\u00e4ume im Haushalt sind das Nebenprodukt einer historisch einmaligen Niedrigzinsphase in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.880", 
   "children": [], 
   "end": "81.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "162\u00a0Milliarden Euro hat der Bundeshaushalt seit 2008 an Zinskosten gespart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.880", 
   "children": [], 
   "end": "83.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "162\u00a0Milliarden Euro! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.160", 
   "children": [], 
   "end": "83.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft konkret: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.880", 
   "children": [], 
   "end": "89.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mario Draghi hat deutlich mehr f\u00fcr den ausgeglichenen Haushalt getan als diese Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.440", 
   "children": [], 
   "end": "90.280", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.280", 
   "children": [], 
   "end": "91.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie setzen einfach darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.840", 
   "children": [], 
   "end": "93.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es mit den guten Steuereinnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.560", 
   "children": [], 
   "end": "97.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der guten Konjunktur und mit den historisch niedrigen Zinsen weitergeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.240", 
   "children": [], 
   "end": "97.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.640", 
   "children": [], 
   "end": "99.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade in diesen krassen weltpolitischen Zeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.120", 
   "children": [], 
   "end": "99.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen so viel in Bewegung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.360", 
   "children": [], 
   "end": "101.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das eine gef\u00e4hrliche Wette auf die Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.240", 
   "children": [], 
   "end": "102.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Thema Investitionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.480", 
   "children": [], 
   "end": "103.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist gef\u00e4hrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.120", 
   "children": [], 
   "end": "104.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier vorhaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.040", 
   "children": [], 
   "end": "105.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz Ihrer Ausf\u00fchrungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.160", 
   "children": [], 
   "end": "105.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihrer Ausfl\u00fcchte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.840", 
   "children": [], 
   "end": "107.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht um die nominalen Investitionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.360", 
   "children": [], 
   "end": "109.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht um die Investitionsquote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.160", 
   "children": [], 
   "end": "111.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also gemessen an den Ausgaben im Haushalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.720", 
   "children": [], 
   "end": "112.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Steuereinnahmen steigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.720", 
   "children": [], 
   "end": "113.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.160", 
   "children": [], 
   "end": "115.800", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben deutlich mehr Geld f\u00fcr Investitionen zur Verf\u00fcgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.800", 
   "children": [], 
   "end": "117.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst wenn man die Entflechtungsmittel mit einrechnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.320", 
   "children": [], 
   "end": "117.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sinkt die Investitionsquote im Finanzplan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.480", 
   "children": [], 
   "end": "117.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Fakt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.720", 
   "children": [], 
   "end": "120.520", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in Deutschland einen gro\u00dfen Investitionsstau in H\u00f6he von 126\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.520", 
   "children": [], 
   "end": "120.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft die Kommunen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.800", 
   "children": [], 
   "end": "121.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.360", 
   "children": [], 
   "end": "123.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge und die Verwaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.560", 
   "children": [], 
   "end": "125.040", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf Verschlei\u00df gefahren wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.040", 
   "children": [], 
   "end": "125.240", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.240", 
   "children": [], 
   "end": "128.840", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr einen SPD-Finanzminister ist es ein politischer Offenbarungseid, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.840", 
   "children": [], 
   "end": "130.960", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn im Haushalt dann auch noch die Investitionsquote sinkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.960", 
   "children": [], 
   "end": "131.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So geht es nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.360", 
   "children": [], 
   "end": "135.040", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit verschulden Sie sich massiv an der Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.040", 
   "children": [], 
   "end": "137.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das scheint Ihr Motto zu sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.520", 
   "children": [], 
   "end": "138.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schulden an der Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.080", 
   "children": [], 
   "end": "142.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mittel f\u00fcr die meisten Projekte auf Ihrer Priorit\u00e4tenliste werden erst am Ende Ihrer Wahlperiode f\u00e4llig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.160", 
   "children": [], 
   "end": "143.800", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das wird richtig teuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.800", 
   "children": [], 
   "end": "145.520", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich um milliardenschwere Projekte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.520", 
   "children": [], 
   "end": "147.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Abschmelzung des Solis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.000", 
   "children": [], 
   "end": "147.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Baukindergeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.960", 
   "children": [], 
   "end": "149.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die M\u00fctterrente\u00a0II und vieles mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.960", 
   "children": [], 
   "end": "151.200", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das dicke Ende kommt zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.200", 
   "children": [], 
   "end": "153.720", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ab 2022. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.720", 
   "children": [], 
   "end": "157.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kosten kippen Sie dann der n\u00e4chsten Regierung vor die F\u00fc\u00dfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.000", 
   "children": [], 
   "end": "157.520", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.520", 
   "children": [], 
   "end": "158.680", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine nachhaltige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.680", 
   "children": [], 
   "end": "159.160", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine solide, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.160", 
   "children": [], 
   "end": "161.280", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine generationengerechte Haushaltspolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.280", 
   "children": [], 
   "end": "161.760", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.760", 
   "children": [], 
   "end": "165.120", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Koalitionsvertrag wurde ein Aufbruch f\u00fcr Europa versprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.120", 
   "children": [], 
   "end": "167.600", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie als Finanzminister w\u00e4ren jetzt in der Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.600", 
   "children": [], 
   "end": "168.760", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auch einzul\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.760", 
   "children": [], 
   "end": "172.040", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber weder im Haushalt noch in der Finanzplanung findet sich etwas dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.040", 
   "children": [], 
   "end": "177.840", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine neuen Mittel f\u00fcr den europ\u00e4ischen Haushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.840", 
   "children": [], 
   "end": "181.400", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Reaktion auf Macron oder auf Juncker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.400", 
   "children": [], 
   "end": "185.080", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stattdessen sehr allgemeine S\u00e4tze und vage Ank\u00fcndigungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.080", 
   "children": [], 
   "end": "186.320", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.320", 
   "children": [], 
   "end": "188.960", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201evielleicht\u201c k\u00f6nne man Mittel beim ESM einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.960", 
   "children": [], 
   "end": "190.120", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wenig Konkretes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.120", 
   "children": [], 
   "end": "190.880", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.880", 
   "children": [], 
   "end": "198.080", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl Europa und Frankreich seit vielen Monaten auf die Vorschl\u00e4ge aus Deutschland warten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.080", 
   "children": [], 
   "end": "199.520", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher kommt nur N\u00f6rgeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.520", 
   "children": [], 
   "end": "200.400", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bremsen und Blockieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.400", 
   "children": [], 
   "end": "200.840", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.840", 
   "children": [], 
   "end": "201.200", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.200", 
   "children": [], 
   "end": "201.560", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.560", 
   "children": [], 
   "end": "201.600", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So geht es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.600", 
   "children": [], 
   "end": "202.840", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde das verantwortungslos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.840", 
   "children": [], 
   "end": "204.440", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung muss endlich handeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.440", 
   "children": [], 
   "end": "204.680", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Einzige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.680", 
   "children": [], 
   "end": "207.000", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie wirklich konkret gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.000", 
   "children": [], 
   "end": "207.560", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.560", 
   "children": [], 
   "end": "213.960", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der deutsche Beitrag f\u00fcr den europ\u00e4ischen Haushalt bei 1\u00a0Prozent bleiben soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.960", 
   "children": [], 
   "end": "214.680", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.680", 
   "children": [], 
   "end": "216.040", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl Haushaltskommissar Oettinger\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.040", 
   "children": [], 
   "end": "216.800", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der CDU \u00fcbrigens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.800", 
   "children": [], 
   "end": "218.280", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon 1,14\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.280", 
   "children": [], 
   "end": "218.600", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.600", 
   "children": [], 
   "end": "219.440", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Aussicht gestellt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.440", 
   "children": [], 
   "end": "219.880", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.880", 
   "children": [], 
   "end": "221.000", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Vorschlag liegt unter dem Niveau des Vorschlags der Kommission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.000", 
   "children": [], 
   "end": "221.640", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit st\u00e4rken Sie Europa nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.640", 
   "children": [], 
   "end": "222.200", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit schw\u00e4chen Sie Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.200", 
   "children": [], 
   "end": "222.760", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.760", 
   "children": [], 
   "end": "223.280", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.280", 
   "children": [], 
   "end": "224.280", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade wenn es um Europa geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.280", 
   "children": [], 
   "end": "226.320", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann man als Finanzminister den Haushalt nicht nur als Verwaltungsangelegenheit behandeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.320", 
   "children": [], 
   "end": "227.720", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man Europa nach vorne bringen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.720", 
   "children": [], 
   "end": "229.080", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man die Menschen f\u00fcr Europa begeistern will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.080", 
   "children": [], 
   "end": "229.680", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann braucht man Begeisterung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.680", 
   "children": [], 
   "end": "229.960", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mut und Leidenschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.960", 
   "children": [], 
   "end": "230.720", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss f\u00fcr Europa werben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.720", 
   "children": [], 
   "end": "231.560", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber all das habe ich in Ihrer Rede leider nicht gesp\u00fcrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.560", 
   "children": [], 
   "end": "232.480", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wird Europa nicht vorankommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.480", 
   "children": [], 
   "end": "233.080", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Da waren Sie einer der wenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.080", 
   "children": [], 
   "end": "233.720", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Grosse-Br\u00f6mer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.720", 
   "children": [], 
   "end": "234.400", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.400", 
   "children": [], 
   "end": "234.680", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frage lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.680", 
   "children": [], 
   "end": "235.160", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.160", 
   "children": [], 
   "end": "237.680", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Martin Schulz in den Koalitionsvertrag geschrieben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.680", 
   "children": [], 
   "end": "237.960", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.960", 
   "children": [], 
   "end": "239.960", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder wollen Sie einfach nur die Agenda von Wolfgang Sch\u00e4uble fortsetzen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.960", 
   "children": [], 
   "end": "240.520", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.520", 
   "children": [], 
   "end": "242.440", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Partei stellt eigentlich gerade den Finanzminister? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.440", 
   "children": [], 
   "end": "242.560", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist es die SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.560", 
   "children": [], 
   "end": "242.840", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es die CDU? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.840", 
   "children": [], 
   "end": "244.240", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man wei\u00df es nicht so genau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.240", 
   "children": [], 
   "end": "244.640", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fordere Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.640", 
   "children": [], 
   "end": "245.200", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Scholz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.200", 
   "children": [], 
   "end": "246.160", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bekennen Sie in Sachen Europa endlich Farbe! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.160", 
   "children": [], 
   "end": "246.480", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handeln Sie endlich! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.480", 
   "children": [], 
   "end": "247.240", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Legen Sie Ihre Vorschl\u00e4ge vor!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.240", 
   "children": [], 
   "end": "248.120", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man schweigt aber nicht nur zu Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.120", 
   "children": [], 
   "end": "250.760", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch bei den zentralen Fragen unseres Jahrhunderts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.760", 
   "children": [], 
   "end": "252.440", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Sachen Klimakrise bilden SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.440", 
   "children": [], 
   "end": "253.760", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU und CSU ein Schweigekartell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.760", 
   "children": [], 
   "end": "257.320", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Haushaltsplan enth\u00e4lt keine Antworten auf diese Jahrhundertherausforderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.320", 
   "children": [], 
   "end": "259.280", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen werden \u00fcber 50\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr klimasch\u00e4dliche Subventionen ausgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.280", 
   "children": [], 
   "end": "262.240", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Klimarettung gibt man ein paar Millionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.240", 
   "children": [], 
   "end": "264.200", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber f\u00fcr die Klimazerst\u00f6rung Milliarden aus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.200", 
   "children": [], 
   "end": "264.360", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den schweren Dienstwagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.360", 
   "children": [], 
   "end": "264.361", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Diesel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.361", 
   "children": [], 
   "end": "264.440", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Agrarindustrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.440", 
   "children": [], 
   "end": "264.480", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Plastikt\u00fcten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.480", 
   "children": [], 
   "end": "264.760", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das kostet sehr viel Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.760", 
   "children": [], 
   "end": "266.200", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das zerst\u00f6rt unsere Lebensgrundlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.200", 
   "children": [], 
   "end": "266.560", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.560", 
   "children": [], 
   "end": "268.080", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese absurde Subventionspolitik k\u00f6nnen wir uns schlicht nicht mehr leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.080", 
   "children": [], 
   "end": "270.600", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Haushaltsplan ignoriert auch die Notwendigkeit der Bek\u00e4mpfung von Armut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.600", 
   "children": [], 
   "end": "273.040", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ausdruck der Priorit\u00e4tensetzung dieser Koalition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.040", 
   "children": [], 
   "end": "275.840", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben 10\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr die Abschmelzung des Soli in den Finanzplan eingestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.840", 
   "children": [], 
   "end": "276.280", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon profitiert derjenige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.280", 
   "children": [], 
   "end": "278.160", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der heute in Vollzeit zum Mindestlohn arbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.160", 
   "children": [], 
   "end": "278.240", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gar nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.240", 
   "children": [], 
   "end": "280.080", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie f\u00fchren mit dem Baukindergeld eine neue milliardenschwere Subvention f\u00fcr Besserverdienende ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.080", 
   "children": [], 
   "end": "283.960", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig gibt es aber nur Kr\u00fcmel f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau und f\u00fcr Mieterinnen und Mieter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.960", 
   "children": [], 
   "end": "285.760", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verteilen das Geld bei der M\u00fctterrente mit der Gie\u00dfkanne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.760", 
   "children": [], 
   "end": "287.520", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt gezielt gegen Altersarmut vorzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.520", 
   "children": [], 
   "end": "288.000", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0So ist es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.000", 
   "children": [], 
   "end": "288.560", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau so ist es."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.560", 
   "children": [], 
   "end": "293.800", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die armen Kinder bekommen den kleinsten Teil vom Haushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.800", 
   "children": [], 
   "end": "294.600", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend die Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.600", 
   "children": [], 
   "end": "294.720", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die viel verdienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.720", 
   "children": [], 
   "end": "295.920", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Kinderfreibetrag noch obendrauf bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.920", 
   "children": [], 
   "end": "296.240", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.240", 
   "children": [], 
   "end": "299.240", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Priorit\u00e4tensetzung in diesem Haushalt verringert nicht die soziale Spaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.240", 
   "children": [], 
   "end": "300.080", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vergr\u00f6\u00dfert sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.080", 
   "children": [], 
   "end": "301.240", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss sich \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.240", 
   "children": [], 
   "end": "301.520", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Last, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.520", 
   "children": [], 
   "end": "302.680", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "but not least das Thema R\u00fcstung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.680", 
   "children": [], 
   "end": "303.760", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundeswehretat steigt in den n\u00e4chsten vier Jahren massiv, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.760", 
   "children": [], 
   "end": "304.600", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um 16\u00a0Milliarden Euro in vier Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.600", 
   "children": [], 
   "end": "306.280", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein anderer Etat wird bis 2021 so stark steigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.280", 
   "children": [], 
   "end": "308.000", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem will die Verteidigungsministerin noch mehr Geld f\u00fcr den Bundeswehr\u00adetat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.000", 
   "children": [], 
   "end": "308.240", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.240", 
   "children": [], 
   "end": "308.520", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.520", 
   "children": [], 
   "end": "310.320", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die gro\u00dfe Koalition hier auff\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.320", 
   "children": [], 
   "end": "311.520", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein St\u00fcck aus dem Tollhaus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.520", 
   "children": [], 
   "end": "313.400", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im gleichen Zeitraum sparen Sie bei den Ausgaben f\u00fcr Entwicklung und Diplomatie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.400", 
   "children": [], 
   "end": "316.440", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausgaben des Ausw\u00e4rtigen Amts sinken laut Finanzplan sogar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.440", 
   "children": [], 
   "end": "317.760", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das in einer Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.760", 
   "children": [], 
   "end": "318.720", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir nicht weniger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.720", 
   "children": [], 
   "end": "321.200", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern mehr Diplomatie und mehr zivile Eins\u00e4tze brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.200", 
   "children": [], 
   "end": "322.040", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen genau das Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.040", 
   "children": [], 
   "end": "323.360", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie setzen vor allen Dingen auf das Milit\u00e4r. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.360", 
   "children": [], 
   "end": "323.600", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.600", 
   "children": [], 
   "end": "325.440", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die v\u00f6llig falsche Priorit\u00e4tensetzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.440", 
   "children": [], 
   "end": "326.560", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcne leugnen nicht die Probleme bei der Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.560", 
   "children": [], 
   "end": "326.720", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.720", 
   "children": [], 
   "end": "327.520", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Probleme bei der Bundeswehr gel\u00f6st werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.520", 
   "children": [], 
   "end": "328.560", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir wissen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.560", 
   "children": [], 
   "end": "331.640", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man riesige Strukturprobleme nicht einfach dadurch l\u00f6st, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.640", 
   "children": [], 
   "end": "334.280", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man mehr Geld auf die alten Strukturen kippt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.280", 
   "children": [], 
   "end": "335.200", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Chaos im Ministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.200", 
   "children": [], 
   "end": "335.760", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fehlplanungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.760", 
   "children": [], 
   "end": "337.120", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viel Geld nicht ausgegeben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.120", 
   "children": [], 
   "end": "340.400", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass R\u00fcstungsprojekte als Wahlkreisgeschenke fungieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.400", 
   "children": [], 
   "end": "341.800", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das alles sind Strukturprobleme der Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.800", 
   "children": [], 
   "end": "342.560", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die l\u00f6st man nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.560", 
   "children": [], 
   "end": "343.720", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem man einfach mehr Geld draufkippt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.720", 
   "children": [], 
   "end": "344.640", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.640", 
   "children": [], 
   "end": "346.320", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir stehen erst am Anfang dieser Haushaltsberatungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.320", 
   "children": [], 
   "end": "350.360", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden Ihnen in den Haushaltsberatungen konkrete Vorschl\u00e4ge unterbreiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.360", 
   "children": [], 
   "end": "352.200", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man die Priorit\u00e4ren richtig setzen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.200", 
   "children": [], 
   "end": "352.960", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.960", 
   "children": [], 
   "end": "353.680", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das Klima, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.680", 
   "children": [], 
   "end": "354.280", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Gerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.280", 
   "children": [], 
   "end": "354.560", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Frieden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.560", 
   "children": [], 
   "end": "356.760", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dieser Haushalt muss sich dringend \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.760", 
   "children": [], 
   "end": "359.120", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher ist das ein Haushalt ohne Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.120", 
   "children": [], 
   "end": "359.920", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.920", 
   "children": [], 
   "end": "361.320", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Lothar Binding, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.320", 
   "children": [], 
   "end": "361.960", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD."
   ]
  }
 ]
}