{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "12.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.840", 
   "children": [], 
   "end": "15.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.160", 
   "children": [], 
   "end": "17.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.400", 
   "children": [], 
   "end": "25.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gesundheitsministerium zahlt dem Bundesversicherungsamt f\u00fcr den Gesundheitsfonds j\u00e4hrlich 14,5\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.960", 
   "children": [], 
   "end": "32.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts des stetig anhaltenden Fl\u00fcchtlingsstroms und des geplanten Familiennachzugs"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.520", 
   "children": [], 
   "end": "37.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt sich im Hinblick auf die Finanzplanung des Gesundheitsfonds die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.640", 
   "children": [], 
   "end": "44.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es Statistiken und Auswertungen zu fl\u00fcchtlingsbedingten Kosten im Zusammenhang mit dem Gesundheitsfonds gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.520", 
   "children": [], 
   "end": "50.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gesundheitsfonds wurde 2009 mit einer j\u00e4hrlichen Zuzahlung des Bundes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.960", 
   "children": [], 
   "end": "53.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der H\u00f6he nach mit 14,5\u00a0Milliarden Euro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.960", 
   "children": [], 
   "end": "55.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingerichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.160", 
   "children": [], 
   "end": "59.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals aber war mit einem Zustrom an Fl\u00fcchtlingen in diesem Umfang nicht zu rechnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.720", 
   "children": [], 
   "end": "61.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb stellt sich die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.320", 
   "children": [], 
   "end": "68.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit welcher Steigerung der Ausgaben f\u00fcr den Gesundheitsfonds auf Kosten der Beitragszahler der GKV und des Bundes zu rechnen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.320", 
   "children": [], 
   "end": "70.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraglich ist auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.760", 
   "children": [], 
   "end": "74.000", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Sch\u00e4den dem Gesundheitssystem entstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.000", 
   "children": [], 
   "end": "78.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ein gro\u00dfer Teil der Fl\u00fcchtlinge Analphabeten sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.800", 
   "children": [], 
   "end": "91.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer im Rahmen einer Konferenz der Bundesapothekerkammer vorgestellten Studie sind 14,5\u00a0Prozent der erwachsenen Bev\u00f6lkerung zwischen 18 und 64\u00a0Jahren in Deutschland Analphabeten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.560", 
   "children": [], 
   "end": "95.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weitere 26\u00a0Prozent k\u00f6nnen nur fehlerhaft lesen und schreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.440", 
   "children": [], 
   "end": "102.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraus entstehen nach Sch\u00e4tzung dieser Studie j\u00e4hrliche Kosten zwischen 9 und 15\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.680", 
   "children": [], 
   "end": "108.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar weil Beipackzettel nicht gelesen werden k\u00f6nnen oder die Medikation nicht verstanden wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.680", 
   "children": [], 
   "end": "113.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass mehr Notfallbehandlungen und Krankenhausaufenthalte die Folge sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.680", 
   "children": [], 
   "end": "114.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.880", 
   "children": [], 
   "end": "116.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Fl\u00fcchtlinge aus L\u00e4ndern kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.440", 
   "children": [], 
   "end": "119.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen eine unzureichende Gesundheitsversorgung besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.600", 
   "children": [], 
   "end": "122.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass jedenfalls nicht auszuschlie\u00dfen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.200", 
   "children": [], 
   "end": "127.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Tuberkulose oder vergleichbare Krankheiten nach Deutschland eingef\u00fchrt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.320", 
   "children": [], 
   "end": "132.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Behandlung erhebliche Kosten verursacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.880", 
   "children": [], 
   "end": "134.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also damit zu rechnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.120", 
   "children": [], 
   "end": "141.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die bisherige H\u00f6he der Zuzahlung in den Gesundheitsfonds auf Dauer nicht zu halten ist oder die Beitr\u00e4ge zur GKV erh\u00f6ht werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.280", 
   "children": [], 
   "end": "145.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es droht ein Kollaps unseres Gesundheitssystems."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.040", 
   "children": [], 
   "end": "151.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegensatz zur nationalen Gesundheitsvorsorge ist Deutschland international finanziell \u00fcberproportional aktiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.480", 
   "children": [], 
   "end": "157.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben dem Pflichtbeitrag von circa 27\u00a0Millionen Euro an die Weltgesundheitsorganisation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.200", 
   "children": [], 
   "end": "157.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "WHO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.680", 
   "children": [], 
   "end": "162.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zahlte Deutschland erstmals in 2017 als Folge des G\u20117- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.720", 
   "children": [], 
   "end": "167.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und des G\u201120-Gipfels freiwillig weitere 35\u00a0Millionen Euro an die WHO,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.040", 
   "children": [], 
   "end": "170.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also mehr als das Doppelte des Pflichtbeitrags. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.800", 
   "children": [], 
   "end": "181.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In 2018 ist zur St\u00e4rkung der internationalen \u00f6ffentlichen Gesundheit sogar eine Steigerung um eine weitere freiwillige Zahlung in H\u00f6he von 60\u00a0Millionen Euro im Vergleich zum Pflichtbeitrag geplant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.440", 
   "children": [], 
   "end": "183.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei sich die Regierung hier vorbeh\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.400", 
   "children": [], 
   "end": "189.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese freiwilligen Zusatzausgaben direkt an die WHO zu zahlen oder anderweitig international auszugeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.320", 
   "children": [], 
   "end": "193.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese exorbitanten freiwilligen Zahlungen korrespondieren damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.560", 
   "children": [], 
   "end": "209.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland mit circa 650\u00a0Millionen Euro Pflichtbeitr\u00e4gen an die UN der weltweit viertgr\u00f6\u00dfte Beitragszahler an Pflichtbeitr\u00e4gen ist und weitere 2,6\u00a0Milliarden Euro freiwillig an die UN und deren Tochterorganisationen zahlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.080", 
   "children": [], 
   "end": "209.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.800", 
   "children": [], 
   "end": "218.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland mit knapp 3,3\u00a0Milliarden Euro freiwillig der zweitgr\u00f6\u00dfte Beitragszahler an die UN nebst Tochterorganisationen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.840", 
   "children": [], 
   "end": "222.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts dieser enormen freiwilligen Zahlungen stellt sich die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.560", 
   "children": [], 
   "end": "228.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Rechtsgrundlage hierf\u00fcr besteht und ob diese freiwilligen Zahlungen zeitlich begrenzt sind; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.280", 
   "children": [], 
   "end": "231.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nach Haushaltsrecht d\u00fcrfen Leistungen nur erfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.200", 
   "children": [], 
   "end": "236.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ein erhebliches Bundesinteresse besteht und die Ausgaben notwendig und angemessen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.680", 
   "children": [], 
   "end": "241.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worin besteht bei diesen freiwilligen Zahlungen das erhebliche Bundesinteresse? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.040", 
   "children": [], 
   "end": "244.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wieso sind freiwillige Zahlungen \u00fcberhaupt notwendig? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.680", 
   "children": [], 
   "end": "246.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwach ist hier das Argument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.560", 
   "children": [], 
   "end": "254.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die WHO oder andere UN-Organisationen k\u00f6nnten ohne unsere freiwilligen Zahlungen ihre Aufgaben nicht erf\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.120", 
   "children": [], 
   "end": "256.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn dem so w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.440", 
   "children": [], 
   "end": "258.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re es die erste Pflicht dieser Organisationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.960", 
   "children": [], 
   "end": "260.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Pflichtbeitragss\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.560", 
   "children": [], 
   "end": "266.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich allesamt an der wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit eines jeden Landes orientieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.560", 
   "children": [], 
   "end": "268.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "derart anzupassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.320", 
   "children": [], 
   "end": "271.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein ausk\u00f6mmliches Wirtschaften m\u00f6glich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.680", 
   "children": [], 
   "end": "275.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann w\u00fcrden alle L\u00e4nder wirtschaftlich gleicherma\u00dfen belastet und nicht ein Land\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.880", 
   "children": [], 
   "end": "276.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.600", 
   "children": [], 
   "end": "278.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weit \u00fcberproportional."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.160", 
   "children": [], 
   "end": "283.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein besonderes Geschm\u00e4ckle erhalten diese Zahlungen \u00fcbrigens auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.440", 
   "children": [], 
   "end": "284.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.200", 
   "children": [], 
   "end": "286.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die Versorgung der eigenen Bev\u00f6lkerung geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.680", 
   "children": [], 
   "end": "293.760", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise im Hinblick auf die Beschaffung von Impfstoffen f\u00fcr die Gefahrenabwehr bei pl\u00f6tzlich auftretenden Epidemien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.760", 
   "children": [], 
   "end": "297.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seitens des Bundes kein Cent ausgegeben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.240", 
   "children": [], 
   "end": "297.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.800", 
   "children": [], 
   "end": "302.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obgleich der Bund f\u00fcr eine derartige Gefahrenabwehr zust\u00e4ndig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.040", 
   "children": [], 
   "end": "307.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuletzt wurde hier Anfang des Jahrtausends in 72\u00a0Millionen Chargen Pockenschutzimpfstoff investiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.720", 
   "children": [], 
   "end": "308.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da die Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.520", 
   "children": [], 
   "end": "309.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.560", 
   "children": [], 
   "end": "310.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus L\u00e4ndern kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.600", 
   "children": [], 
   "end": "313.480", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen eine unzureichende Gesundheitsversorgung besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.480", 
   "children": [], 
   "end": "315.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht auszuschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.080", 
   "children": [], 
   "end": "318.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Krankheiten wie Tuberkulose und Typhus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.000", 
   "children": [], 
   "end": "323.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hierzulande dank Pr\u00e4vention und Schutzimpfungen als ausgerottet galten,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.120", 
   "children": [], 
   "end": "329.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verst\u00e4rkt nach Deutschland gebracht werden und die Bev\u00f6lkerung dadurch gef\u00e4hrdet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.600", 
   "children": [], 
   "end": "332.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Krankheiten sind deshalb so gef\u00e4hrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.200", 
   "children": [], 
   "end": "337.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil mittlerweile viele Bakterien gegen Antibiotika resistent sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.880", 
   "children": [], 
   "end": "339.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist verantwortungslos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.160", 
   "children": [], 
   "end": "342.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hart erarbeitete Steuergeld der Bev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.080", 
   "children": [], 
   "end": "347.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das viele Menschen hierzulande mittlerweile mehrere Arbeitsverh\u00e4ltnisse gleichzeitig haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.440", 
   "children": [], 
   "end": "351.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in \u00fcberproportionale internationale Zahlungen zu investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.160", 
   "children": [], 
   "end": "358.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend hier seitens des Bundes nur unzureichende Vorsorge gegen pl\u00f6tzlich auftretende Epidemien getroffen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.320", 
   "children": [], 
   "end": "360.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Menschen unseres Landes haben Anspruch darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.880", 
   "children": [], 
   "end": "366.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit ihrem hart erarbeiteten Steuergeld sorgf\u00e4ltig und achtsam umgegangen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.000", 
   "children": [], 
   "end": "368.720", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem haben sie Anspruch darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.720", 
   "children": [], 
   "end": "373.040", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die eigene Regierung sie rechtzeitig sch\u00fctzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.040", 
   "children": [], 
   "end": "375.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn diese Regierung das unterl\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.200", 
   "children": [], 
   "end": "378.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sie ihre eigentliche Aufgabe verfehlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.520", 
   "children": [], 
   "end": "381.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie verantwortungslos!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.000", 
   "children": [], 
   "end": "387.200", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.200", 
   "children": [], 
   "end": "393.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die SPD-Fraktion hat das Wort die Kollegin Sonja Steffen."
   ]
  }
 ]
}