{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.480", 
   "children": [], 
   "end": "9.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau K\u00fcnast, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.280", 
   "children": [], 
   "end": "10.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso ist es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.560", 
   "children": [], 
   "end": "14.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann etwas zum Marshallplan sagen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.520", 
   "children": [], 
   "end": "16.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn der Name nicht von mir erfunden worden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.920", 
   "children": [], 
   "end": "21.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir debattieren heute \u00fcber den Haushalt des Entwicklungsministeriums. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.320", 
   "children": [], 
   "end": "21.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Etat wurde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.960", 
   "children": [], 
   "end": "22.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist schon gesagt worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.840", 
   "children": [], 
   "end": "24.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der letzten Dekade verdoppelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.840", 
   "children": [], 
   "end": "26.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im kommenden Jahr wird er um 10\u00a0Prozent\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.840", 
   "children": [], 
   "end": "28.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das entspricht 900\u00a0Millionen Euro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.320", 
   "children": [], 
   "end": "29.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesteigert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.240", 
   "children": [], 
   "end": "33.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden hier \u00fcber 2,8\u00a0Prozent des Bundeshaushalts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.320", 
   "children": [], 
   "end": "34.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sage ich nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.840", 
   "children": [], 
   "end": "39.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit alle diesen Haushalt in den Gesamthaushalt einordnen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.680", 
   "children": [], 
   "end": "45.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben angesichts der humanit\u00e4ren Katastrophen die internationalen Organisationen und Programme zus\u00e4tzlich unterst\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.320", 
   "children": [], 
   "end": "45.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die UNICEF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.720", 
   "children": [], 
   "end": "47.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das UNDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.080", 
   "children": [], 
   "end": "51.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und \u00fcber das Au\u00dfenministerium haben wir Mittel f\u00fcr UNHCR in den letzten drei Jahren verdreifacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.960", 
   "children": [], 
   "end": "53.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.720", 
   "children": [], 
   "end": "63.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unseren Verpflichtungen im und um das syrische Kriegsgebiet herum nicht einigerma\u00dfen gerecht geworden w\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.640", 
   "children": [], 
   "end": "65.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will darauf eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.440", 
   "children": [], 
   "end": "70.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch die kirchlichen Organisationen einen erheblichen Aufwuchs in Aussicht gestellt bekommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.680", 
   "children": [], 
   "end": "74.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke insbesondere diesen Organisationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.240", 
   "children": [], 
   "end": "78.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie die Eigenverantwortung st\u00e4rken und weil sie die Solidarit\u00e4t st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.600", 
   "children": [], 
   "end": "86.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens \u00fcber Religionsgrenzen hinweg in einem sehr wertvollen und wichtigen Dialog. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.320", 
   "children": [], 
   "end": "90.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind f\u00fcr uns ein ganz wichtiger Partner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.240", 
   "children": [], 
   "end": "92.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.080", 
   "children": [], 
   "end": "93.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier muss gesagt werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.760", 
   "children": [], 
   "end": "96.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen die Mittel nicht k\u00fcrzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.280", 
   "children": [], 
   "end": "97.880", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bereitet mir Sorge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.880", 
   "children": [], 
   "end": "98.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.920", 
   "children": [], 
   "end": "101.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihrem Buch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.160", 
   "children": [], 
   "end": "102.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich darf daf\u00fcr werben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.240", 
   "children": [], 
   "end": "103.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Erl\u00f6se gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.040", 
   "children": [], 
   "end": "103.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.680", 
   "children": [], 
   "end": "105.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an eine wohlt\u00e4tige Organisation\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.720", 
   "children": [], 
   "end": "107.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Recht darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.520", 
   "children": [], 
   "end": "113.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bei Entwicklungspolitik um die gerechte Gestaltung der Globalisierung geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.120", 
   "children": [], 
   "end": "118.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das ins Zentrum Ihrer politischen Strategie ger\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.360", 
   "children": [], 
   "end": "121.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Bild habe ich in Erinnerung behalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.480", 
   "children": [], 
   "end": "124.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bild eines Jungen aus Mauretanien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.080", 
   "children": [], 
   "end": "131.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der einen Eselskarren mit einem Wasserfass zieht und gleichzeitig auf sein Handy schaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.440", 
   "children": [], 
   "end": "134.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Bild verdeutlicht die Auswirkungen der Globalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.520", 
   "children": [], 
   "end": "138.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt die Gleichzeitigkeit des Ungleichzeitigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.960", 
   "children": [], 
   "end": "142.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was denkt dieser Junge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.200", 
   "children": [], 
   "end": "144.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er auf sein Smartphone schaut? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.280", 
   "children": [], 
   "end": "146.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sind seine Zukunftsperspektiven? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.240", 
   "children": [], 
   "end": "148.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin ganz sicher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.120", 
   "children": [], 
   "end": "149.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.840", 
   "children": [], 
   "end": "154.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diesem Jungen bei sich zu Hause eine Zukunft geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.040", 
   "children": [], 
   "end": "157.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem dient der Grundsatz des Marshallplans, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.240", 
   "children": [], 
   "end": "161.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im \u00dcbrigen auch ein wesentliches Potenzial hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.120", 
   "children": [], 
   "end": "167.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten viel mehr von Chancen als nur von D\u00fcsterkeiten und Risiken reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.240", 
   "children": [], 
   "end": "169.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die unglaublich vielen jungen Menschen in Afrika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.880", 
   "children": [], 
   "end": "171.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die so lebenshungrig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.720", 
   "children": [], 
   "end": "174.640", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich eine Zukunft haben wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.640", 
   "children": [], 
   "end": "177.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir sie dabei unterst\u00fctzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.720", 
   "children": [], 
   "end": "178.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann auch unserer Wirtschaft dienen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.960", 
   "children": [], 
   "end": "183.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Wirtschaft verbessern und die gute Regierungsf\u00fchrung st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.640", 
   "children": [], 
   "end": "185.480", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das ein guter Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.480", 
   "children": [], 
   "end": "185.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.880", 
   "children": [], 
   "end": "189.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten das gerade in den L\u00e4ndern tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.120", 
   "children": [], 
   "end": "191.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich schon jetzt dazu bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.120", 
   "children": [], 
   "end": "193.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Lage und gewillt sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.560", 
   "children": [], 
   "end": "195.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine Aussage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.880", 
   "children": [], 
   "end": "199.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unsere humanit\u00e4re Verpflichtung den \u00c4rmsten gegen\u00fcber schm\u00e4lert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.040", 
   "children": [], 
   "end": "200.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist ein Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.240", 
   "children": [], 
   "end": "201.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.040", 
   "children": [], 
   "end": "202.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dann erfolgreich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.720", 
   "children": [], 
   "end": "205.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Potenzial zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.480", 
   "children": [], 
   "end": "207.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Nachbarschaft auszustrahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.360", 
   "children": [], 
   "end": "208.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr in der Beek\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.440", 
   "children": [], 
   "end": "210.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich zum Abschluss sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.040", 
   "children": [], 
   "end": "211.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin fest \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.960", 
   "children": [], 
   "end": "215.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine gemeinsame europ\u00e4ische Entwicklungspolitik brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.320", 
   "children": [], 
   "end": "220.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Europ\u00e4ische Entwicklungsfonds ist mit \u00fcber 100\u00a0Millionen Euro zus\u00e4tzlich ausgestattet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.000", 
   "children": [], 
   "end": "221.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin ganz sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.080", 
   "children": [], 
   "end": "225.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nur dann ein Level Playing Field und insofern auch Verzerrungen vermieden werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.880", 
   "children": [], 
   "end": "232.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn alle europ\u00e4ischen Staaten ihren Umgang mit Afrika in gleicher Weise gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.080", 
   "children": [], 
   "end": "237.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem muss auch eine neue Vertragsgestaltung im sogenannten Post-Cotonou-Prozess dienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.400", 
   "children": [], 
   "end": "239.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcssen wir Mut haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.360", 
   "children": [], 
   "end": "240.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Mut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.000", 
   "children": [], 
   "end": "244.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Souver\u00e4nit\u00e4t an eine starke europ\u00e4ische Au\u00dfen-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.480", 
   "children": [], 
   "end": "245.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.200", 
   "children": [], 
   "end": "247.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Entwicklungspolitik abzugeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.800", 
   "children": [], 
   "end": "252.240", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf anderen Feldern m\u00fcssen wir die Subsidiarit\u00e4t im nationalen Bereich vielleicht st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.240", 
   "children": [], 
   "end": "252.800", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.800", 
   "children": [], 
   "end": "265.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Sascha Raabe f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}