{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.001", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.001", 
   "children": [], 
   "end": "6.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.160", 
   "children": [], 
   "end": "12.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst einmal f\u00fcr die sehr ausf\u00fchrliche Debatte in dieser Woche bedanken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.840", 
   "children": [], 
   "end": "19.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind viele Aspekte des Haushaltes und damit auch der Zukunft unseres Landes sorgf\u00e4ltig hin und her er\u00f6rtert worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.720", 
   "children": [], 
   "end": "21.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein paar Dinge sind mir wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.040", 
   "children": [], 
   "end": "25.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich an dieser Stelle noch einmal vertiefen m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.120", 
   "children": [], 
   "end": "29.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Haushalt und auch die Finanzplanung sind sehr investiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.760", 
   "children": [], 
   "end": "34.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch nie sind in einem Bundeshaushalt so viele Mittel f\u00fcr Investitionen aufgewandt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.040", 
   "children": [], 
   "end": "35.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es jetzt der Fall ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.480", 
   "children": [], 
   "end": "40.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gegen\u00fcber 2017 sehr gro\u00dfe Steigerungen erzielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.360", 
   "children": [], 
   "end": "42.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden die Mittel f\u00fcr Investitionen Jahr f\u00fcr Jahr steigern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.920", 
   "children": [], 
   "end": "44.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.000", 
   "children": [], 
   "end": "44.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.520", 
   "children": [], 
   "end": "45.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Debatte hat gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.800", 
   "children": [], 
   "end": "47.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wird es auch sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.040", 
   "children": [], 
   "end": "49.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle anderen Diskussionen werden sich verfl\u00fcchtigt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.800", 
   "children": [], 
   "end": "57.520", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen keine neuen Schulden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.520", 
   "children": [], 
   "end": "58.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht in diesem Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.840", 
   "children": [], 
   "end": "60.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht in den folgenden Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.560", 
   "children": [], 
   "end": "62.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine gro\u00dfe Leistung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.400", 
   "children": [], 
   "end": "66.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es in Deutschland in den letzten Jahrzehnten ganz anders gelaufen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.440", 
   "children": [], 
   "end": "68.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist auch eine richtige Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.200", 
   "children": [], 
   "end": "74.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar eine richtige Entscheidung ganz im Sinne der keynesianischen Wirtschaftspolitik: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.200", 
   "children": [], 
   "end": "75.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Zeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.640", 
   "children": [], 
   "end": "77.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen es wirtschaftlich besser l\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.960", 
   "children": [], 
   "end": "79.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen wir viele Einnahmen erzielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.920", 
   "children": [], 
   "end": "85.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen viele M\u00e4nner und Frauen Besch\u00e4ftigung finden und das System besser finanziert werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.800", 
   "children": [], 
   "end": "86.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gewinnen wir die Kraft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.720", 
   "children": [], 
   "end": "90.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auch in einer schwierigen Krise handeln zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.280", 
   "children": [], 
   "end": "94.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es sagen uns immer wieder alle: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.000", 
   "children": [], 
   "end": "95.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.520", 
   "children": [], 
   "end": "97.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der es schwieriger wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.400", 
   "children": [], 
   "end": "101.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir eine wirtschaftliche Krise haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.400", 
   "children": [], 
   "end": "104.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir dann alle M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.000", 
   "children": [], 
   "end": "112.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Krise mit all der Kraft unserer staatlichen Handlungsm\u00f6glichkeiten wieder zu \u00fcberwinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.360", 
   "children": [], 
   "end": "116.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass das geht und dass das keine abstrakte Spekulation ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.640", 
   "children": [], 
   "end": "120.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir 2008/2009 in Deutschland bewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.240", 
   "children": [], 
   "end": "123.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben zum Beispiel mit der Kurzarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.320", 
   "children": [], 
   "end": "124.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.120", 
   "children": [], 
   "end": "126.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Konjunktur angekurbelt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.000", 
   "children": [], 
   "end": "127.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr gesorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.480", 
   "children": [], 
   "end": "128.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in die gro\u00dfe Wirtschaftskrise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.960", 
   "children": [], 
   "end": "130.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weltweit stattgefunden hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.680", 
   "children": [], 
   "end": "138.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland nur ganz kurzfristig eingetaucht ist und dass die Besch\u00e4ftigung in Deutschland nicht eingebrochen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.080", 
   "children": [], 
   "end": "138.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kraft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.680", 
   "children": [], 
   "end": "141.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das in einer m\u00f6glichen neuen wirtschaftlichen Krise tun zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.800", 
   "children": [], 
   "end": "143.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir uns jetzt bewahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.400", 
   "children": [], 
   "end": "144.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das tun wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.360", 
   "children": [], 
   "end": "146.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keynesianische Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.160", 
   "children": [], 
   "end": "147.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie im Lehrbuch steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.320", 
   "children": [], 
   "end": "155.400", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.400", 
   "children": [], 
   "end": "157.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist ein solider Haushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.760", 
   "children": [], 
   "end": "159.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Haushalt ohne neue Schulden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.920", 
   "children": [], 
   "end": "162.320", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Haushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.320", 
   "children": [], 
   "end": "166.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die \u00dcberschrift \u201eSparpolitik\u201c richtig w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.520", 
   "children": [], 
   "end": "168.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was dazu behauptet worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.160", 
   "children": [], 
   "end": "169.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist genauso falsch wie die Behauptung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.960", 
   "children": [], 
   "end": "172.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier von Einzelnen aufgestellt worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.680", 
   "children": [], 
   "end": "173.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass weniger investiert w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.960", 
   "children": [], 
   "end": "175.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war nicht richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.440", 
   "children": [], 
   "end": "178.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sparhaushalt ist auch nicht richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.160", 
   "children": [], 
   "end": "185.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen\u00fcber dem ersten Haushaltsentwurf aus dem letzten Jahr und gegen\u00fcber der Finanzplanung aus dem letzten Jahr erh\u00f6hen sich die Ausgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.920", 
   "children": [], 
   "end": "188.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in dieser Legislaturperiode get\u00e4tigt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.320", 
   "children": [], 
   "end": "190.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um 46\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.840", 
   "children": [], 
   "end": "199.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammen mit den zus\u00e4tzlichen 10\u00a0Milliarden Euro laut der letzten Steuersch\u00e4tzung sind das 56\u00a0Milliarden Euro mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.560", 
   "children": [], 
   "end": "201.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in vier Jahren ausgeben k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.840", 
   "children": [], 
   "end": "203.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als noch vor einem Jahr geplant. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.720", 
   "children": [], 
   "end": "206.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aktive Investitionspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.160", 
   "children": [], 
   "end": "209.200", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Investition in die soziale Zukunft unseres Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.200", 
   "children": [], 
   "end": "211.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Bildungsinfrastruktur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.280", 
   "children": [], 
   "end": "213.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist richtig f\u00fcr unser Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.080", 
   "children": [], 
   "end": "216.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Qualifizierung als Sparpolitik ist falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.040", 
   "children": [], 
   "end": "221.640", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es auch wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.640", 
   "children": [], 
   "end": "224.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns ein wenig entfernen von unseren Stanzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.720", 
   "children": [], 
   "end": "225.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also dass jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.960", 
   "children": [], 
   "end": "227.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jenseits aller Realit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.360", 
   "children": [], 
   "end": "228.920", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer das Gleiche sagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.920", 
   "children": [], 
   "end": "231.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat sich zum Beispiel fest vorgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.640", 
   "children": [], 
   "end": "232.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.400", 
   "children": [], 
   "end": "234.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gebe weniger Investitionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.200", 
   "children": [], 
   "end": "240.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl bei jedem Blick in den Haushalt das absolute Gegenteil sichtbar wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.240", 
   "children": [], 
   "end": "242.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder man hat sich fest vorgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.640", 
   "children": [], 
   "end": "244.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Sparpolitik zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.240", 
   "children": [], 
   "end": "246.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfach zu ignorieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.320", 
   "children": [], 
   "end": "249.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 10\u00a0Milliarden Euro zus\u00e4tzlich ausgegeben werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.560", 
   "children": [], 
   "end": "250.920", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nur das zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.920", 
   "children": [], 
   "end": "252.040", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man schon vor 10, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.040", 
   "children": [], 
   "end": "256.360", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "15 oder 20\u00a0Jahren bei den gleichen Debatten immer wieder gesagt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.360", 
   "children": [], 
   "end": "257.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.520", 
   "children": [], 
   "end": "261.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das ein Vertrauensproblem bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ausl\u00f6st, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.480", 
   "children": [], 
   "end": "262.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die FDP sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.920", 
   "children": [], 
   "end": "264.080", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die FDP immer sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.080", 
   "children": [], 
   "end": "264.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gr\u00fcnen sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.720", 
   "children": [], 
   "end": "266.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Gr\u00fcnen immer sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.120", 
   "children": [], 
   "end": "268.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Partei Die Linke sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.000", 
   "children": [], 
   "end": "269.480", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie immer sagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.480", 
   "children": [], 
   "end": "270.440", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.440", 
   "children": [], 
   "end": "272.400", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen es hinbekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.400", 
   "children": [], 
   "end": "275.360", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den Fakten und Realit\u00e4ten zu bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.360", 
   "children": [], 
   "end": "278.560", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Realit\u00e4ten sprechen f\u00fcr diesen Haushaltsentwurf und f\u00fcr das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.560", 
   "children": [], 
   "end": "286.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich die Koalition vorgenommen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.640", 
   "children": [], 
   "end": "289.080", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus meiner Sicht ist es auch wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.080", 
   "children": [], 
   "end": "290.920", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns klarmachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.920", 
   "children": [], 
   "end": "293.520", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zu Recht investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.520", 
   "children": [], 
   "end": "296.840", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel in den sozialen Zusammenhalt unseres Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.840", 
   "children": [], 
   "end": "301.520", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir beispielsweise mehr Geld ausgeben f\u00fcr Krippen und Kitas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.520", 
   "children": [], 
   "end": "301.840", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.840", 
   "children": [], 
   "end": "302.840", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.840", 
   "children": [], 
   "end": "304.000", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun wir auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.000", 
   "children": [], 
   "end": "307.440", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Gro\u00dfteil der Investitionen werden die Gemeinden und die L\u00e4nder stemmen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.440", 
   "children": [], 
   "end": "308.520", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wei\u00df jeder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.520", 
   "children": [], 
   "end": "309.520", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.520", 
   "children": [], 
   "end": "310.760", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Incentive\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.760", 
   "children": [], 
   "end": "313.280", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er ist milliardenschwer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.280", 
   "children": [], 
   "end": "314.880", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schaffen wir die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.880", 
   "children": [], 
   "end": "317.920", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Trendwende \u00fcberall in Deutschland gelingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.920", 
   "children": [], 
   "end": "318.880", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.880", 
   "children": [], 
   "end": "319.880", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Gemeinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.880", 
   "children": [], 
   "end": "325.840", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Landkreise und L\u00e4nder geb\u00fchrenfreie Kitas bisher noch nicht richtig fanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.840", 
   "children": [], 
   "end": "329.440", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Trendwende wird mit diesem Bundeshaushalt eingeleitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.440", 
   "children": [], 
   "end": "330.280", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.280", 
   "children": [], 
   "end": "336.440", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland wird es sp\u00e4testens in ein paar Jahren fl\u00e4chendeckend geb\u00fchrenfreie Angebote f\u00fcr Kinder geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.440", 
   "children": [], 
   "end": "337.880", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte das f\u00fcr richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.880", 
   "children": [], 
   "end": "344.880", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch f\u00fcr das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.880", 
   "children": [], 
   "end": "350.400", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir hier im Hinblick auf die Ganztagsbetreuung in Grundschulen und weiterf\u00fchrenden Schulen auf den Weg bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.400", 
   "children": [], 
   "end": "351.040", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.040", 
   "children": [], 
   "end": "352.240", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine Trendwende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.240", 
   "children": [], 
   "end": "353.480", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die notwendig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.480", 
   "children": [], 
   "end": "355.600", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr die zus\u00e4tzlichen Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.600", 
   "children": [], 
   "end": "358.040", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir f\u00fcr Forschung und Entwicklung bereitstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.040", 
   "children": [], 
   "end": "360.560", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gilt es auch f\u00fcr die Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.560", 
   "children": [], 
   "end": "361.920", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir investieren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.920", 
   "children": [], 
   "end": "365.480", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die digitale Infrastruktur unseres Landes besser wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.480", 
   "children": [], 
   "end": "366.560", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es heute ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.560", 
   "children": [], 
   "end": "368.520", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir sind weit hinter der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.520", 
   "children": [], 
   "end": "371.360", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen jetzt endlich Tempo machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.360", 
   "children": [], 
   "end": "372.240", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nutzen jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.240", 
   "children": [], 
   "end": "373.400", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz aktuell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.400", 
   "children": [], 
   "end": "375.600", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zus\u00e4tzlichen Einnahmen dieses Jahres, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.600", 
   "children": [], 
   "end": "377.280", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einen Fonds auf den Weg zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.280", 
   "children": [], 
   "end": "379.520", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden die Versteigerungserl\u00f6se nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.520", 
   "children": [], 
   "end": "382.600", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit es bruchlos eine gro\u00dfe Investitionsoffensive geben kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.600", 
   "children": [], 
   "end": "389.640", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin Frau Hajduk sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.640", 
   "children": [], 
   "end": "394.120", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie auf das eingegangen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.120", 
   "children": [], 
   "end": "398.360", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich am Dienstag dieser Woche zu Europa gesagt habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.360", 
   "children": [], 
   "end": "401.200", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es ist eine Besonderheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.200", 
   "children": [], 
   "end": "406.480", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier bei der Einbringung des Haushaltes am Dienstag eine europ\u00e4ische Debatte gef\u00fchrt haben und die wichtigsten Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.480", 
   "children": [], 
   "end": "408.440", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Kurs der deutschen Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.440", 
   "children": [], 
   "end": "408.800", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.800", 
   "children": [], 
   "end": "409.720", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es hingeh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.720", 
   "children": [], 
   "end": "410.800", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich im Deutschen Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.800", 
   "children": [], 
   "end": "411.360", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diskutiert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.360", 
   "children": [], 
   "end": "412.600", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine gro\u00dfe Sache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.600", 
   "children": [], 
   "end": "414.200", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich bin sehr dankbar daf\u00fcr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.200", 
   "children": [], 
   "end": "418.760", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch auch da hat der eine oder andere einfach nur das erz\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.760", 
   "children": [], 
   "end": "420.280", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er sich vorher vorgenommen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.280", 
   "children": [], 
   "end": "422.880", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese Dinge nicht zur Kenntnis genommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.880", 
   "children": [], 
   "end": "425.840", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich m\u00fcssen wir etwas tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.840", 
   "children": [], 
   "end": "428.800", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir bei der Europapolitik vorankommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.800", 
   "children": [], 
   "end": "430.240", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten es schon sehr ernst nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.240", 
   "children": [], 
   "end": "436.560", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Bundesminister der Finanzen und die Bundeskanzlerin \u00fcbereinstimmend am Dienstag und Mittwoch dieser Woche sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.560", 
   "children": [], 
   "end": "436.920", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.920", 
   "children": [], 
   "end": "438.760", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die n\u00e4chsten Wochen entscheidend sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.760", 
   "children": [], 
   "end": "442.240", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir mit einem klaren Kurs nach Europa gehen und versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.240", 
   "children": [], 
   "end": "443.400", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Dinge hinzukriegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.400", 
   "children": [], 
   "end": "445.440", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Hinblick auf den ESM, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.440", 
   "children": [], 
   "end": "448.480", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Hinblick auf die Notwendigkeit einer Letztsicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.480", 
   "children": [], 
   "end": "449.680", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Hinblick darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.680", 
   "children": [], 
   "end": "452.160", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mehr Sicherheit in das Bankensystem kriegen m\u00fcssen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.160", 
   "children": [], 
   "end": "453.240", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dazugeh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.240", 
   "children": [], 
   "end": "455.840", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es insgesamt funktionieren soll\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.840", 
   "children": [], 
   "end": "457.080", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und im Hinblick darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.080", 
   "children": [], 
   "end": "459.480", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir selbstverst\u00e4ndlich auch bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.480", 
   "children": [], 
   "end": "462.240", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Geld f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union aufzuwenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.240", 
   "children": [], 
   "end": "464.560", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das sind politische Aussagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.560", 
   "children": [], 
   "end": "467.040", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Haus getroffen worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.040", 
   "children": [], 
   "end": "468.600", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom Finanzminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.600", 
   "children": [], 
   "end": "469.640", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom Vizekanzler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.640", 
   "children": [], 
   "end": "470.360", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Kanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.360", 
   "children": [], 
   "end": "472.600", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist der Kurs der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.600", 
   "children": [], 
   "end": "473.840", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem wir jetzt \u00fcberall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.840", 
   "children": [], 
   "end": "475.760", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Br\u00fcssel und an vielen anderen Orten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.760", 
   "children": [], 
   "end": "477.400", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "folgen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.400", 
   "children": [], 
   "end": "478.840", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Wunsch ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.840", 
   "children": [], 
   "end": "482.280", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die politische Debatte darauf reagiert und nicht auf dem basiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.280", 
   "children": [], 
   "end": "484.880", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man eine Woche vorher aufgeschrieben hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.880", 
   "children": [], 
   "end": "486.040", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.040", 
   "children": [], 
   "end": "486.720", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.720", 
   "children": [], 
   "end": "487.840", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf zu achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.840", 
   "children": [], 
   "end": "490.280", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dabei immer realistisch bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.280", 
   "children": [], 
   "end": "492.920", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wenn wir in Europa handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.920", 
   "children": [], 
   "end": "496.760", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann handeln wir als das gro\u00dfe Land mitten in der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.760", 
   "children": [], 
   "end": "498.440", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir tun das\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.440", 
   "children": [], 
   "end": "500.520", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich ausdr\u00fccklich sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.520", 
   "children": [], 
   "end": "503.440", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Verantwortung um diese Situation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.440", 
   "children": [], 
   "end": "506.120", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das wird ja noch wichtiger werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.120", 
   "children": [], 
   "end": "510.520", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In wenigen Jahren wird das Vereinigte K\u00f6nigreich nicht mehr in der Europ\u00e4ischen Union dabei sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.520", 
   "children": [], 
   "end": "512.920", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das wird dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.920", 
   "children": [], 
   "end": "515.160", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland mit seiner Gr\u00f6\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.160", 
   "children": [], 
   "end": "516.800", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit seiner Rolle mittendrin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.800", 
   "children": [], 
   "end": "519.360", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine noch viel wichtigere Funktion \u00fcbernimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.360", 
   "children": [], 
   "end": "520.480", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Aufgabe ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.480", 
   "children": [], 
   "end": "521.520", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.520", 
   "children": [], 
   "end": "525.000", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Europ\u00e4ische Union ein erfolgreiches Projekt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.000", 
   "children": [], 
   "end": "538.520", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal wie schwierig das ist und egal wie sich die politischen Verh\u00e4ltnisse in den einzelnen L\u00e4ndern jeweils ver\u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.520", 
   "children": [], 
   "end": "540.480", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was f\u00fcr uns wichtig bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.480", 
   "children": [], 
   "end": "540.840", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.840", 
   "children": [], 
   "end": "542.160", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.160", 
   "children": [], 
   "end": "544.520", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun das mit so viel Realismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.520", 
   "children": [], 
   "end": "548.840", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die ganze B\u00fcrgerschaft dieses Landes hinter uns haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.840", 
   "children": [], 
   "end": "557.120", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und mit Realismus und einer gro\u00dfen Portion Engagement werden wir das hinkriegen und dieses Europa bauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.120", 
   "children": [], 
   "end": "565.920", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6nen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.920", 
   "children": [], 
   "end": "571.000", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Kay Gottschalk f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}