{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.880", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.880", 
   "children": [], 
   "end": "7.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.320", 
   "children": [], 
   "end": "12.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen in diesem Land sind seit genau 2014 einer massiven Propaganda ausgesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.400", 
   "children": [], 
   "end": "15.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Steuerzahler die h\u00f6heren Milit\u00e4rausgaben und die Aufr\u00fcstungspl\u00e4ne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.400", 
   "children": [], 
   "end": "16.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genannt \u201eTrendwende\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.840", 
   "children": [], 
   "end": "18.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch akzeptieren m\u00f6gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.280", 
   "children": [], 
   "end": "21.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird argumentiert mit einer Bedrohung Deutschlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.400", 
   "children": [], 
   "end": "22.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europas und des Westens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.840", 
   "children": [], 
   "end": "26.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es wird mit der gewachsenen Verantwortung Deutschlands argumentiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.560", 
   "children": [], 
   "end": "28.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir zur ersten Propagandaphrase, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.320", 
   "children": [], 
   "end": "29.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Westen werde bedroht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.880", 
   "children": [], 
   "end": "31.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich von Russland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.360", 
   "children": [], 
   "end": "41.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter den rund 200\u00a0Staaten dieser Welt belegt Deutschland den neunten Platz bei den weltweiten Milit\u00e4rausgaben in den Jahren 2017 und 2018. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.960", 
   "children": [], 
   "end": "48.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die globalen Milit\u00e4rausgaben im Jahr\u00a02017 betrugen laut SIPRI 1,7\u00a0Billionen Dollar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.600", 
   "children": [], 
   "end": "53.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon entfielen allein auf die NATO-Staaten 956\u00a0Milliarden Dollar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.280", 
   "children": [], 
   "end": "53.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.680", 
   "children": [], 
   "end": "57.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von den weltweiten Milit\u00e4rausgaben entfielen auf die NATO-Staaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.120", 
   "children": [], 
   "end": "63.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind 29\u00a0Staaten im Vergleich zu den restlichen rund 170\u00a0Staaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.120", 
   "children": [], 
   "end": "64.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "55\u00a0Prozent."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.920", 
   "children": [], 
   "end": "69.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland hingegen hat im Jahr\u00a02017\u00a0 66\u00a0Milliarden Dollar ausgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.960", 
   "children": [], 
   "end": "75.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr 2019 stehen weitere K\u00fcrzungen im russischen Milit\u00e4rhaushalt an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.640", 
   "children": [], 
   "end": "77.120", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurz gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.120", 
   "children": [], 
   "end": "83.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02017 hat allein die NATO insgesamt 14-mal mehr f\u00fcr das Milit\u00e4r ausgegeben als die Russische F\u00f6deration\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.400", 
   "children": [], 
   "end": "84.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "14-mal mehr!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.920", 
   "children": [], 
   "end": "90.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir zum Thema Gro\u00dfwaffensysteme und Personal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.640", 
   "children": [], 
   "end": "96.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die NATO hat viermal mehr aktive Soldaten als die Russische F\u00f6deration. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.240", 
   "children": [], 
   "end": "100.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Blick auf Kampfpanzer und Artillerie liegt die Russische F\u00f6deration leicht vorn: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.880", 
   "children": [], 
   "end": "104.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit etwa 1,4\u00a0:\u00a01 zugunsten der Russischen F\u00f6deration. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.360", 
   "children": [], 
   "end": "106.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Kampfflugzeugen kann man sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.760", 
   "children": [], 
   "end": "110.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Verh\u00e4ltnis von etwa 4\u00a0:\u00a01 zugunsten der NATO besteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.680", 
   "children": [], 
   "end": "113.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt also viermal mehr Kampfflugzeuge der NATO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.600", 
   "children": [], 
   "end": "115.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gleiche Bild bei den Kampfschiffen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.440", 
   "children": [], 
   "end": "115.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tr\u00e4ger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.800", 
   "children": [], 
   "end": "116.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zerst\u00f6rer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.240", 
   "children": [], 
   "end": "116.640", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fregatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.640", 
   "children": [], 
   "end": "117.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Korvetten etc.\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.960", 
   "children": [], 
   "end": "121.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Verh\u00e4ltnis von 8\u00a0:\u00a01 zugunsten der NATO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.760", 
   "children": [], 
   "end": "124.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Transportflugzeuge zur Verlegung von Truppen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.240", 
   "children": [], 
   "end": "127.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Verh\u00e4ltnis von 3\u00a0:\u00a01 zugunsten der NATO."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.480", 
   "children": [], 
   "end": "128.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Fazit ist doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.400", 
   "children": [], 
   "end": "129.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.160", 
   "children": [], 
   "end": "132.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Russland mit Blick auf die konventionellen Waffensysteme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.960", 
   "children": [], 
   "end": "138.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Blick auf das Personal und mit Blick auf die Finanzen dem Westen haushoch unterlegen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.360", 
   "children": [], 
   "end": "141.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst wenn Russland die Absicht h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.640", 
   "children": [], 
   "end": "142.880", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Westen zu bedrohen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.880", 
   "children": [], 
   "end": "145.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden ihm schlichtweg die milit\u00e4rischen F\u00e4higkeiten fehlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.560", 
   "children": [], 
   "end": "152.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir zur zweiten Propagandaphrase, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.000", 
   "children": [], 
   "end": "155.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland m\u00fcsse seiner gewachsenen Verantwortung gerecht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.880", 
   "children": [], 
   "end": "157.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verantwortungsbegriff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.280", 
   "children": [], 
   "end": "159.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.320", 
   "children": [], 
   "end": "161.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Chiffre f\u00fcr den Willen zur deutschen Machtpolitik\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.920", 
   "children": [], 
   "end": "165.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde beim Kollegen Otte und beim Kollege R\u00f6ttgen gerade noch einmal deutlich\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.440", 
   "children": [], 
   "end": "166.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist eine Tatsache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.800", 
   "children": [], 
   "end": "173.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Phrasendrescherei von moralisch basierter Verantwortungs\u00fcbernahme kontrastiert mit der Wirklichkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.120", 
   "children": [], 
   "end": "176.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das westliche S\u00fcndenregister hinsichtlich get\u00f6teter Zivilisten ist sehr lang: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.320", 
   "children": [], 
   "end": "179.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irak\u00a01991, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.560", 
   "children": [], 
   "end": "179.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Serbien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.680", 
   "children": [], 
   "end": "180.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erneut Irak\u00a02003, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.600", 
   "children": [], 
   "end": "181.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afghanistan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.560", 
   "children": [], 
   "end": "184.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Libyen und immer noch der Krieg gegen Syrien und k\u00fcnftig vielleicht auch Iran."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.920", 
   "children": [], 
   "end": "185.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer IPPNW-Studie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.960", 
   "children": [], 
   "end": "189.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die also von der internationalen \u00c4rztevereinigung herausgegeben wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.640", 
   "children": [], 
   "end": "190.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde berechnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.160", 
   "children": [], 
   "end": "197.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass seit 2003 weit \u00fcber 1\u00a0Million Kriegstote und Kriegsfolgetote allein im Irak auf das Konto des Westens gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.880", 
   "children": [], 
   "end": "198.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.600", 
   "children": [], 
   "end": "199.560", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.560", 
   "children": [], 
   "end": "201.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finden die westlichen Politiker und Milit\u00e4rs nat\u00fcrlich nicht gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.400", 
   "children": [], 
   "end": "204.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil damit die Werteheuchelei offengelegt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.240", 
   "children": [], 
   "end": "215.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der damalige US-General McChrystal hat bei seiner Antrittsrede als ISAF-Kommandeur im Juni\u00a02009 gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.040", 
   "children": [], 
   "end": "216.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere McChrystal\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.280", 
   "children": [], 
   "end": "217.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.360", 
   "children": [], 
   "end": "222.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die [\u00f6ffentliche] Wahrnehmung von get\u00f6teten Zivilisten ist einer der gef\u00e4hrlichsten Feinde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.320", 
   "children": [], 
   "end": "223.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen wir gegen\u00fcberstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.560", 
   "children": [], 
   "end": "224.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurzum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.160", 
   "children": [], 
   "end": "225.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht dass Zivilisten get\u00f6tet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.640", 
   "children": [], 
   "end": "226.400", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.400", 
   "children": [], 
   "end": "229.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass das an die \u00d6ffentlichkeit gelangt und dar\u00fcber Emp\u00f6rung entstehen k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.760", 
   "children": [], 
   "end": "233.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke fordert einen Kurswechsel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.040", 
   "children": [], 
   "end": "235.800", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "R\u00fcckkehr zum V\u00f6lkerrecht auch f\u00fcr den Westen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.800", 
   "children": [], 
   "end": "242.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stopp der R\u00fcstungsexporte in Konfliktgebiete und m\u00f6glichst auch insgesamt sowie endlich eine aktive Entspannungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.640", 
   "children": [], 
   "end": "247.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Friedenspolitik f\u00fcr Europa unter Einschluss Russlands statt Russland-Hetze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.880", 
   "children": [], 
   "end": "251.880", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern Investitionen in zivile Infrastruktur wie Schulen und Pflegeeinrichtungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.880", 
   "children": [], 
   "end": "256.280", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt die R\u00fcstungsindustrie durchzuf\u00fcttern und damit Steuergelder auf diese Weise zu veruntreuen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.280", 
   "children": [], 
   "end": "263.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.760", 
   "children": [], 
   "end": "264.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die n\u00e4chste Rednerin auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.840", 
   "children": [], 
   "end": "267.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Katja Keul f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}