{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.160", 
   "children": [], 
   "end": "11.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.560", 
   "children": [], 
   "end": "15.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.240", 
   "children": [], 
   "end": "18.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir f\u00fchren diese Debatte heute in einer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.680", 
   "children": [], 
   "end": "27.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der das Vertrauen der Menschen in die Funktionst\u00fcchtigkeit des Rechtsstaats in vielen Teilen des Landes geringer ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.920", 
   "children": [], 
   "end": "29.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir uns dies w\u00fcnschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.840", 
   "children": [], 
   "end": "44.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden gegen diese zu konstatierende Erosion des Vertrauens in den Rechtsstaat in der Gro\u00dfen Koalition mit dem Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat ein starkes Signal setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.560", 
   "children": [], 
   "end": "47.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden in der neuen Legislaturperiode klarmachen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.920", 
   "children": [], 
   "end": "49.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir ergreifen alle Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.560", 
   "children": [], 
   "end": "50.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die erforderlich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.840", 
   "children": [], 
   "end": "59.480", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um unseren Rechtsstaat in seiner Funktionsf\u00e4higkeit zu erhalten und zu sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.480", 
   "children": [], 
   "end": "63.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat besteht aus einem Dreiklang: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.960", 
   "children": [], 
   "end": "65.920", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Personal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.920", 
   "children": [], 
   "end": "71.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bessere Ausstattung und ein besserer gesetzlicher Rahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.360", 
   "children": [], 
   "end": "78.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Dreiklang konnten wir in der vergangenen Legislaturperiode bereits in der Innenpolitik\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.560", 
   "children": [], 
   "end": "80.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Personal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.200", 
   "children": [], 
   "end": "86.600", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bessere Ausstattung und mehr gesetzliche Befugnisse\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.600", 
   "children": [], 
   "end": "89.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erfolge verzeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.360", 
   "children": [], 
   "end": "91.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will ein Beispiel nennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.080", 
   "children": [], 
   "end": "97.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der Wohnungseinbr\u00fcche ist im letzten Jahr um 23\u00a0Prozent gesunken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.840", 
   "children": [], 
   "end": "100.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein sehr beachtlicher Fortschritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.480", 
   "children": [], 
   "end": "111.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte beim Thema \u201eKampf gegen die Wohnungseinbr\u00fcche in Deutschland\u201c insbesondere unseren Polizistinnen und Polizisten in Deutschland f\u00fcr ihren gro\u00dfartigen Einsatz danken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.560", 
   "children": [], 
   "end": "116.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber noch immer erfolgt in diesem Land alle vier Minuten ein Wohnungseinbruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.240", 
   "children": [], 
   "end": "118.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statistisch werden in den 90\u00a0Minuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.480", 
   "children": [], 
   "end": "121.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir jetzt \u00fcber Justiz und Verbraucherschutz sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.040", 
   "children": [], 
   "end": "123.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber 20\u00a0Wohnungseinbr\u00fcche ver\u00fcbt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.680", 
   "children": [], 
   "end": "125.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist keine Bilanz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.160", 
   "children": [], 
   "end": "127.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der wir uns entspannt zur\u00fccklehnen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.520", 
   "children": [], 
   "end": "127.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.720", 
   "children": [], 
   "end": "130.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben in den vergangenen Wochen Stimmen vernommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.840", 
   "children": [], 
   "end": "131.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.360", 
   "children": [], 
   "end": "133.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sich die Situation verbessert habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.560", 
   "children": [], 
   "end": "134.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine weiteren Anstrengungen brauche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.920", 
   "children": [], 
   "end": "136.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das halte ich f\u00fcr falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.600", 
   "children": [], 
   "end": "138.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand k\u00e4me auf die Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.200", 
   "children": [], 
   "end": "139.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.000", 
   "children": [], 
   "end": "142.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssten uns in der Arbeitsmarktpolitik nicht weiter anstrengen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.680", 
   "children": [], 
   "end": "146.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir die niedrigste Arbeitslosenquote seit der Wiedervereinigung haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.440", 
   "children": [], 
   "end": "148.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Fortschritte erzielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.240", 
   "children": [], 
   "end": "149.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns als Union bleibt aber klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.840", 
   "children": [], 
   "end": "153.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen in diesem Bereich bessere Aufkl\u00e4rungsm\u00f6glichkeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.760", 
   "children": [], 
   "end": "159.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufkl\u00e4rungsquote hat sich im letzten Jahr auf 17,8\u00a0Prozent erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.120", 
   "children": [], 
   "end": "160.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies bedeutet aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.560", 
   "children": [], 
   "end": "163.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00fcber 80\u00a0Prozent der Einbr\u00fcche nicht aufgekl\u00e4rt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.720", 
   "children": [], 
   "end": "169.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Beginn eines Ermittlungsverfahrens ist h\u00e4ufig nicht eindeutig zu kl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.120", 
   "children": [], 
   "end": "175.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es sich um einen bandenm\u00e4\u00dfigen Wohnungseinbruch handelt oder um einen nichtbandenm\u00e4\u00dfigen Wohnungseinbruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.760", 
   "children": [], 
   "end": "182.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konkrete Anhaltspunkte hierf\u00fcr ergeben sich meistens erst aus einer Telekommunikations\u00fcberwachung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.080", 
   "children": [], 
   "end": "187.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss diese k\u00fcnftig auch bei einem nichtbandenm\u00e4\u00dfigen Wohnungseinbruch m\u00f6glich sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.440", 
   "children": [], 
   "end": "190.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Koalitionsvertrag vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.680", 
   "children": [], 
   "end": "195.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Ermittlern die notwendigen Ermittlungsinstrumente zur Verf\u00fcgung stellen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.640", 
   "children": [], 
   "end": "199.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist und bleibt der Kampf gegen den Wohnungseinbruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.680", 
   "children": [], 
   "end": "203.160", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem in die Intimsph\u00e4re der Menschen eingedrungen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.160", 
   "children": [], 
   "end": "206.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Kernthema dieser Wahlperiode."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.760", 
   "children": [], 
   "end": "212.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die Kriminalit\u00e4t und ihre Entwicklung in Deutschland analysieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.160", 
   "children": [], 
   "end": "213.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.600", 
   "children": [], 
   "end": "214.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.120", 
   "children": [], 
   "end": "218.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Augenblick im Bereich der Kinderpornografie verweilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.440", 
   "children": [], 
   "end": "221.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen hier eine schlimme Entwicklung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.120", 
   "children": [], 
   "end": "233.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut Meldungen des Bundeskriminalamtes blieben im vergangenen Jahr 8\u00a0400\u00a0F\u00e4lle von Kinderpornografie unaufgekl\u00e4rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.200", 
   "children": [], 
   "end": "239.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind \u00fcber 20\u00a0ganz f\u00fcrchterliche Kinderschicksale jeden Tag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.240", 
   "children": [], 
   "end": "246.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "8\u00a0400\u00a0F\u00e4lle des Besitzes und der Verbreitung von Kinderpornografie mussten der Staatsanwaltschaft zur Einstellung vorgelegt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.880", 
   "children": [], 
   "end": "249.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar aus einem einzigen Grund: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.160", 
   "children": [], 
   "end": "250.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ermittlungsansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.520", 
   "children": [], 
   "end": "251.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die IP-Adresse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.560", 
   "children": [], 
   "end": "253.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konnte nicht weiterverfolgt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.840", 
   "children": [], 
   "end": "258.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mangels Vorratsdatenspeicherung war sie nicht beim Provider hinterlegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.200", 
   "children": [], 
   "end": "261.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen vor der gro\u00dfen Herausforderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.520", 
   "children": [], 
   "end": "274.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der EuGH mit seinem Urteil Ende\u00a02016 sehr restriktive Vorgaben f\u00fcr eine Vorratsdatenspeicherung formuliert und das Oberverwaltungsgericht M\u00fcnster die Speicherpflicht quasi ausgesetzt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.720", 
   "children": [], 
   "end": "277.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktuell findet also keine Speicherung statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.040", 
   "children": [], 
   "end": "279.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wesentliche Ermittlungsans\u00e4tze fallen weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.840", 
   "children": [], 
   "end": "284.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig sehen wir einen erschreckenden Anstieg bei der Kinderpornografie in unserem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.920", 
   "children": [], 
   "end": "287.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns als Union ist klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.200", 
   "children": [], 
   "end": "289.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns damit nicht abfinden wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.720", 
   "children": [], 
   "end": "292.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt in diesem Land ein Recht auf Datenschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.360", 
   "children": [], 
   "end": "295.240", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber auch ein Recht von Kindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.240", 
   "children": [], 
   "end": "301.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht missbraucht zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.560", 
   "children": [], 
   "end": "302.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00f6chten deshalb Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.760", 
   "children": [], 
   "end": "304.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundesministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.240", 
   "children": [], 
   "end": "304.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.480", 
   "children": [], 
   "end": "311.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem schwierigen Feld mit der Expertise Ihres Hauses einen Vorschlag zu unterbreiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.160", 
   "children": [], 
   "end": "312.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie gedenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.680", 
   "children": [], 
   "end": "316.200", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Anstieg bei der Kinderpornografie rechtspolitisch umzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.200", 
   "children": [], 
   "end": "316.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und uns mitzuteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.960", 
   "children": [], 
   "end": "319.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Ma\u00dfnahmen Ihnen geeignet erscheinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.680", 
   "children": [], 
   "end": "322.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese armen Kinder in Deutschland besser zu sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.640", 
   "children": [], 
   "end": "327.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit gefasste T\u00e4ter ein z\u00fcgiges Verfahren erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.000", 
   "children": [], 
   "end": "329.920", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir im Koalitionsvertrag punktuelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.920", 
   "children": [], 
   "end": "335.360", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konkrete und zielgerichtete Ma\u00dfnahmen zur Beschleunigung von Strafverfahren vereinbart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.360", 
   "children": [], 
   "end": "340.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden unter anderem die M\u00f6glichkeiten zur Ablehnung missbr\u00e4uchlicher Befangenheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.400", 
   "children": [], 
   "end": "342.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Beweisantr\u00e4ge ausweiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.600", 
   "children": [], 
   "end": "349.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden bei besonders umfangreichen Strafverfahren die geb\u00fcndelte Vertretung der Interessen von Nebenkl\u00e4gern erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.320", 
   "children": [], 
   "end": "352.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koalitionsvertrag gibt hierzu einen klaren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.240", 
   "children": [], 
   "end": "354.400", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen eindeutigen Handlungsauftrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.400", 
   "children": [], 
   "end": "358.400", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Verz\u00f6gerung in der Abarbeitung geht zulasten des Opferschutzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.400", 
   "children": [], 
   "end": "362.880", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Effizienz des Strafverfahrens und schadet damit der Justiz als Ganzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.880", 
   "children": [], 
   "end": "364.160", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.160", 
   "children": [], 
   "end": "369.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Teile des Koalitionsvertrages nun rasch in Angriff nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.000", 
   "children": [], 
   "end": "372.120", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einem effizienten Verfahren geh\u00f6rt f\u00fcr uns auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.120", 
   "children": [], 
   "end": "374.480", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Wahrheitserforschung erm\u00f6glicht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.480", 
   "children": [], 
   "end": "376.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden sicherstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.000", 
   "children": [], 
   "end": "379.240", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Beteiligte vor Gericht ihr Gesicht zeigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.240", 
   "children": [], 
   "end": "383.720", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Identit\u00e4t und Mimik m\u00fcssen f\u00fcr das Gericht erkennbar sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.720", 
   "children": [], 
   "end": "389.040", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein ganz oder teilweise verdecktes Gesicht im Gerichtsverfahren werden wir nicht hinnehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.040", 
   "children": [], 
   "end": "399.520", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiteres Kernthema ist f\u00fcr uns die Verbesserung der Einsatzm\u00f6glichkeiten von DNA-Analysen im Strafverfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.520", 
   "children": [], 
   "end": "401.560", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00fcnftig sollen alle Merkmale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.560", 
   "children": [], 
   "end": "404.160", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dem Zeugenbeweis zug\u00e4nglich sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.160", 
   "children": [], 
   "end": "406.920", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa Augenfarbe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.920", 
   "children": [], 
   "end": "407.680", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haarfarbe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.680", 
   "children": [], 
   "end": "408.320", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hautfarbe\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.320", 
   "children": [], 
   "end": "409.720", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch abgefragt werden d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.720", 
   "children": [], 
   "end": "413.680", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit T\u00e4ter schneller gefasst werden k\u00f6nnen und Opfer verhindert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.680", 
   "children": [], 
   "end": "416.000", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir auch dies schnell anpacken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.000", 
   "children": [], 
   "end": "421.560", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der Gro\u00dfen Koalition Handlungsf\u00e4higkeit unter Beweis gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.560", 
   "children": [], 
   "end": "425.560", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden uns rasch des Mietrechts annehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.560", 
   "children": [], 
   "end": "430.920", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die entsprechenden Beschl\u00fcsse zwischen den Fraktionen verabschiedet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.920", 
   "children": [], 
   "end": "433.920", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns als Rechtspolitiker ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.920", 
   "children": [], 
   "end": "437.560", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden Ver\u00e4nderungen des Mietrechts vornehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.560", 
   "children": [], 
   "end": "439.240", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aber immer bedenken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.240", 
   "children": [], 
   "end": "446.880", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Probleme am Wohnungsmarkt in den Ballungsr\u00e4umen nicht durch Reformen des Mietrechts allein l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.880", 
   "children": [], 
   "end": "448.720", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind nur ein Baustein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.720", 
   "children": [], 
   "end": "451.280", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer allein das Mietrecht ver\u00e4ndern m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.280", 
   "children": [], 
   "end": "453.520", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der schafft damit keinen zus\u00e4tzlichen Wohnraum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.520", 
   "children": [], 
   "end": "456.320", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden zus\u00e4tzlichen Wohnraum nur dann bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.320", 
   "children": [], 
   "end": "458.640", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir Anreize daf\u00fcr setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.640", 
   "children": [], 
   "end": "462.360", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen in den Bau neuer Wohnungen investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.360", 
   "children": [], 
   "end": "465.480", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der neu gebauten Wohnungen ist hoch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.480", 
   "children": [], 
   "end": "466.800", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist aber noch nicht so hoch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.800", 
   "children": [], 
   "end": "468.320", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie sein sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.320", 
   "children": [], 
   "end": "472.560", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden in diesem Zusammenhang auch einfordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.560", 
   "children": [], 
   "end": "478.400", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns rasch um die Regelungen des Wohnungseigentumsrechts k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.400", 
   "children": [], 
   "end": "482.120", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in diesem Bereich sind wichtige Ver\u00e4nderungen erforderlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.120", 
   "children": [], 
   "end": "489.880", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Modernisierung von Wohnungen gerade mit Blick auf den demografischen Wandel in unserem Land voranzutreiben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.880", 
   "children": [], 
   "end": "490.400", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.400", 
   "children": [], 
   "end": "493.360", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gerade f\u00fcr viele \u00e4ltere Menschen von Relevanz ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.360", 
   "children": [], 
   "end": "497.360", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren im Augenblick viel \u00fcber die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.360", 
   "children": [], 
   "end": "499.200", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie geht es in Europa weiter? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.200", 
   "children": [], 
   "end": "507.760", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Rechtspolitiker sollten diese Debatte nicht allein den Europapolitikern oder den Au\u00dfenpolitikern \u00fcberlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.760", 
   "children": [], 
   "end": "511.760", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch in der Rechtspolitik Akzente setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.760", 
   "children": [], 
   "end": "513.760", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Europa voranzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.760", 
   "children": [], 
   "end": "524.040", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der Entschlie\u00dfung des Deutschen Bundestags vom Januar dieses Jahres zum Thema \u201eNeuer \u00c9lys\u00e9e-Vertrag\u201c vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.040", 
   "children": [], 
   "end": "530.000", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den deutsch-franz\u00f6sischen Wirtschaftsraum st\u00e4rken und ausbauen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.000", 
   "children": [], 
   "end": "535.320", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar auch durch eine Vielzahl rechtspolitscher Weichenstellungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.320", 
   "children": [], 
   "end": "548.640", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr die Harmonisierung des Unternehmensrechts und des Insolvenzrechts zwischen Deutschland und Frankreich und f\u00fcr Ver\u00e4nderungen im Gesellschaftsrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.640", 
   "children": [], 
   "end": "550.400", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist f\u00fcr uns wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.400", 
   "children": [], 
   "end": "553.960", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Rechtspolitiker die Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.960", 
   "children": [], 
   "end": "556.560", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns gestellt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.560", 
   "children": [], 
   "end": "557.320", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "annehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.320", 
   "children": [], 
   "end": "565.160", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns mit Vorschl\u00e4gen zur Schaffung eines einheitlichen europ\u00e4ischen Rechtsraums auch in die Europapolitik einzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.160", 
   "children": [], 
   "end": "569.520", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Menschen an solchen ganz greifbaren Punkten sp\u00fcren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.520", 
   "children": [], 
   "end": "572.200", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Vorteile Europa bringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.200", 
   "children": [], 
   "end": "573.080", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.080", 
   "children": [], 
   "end": "573.680", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.680", 
   "children": [], 
   "end": "575.760", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch etwas weniger Sorgen machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.760", 
   "children": [], 
   "end": "578.760", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wenn wir die Debatten \u00fcber Europa immer nur abstrakt f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.760", 
   "children": [], 
   "end": "587.400", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir freuen uns auf eine herausfordernde Legislaturperiode mit einem ambitionierten Programm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.400", 
   "children": [], 
   "end": "589.680", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir freuen uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.680", 
   "children": [], 
   "end": "592.880", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses in der Gro\u00dfen Koalition gemeinsam zum Erfolg zu f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.880", 
   "children": [], 
   "end": "593.880", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.880", 
   "children": [], 
   "end": "601.000", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chsten Redner rufe ich den Kollegen Dr.\u00a0Stefan Ruppert von der FDP-Fraktion auf."
   ]
  }
 ]
}