{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.320", 
   "children": [], 
   "end": "11.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.680", 
   "children": [], 
   "end": "16.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne und vor den Bildschirmen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.240", 
   "children": [], 
   "end": "19.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regierung hat einen Haushaltsentwurf vorgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.200", 
   "children": [], 
   "end": "22.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen gilt es in den n\u00e4chsten Wochen zu beraten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.280", 
   "children": [], 
   "end": "25.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherlich gibt es in dem Entwurf gute Ans\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.440", 
   "children": [], 
   "end": "32.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich die Aufstockung und Neueinstellungen im Bereich \u201eInnere Sicherheit\u201c bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.520", 
   "children": [], 
   "end": "36.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Ank\u00fcndigungen m\u00fcssen nun aber endlich Taten folgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es klingt erst mal gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.200", 
   "children": [], 
   "end": "44.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundespolizei neue Kr\u00e4fte bekommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.840", 
   "children": [], 
   "end": "46.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Wahrheit geh\u00f6rt jedoch auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.640", 
   "children": [], 
   "end": "49.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Polizisten erst geworben und ausgebildet werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.720", 
   "children": [], 
   "end": "53.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor sie der Bundespolizei zur Verf\u00fcgung stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.320", 
   "children": [], 
   "end": "57.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig m\u00fcssen sie mit Schutzkleidung und moderner Ausr\u00fcstung ausgestattet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.800", 
   "children": [], 
   "end": "60.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da bleibt noch eine ganze Menge zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.720", 
   "children": [], 
   "end": "66.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem die Einsatzkr\u00e4fte unserer Bundespolizei leiden unter hoher \u00dcberstundenbelastung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.000", 
   "children": [], 
   "end": "68.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mangelhafter Ausr\u00fcstung und wenig Raum f\u00fcr Aus- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.560", 
   "children": [], 
   "end": "69.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Fortbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.880", 
   "children": [], 
   "end": "72.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinter vorgehaltener Hand \u00e4u\u00dfern Beamte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.160", 
   "children": [], 
   "end": "74.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hoffentlich zu keiner gro\u00dfen Einsatzlage kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.920", 
   "children": [], 
   "end": "78.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche die derzeitigen Defizite offenbaren w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.680", 
   "children": [], 
   "end": "80.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen wir wirklich hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.000", 
   "children": [], 
   "end": "82.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zu keiner solchen Lage kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.120", 
   "children": [], 
   "end": "83.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.160", 
   "children": [], 
   "end": "89.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr ein derartiges Szenario vorbereitet und einsatzf\u00e4hig zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.560", 
   "children": [], 
   "end": "96.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob daf\u00fcr die von der Bundeswehr ausgeliehenen 2\u00a0300\u00a0Titanhelme und schweren Schutzwesten ausreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.280", 
   "children": [], 
   "end": "97.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt dahingestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.880", 
   "children": [], 
   "end": "99.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wage das zu bezweifeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.680", 
   "children": [], 
   "end": "104.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haushalts\u00fcbersch\u00fcsse zu generieren und mangelnde Ausstattung bei unseren Sicherheitskr\u00e4ften: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.480", 
   "children": [], 
   "end": "111.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht f\u00fcr mich nicht zusammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.920", 
   "children": [], 
   "end": "113.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD fordert hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.280", 
   "children": [], 
   "end": "116.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Priorit\u00e4ten bei den Haushaltsausgaben richtig zu setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.440", 
   "children": [], 
   "end": "117.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft f\u00fcr uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.760", 
   "children": [], 
   "end": "122.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Sicherheitskr\u00e4fte schon heute zu entlasten und nicht erst \u00fcbermorgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.800", 
   "children": [], 
   "end": "126.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den ersten Wochen der neuen Regierung wurde viel \u00fcber Begriffe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.360", 
   "children": [], 
   "end": "127.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammenhalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.200", 
   "children": [], 
   "end": "128.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammengeh\u00f6rigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.560", 
   "children": [], 
   "end": "129.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heimat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.480", 
   "children": [], 
   "end": "129.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dar\u00fcber diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.880", 
   "children": [], 
   "end": "133.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Religion zu Deutschland geh\u00f6rt oder nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.000", 
   "children": [], 
   "end": "133.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Definiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.880", 
   "children": [], 
   "end": "136.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohin die Reise mit dem neuen Bereich Heimat gehen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.480", 
   "children": [], 
   "end": "137.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.400", 
   "children": [], 
   "end": "138.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Innenminister Seehofer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.640", 
   "children": [], 
   "end": "140.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bisher nur sehr unzureichend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.400", 
   "children": [], 
   "end": "141.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch nicht ganz klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.760", 
   "children": [], 
   "end": "148.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die 98\u00a0neuen Beamten in diesem Bereich konkrete Aufgaben haben oder sich diese vielleicht erst selbst ausdenken m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.480", 
   "children": [], 
   "end": "150.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist aus meiner Sicht zudem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.120", 
   "children": [], 
   "end": "154.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere l\u00e4ndlichen R\u00e4ume nicht vergessen und nicht weiter abgeh\u00e4ngt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.040", 
   "children": [], 
   "end": "155.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.520", 
   "children": [], 
   "end": "159.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Heimat im Innenministerium als Heimatschutz verstanden wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.000", 
   "children": [], 
   "end": "159.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber vielleicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.480", 
   "children": [], 
   "end": "160.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seehofer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.400", 
   "children": [], 
   "end": "166.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlie\u00dfen Sie sich irgendwann heimlich unserer Position an und definieren Heimatschutz als Ihre Priorit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.000", 
   "children": [], 
   "end": "175.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und vielleicht gibt es daf\u00fcr dann auch einen neuhochdeutschen \u201eMasterplan\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.800", 
   "children": [], 
   "end": "180.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein gro\u00dfer Anteil im Haushaltsentwurf umfasst das Dauerthema Integration und Migration. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.480", 
   "children": [], 
   "end": "182.080", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wir das schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.080", 
   "children": [], 
   "end": "183.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schl\u00e4gt sich vor allem in den Zahlen nieder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.760", 
   "children": [], 
   "end": "190.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2018 werden im Vergleich zum Vorjahr daf\u00fcr 232\u00a0Millionen Euro mehr aufgewendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.360", 
   "children": [], 
   "end": "193.280", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun hei\u00dft mehr nicht unbedingt Mehrwert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.280", 
   "children": [], 
   "end": "197.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt in diesem Hohen Haus bei diesem Thema sehr unterschiedliche Auffassungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.080", 
   "children": [], 
   "end": "197.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.880", 
   "children": [], 
   "end": "200.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anhand eines Beispiels aufzuzeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.400", 
   "children": [], 
   "end": "202.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir Missst\u00e4nde abwenden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.240", 
   "children": [], 
   "end": "208.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2018 sollen die Mittel f\u00fcr Integrationskurse auf 765\u00a0Millionen Euro anwachsen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.560", 
   "children": [], 
   "end": "212.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1\u00a0730\u00a0unterschiedliche Tr\u00e4ger f\u00fchren diese Integrations- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.120", 
   "children": [], 
   "end": "214.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sprachkurse durch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.840", 
   "children": [], 
   "end": "217.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kurse sind zu einem enormen Besch\u00e4ftigungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.520", 
   "children": [], 
   "end": "223.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gesch\u00e4ftsmodell geworden und werden von den Bef\u00fcrwortern der Politik der offenen Grenzen vehement verteidigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.400", 
   "children": [], 
   "end": "231.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deren Kritiker werden verh\u00f6hnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.720", 
   "children": [], 
   "end": "234.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den Kursen flie\u00dft nur dann Geld an die Bildungstr\u00e4ger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.600", 
   "children": [], 
   "end": "238.920", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Teilnehmer anwesend sind und das mit ihrer Unterschrift dokumentiert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.920", 
   "children": [], 
   "end": "240.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bedarf keines Hellsehers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.480", 
   "children": [], 
   "end": "241.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.400", 
   "children": [], 
   "end": "243.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein solches Konstrukt zum Betrug einl\u00e4dt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.960", 
   "children": [], 
   "end": "247.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel Unterschriften nachtr\u00e4glich zu leisten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.360", 
   "children": [], 
   "end": "248.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder zu Beginn\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.320", 
   "children": [], 
   "end": "250.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann nicht am Unterricht teilzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.600", 
   "children": [], 
   "end": "253.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim kritischen Hinterfragen stellt sich dann auch heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.640", 
   "children": [], 
   "end": "256.360", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele Teilnehmer diese Stunden schw\u00e4nzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.360", 
   "children": [], 
   "end": "260.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die d\u00fcsteren Ergebnisse der Tests und Abschlusspr\u00fcfungen belegen diese Missst\u00e4nde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.640", 
   "children": [], 
   "end": "261.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bildungstr\u00e4ger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.720", 
   "children": [], 
   "end": "263.800", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre Teilnehmerlisten ordentlich f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.800", 
   "children": [], 
   "end": "265.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erleiden einen finanziellen Verlust. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.960", 
   "children": [], 
   "end": "269.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber den eigentlichen finanziellen Schaden erleiden unsere Steuerzahler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.840", 
   "children": [], 
   "end": "279.040", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die 765\u00a0Millionen Euro hart erwirtschaftet haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.040", 
   "children": [], 
   "end": "280.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Praxis muss sich dahin gehend \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.880", 
   "children": [], 
   "end": "284.640", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Bildungstr\u00e4ger ihre Teilnehmerzahlen ehrlich abrechnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.640", 
   "children": [], 
   "end": "286.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.520", 
   "children": [], 
   "end": "287.200", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "BAMF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.200", 
   "children": [], 
   "end": "288.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist hier aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.680", 
   "children": [], 
   "end": "293.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wissentliche Verschwendung von Steuergeld durch wirksame Kontrollen und Sanktionen zu bek\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.800", 
   "children": [], 
   "end": "300.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich abschlie\u00dfend sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.160", 
   "children": [], 
   "end": "305.720", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als AfD die Modernisierung unserer Sicherheitsstruktur ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.720", 
   "children": [], 
   "end": "308.720", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der wachsenden Bedrohungslage in unserem Land muss eine starke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.720", 
   "children": [], 
   "end": "312.000", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "moderne und gut ausgebildete Polizei gegen\u00fcberstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.000", 
   "children": [], 
   "end": "313.560", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit und das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.560", 
   "children": [], 
   "end": "315.280", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in unserem Land sicher zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.280", 
   "children": [], 
   "end": "318.200", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss erkl\u00e4rtes Ziel aller politischen Akteure sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.200", 
   "children": [], 
   "end": "320.360", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen erwarten von uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.360", 
   "children": [], 
   "end": "324.240", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ihnen mit Heimat nicht nur einen Begriff ins Schaufenster stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.240", 
   "children": [], 
   "end": "329.600", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Heimatschutz ernst meinen und alle notwendigen Ma\u00dfnahmen daf\u00fcr aktiv vorantreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.600", 
   "children": [], 
   "end": "335.520", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD bietet hierf\u00fcr ausdr\u00fccklich ihre Zusammenarbeit an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.520", 
   "children": [], 
   "end": "338.400", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.400", 
   "children": [], 
   "end": "348.840", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Burkhard Lischka, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.840", 
   "children": [], 
   "end": "349.960", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD."
   ]
  }
 ]
}