{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.440", 
   "children": [], 
   "end": "11.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.720", 
   "children": [], 
   "end": "18.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Ministerin Giffey, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.320", 
   "children": [], 
   "end": "24.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben Ihnen in der letzten Ausschusssitzung gut zugeh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.080", 
   "children": [], 
   "end": "25.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie dar\u00fcber berichteten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.520", 
   "children": [], 
   "end": "27.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ein Projekt gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.080", 
   "children": [], 
   "end": "35.640", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches Ihnen ganz besonders am Herzen liegt und welches Sie auch k\u00fcnftig in besonderer Weise f\u00f6rdern und auch ausbauen wollen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.640", 
   "children": [], 
   "end": "39.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bundesprogramm \u201eDemokratie leben!\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.000", 
   "children": [], 
   "end": "48.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr dieses Projekt sind im Haushalt 115,5\u00a0Millionen Euro eingeplant."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.440", 
   "children": [], 
   "end": "51.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist es vermutlich auch zu erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.160", 
   "children": [], 
   "end": "55.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Integrationsbeauftragte meiner Heimatstadt Celle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.080", 
   "children": [], 
   "end": "58.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im \u00dcbrigen hoffnungslos pleite ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.160", 
   "children": [], 
   "end": "61.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich unl\u00e4ngst wie folgt \u00e4u\u00dferte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.120", 
   "children": [], 
   "end": "61.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.800", 
   "children": [], 
   "end": "68.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Rahmen von \u201eDemokratie leben!\u201c k\u00f6nne man zurzeit gar nicht genug neue Projekte ins Leben rufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.720", 
   "children": [], 
   "end": "76.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da die Mittel hierf\u00fcr fast grenzenlos zur Verf\u00fcgung stehen und das Geld daf\u00fcr praktisch auf der Stra\u00dfe liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.080", 
   "children": [], 
   "end": "78.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Grund genug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.160", 
   "children": [], 
   "end": "80.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich einmal anzusehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.320", 
   "children": [], 
   "end": "84.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich eigentlich hinter diesen Projekten verbirgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.160", 
   "children": [], 
   "end": "89.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber denen unser Steuergeld mit dem F\u00fcllhorn ausgesch\u00fcttet wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.920", 
   "children": [], 
   "end": "97.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So f\u00f6rdert \u201eDemokratie leben!\u201c zum Beispiel die NaturFreunde Deutschlands,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.080", 
   "children": [], 
   "end": "103.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich laut ihrer Satzung dem demokratischen Sozialismus verpflichtet f\u00fchlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.720", 
   "children": [], 
   "end": "106.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Dem demokratischen Sozialismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.040", 
   "children": [], 
   "end": "106.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jawohl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.960", 
   "children": [], 
   "end": "112.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So kann man \u201eDemokratie leben!\u201c nat\u00fcrlich auch verstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.280", 
   "children": [], 
   "end": "116.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die weiteren Projekte haben mit Demokratie im \u00fcblichen Sinne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.880", 
   "children": [], 
   "end": "118.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.160", 
   "children": [], 
   "end": "119.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eher wenig zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.960", 
   "children": [], 
   "end": "128.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So flie\u00dft das Geld unserer Steuerzahler zum Beispiel auch direkt in die Kassen diverser Islamverb\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.640", 
   "children": [], 
   "end": "130.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel DITIB. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.800", 
   "children": [], 
   "end": "134.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Vorsitzende eines Moscheevereins in Hamburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.200", 
   "children": [], 
   "end": "134.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zu DITIB geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.800", 
   "children": [], 
   "end": "135.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "postet:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.360", 
   "children": [], 
   "end": "138.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demokratie ist f\u00fcr uns nicht bindend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.960", 
   "children": [], 
   "end": "141.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns bindet\u00a0\u2026 der Koran."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.200", 
   "children": [], 
   "end": "143.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat Ende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.280", 
   "children": [], 
   "end": "149.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gef\u00f6rdert werden NeMO und das B\u00fcndnis \u201eReichtum Umverteilen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.200", 
   "children": [], 
   "end": "150.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umverteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.200", 
   "children": [], 
   "end": "153.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kommt uns irgendwie bekannt vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.640", 
   "children": [], 
   "end": "156.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gef\u00f6rdert wird Ufuq. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.080", 
   "children": [], 
   "end": "166.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ufuq will den \u201eaufgeregten Debatten\u201c \u00fcber \u201eParallelgesellschaften\u201c und eine angebliche Islamisierung mutig entgegentreten;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.480", 
   "children": [], 
   "end": "167.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nehme an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.800", 
   "children": [], 
   "end": "169.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.560", 
   "children": [], 
   "end": "176.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in gro\u00dfen deutschen St\u00e4dten gar keine Parallelgesellschaften gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.120", 
   "children": [], 
   "end": "178.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.280", 
   "children": [], 
   "end": "180.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie k\u00f6nnte das fehlen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.760", 
   "children": [], 
   "end": "183.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gef\u00fchlt 75\u00a0Projekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.480", 
   "children": [], 
   "end": "186.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich mit dem allgegenw\u00e4rtigen Kampf gegen rechts befassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.480", 
   "children": [], 
   "end": "186.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gef\u00f6rdert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.880", 
   "children": [], 
   "end": "189.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inzwischen ist das ein Kampf gegen alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.320", 
   "children": [], 
   "end": "190.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was nicht explizit links ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.920", 
   "children": [], 
   "end": "199.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Projekte werden nicht selten durchgef\u00fchrt von Organisationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.040", 
   "children": [], 
   "end": "204.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Boden der Rechtsstaatlichkeit schon lange verlassen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.240", 
   "children": [], 
   "end": "213.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber seit Abschaffung der Extremismusklausel muss man sich in diesem Land ja auch nicht mehr zu den Prinzipien unseres Rechtsstaates bekennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.360", 
   "children": [], 
   "end": "216.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mit Millionenbetr\u00e4gen gepampert zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.680", 
   "children": [], 
   "end": "217.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es reicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.320", 
   "children": [], 
   "end": "218.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man die richtige Gesinnung hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.520", 
   "children": [], 
   "end": "219.080", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.080", 
   "children": [], 
   "end": "220.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.280", 
   "children": [], 
   "end": "222.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die muss auch nicht unbedingt demokratisch sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.160", 
   "children": [], 
   "end": "224.240", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie muss nur links genug sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.240", 
   "children": [], 
   "end": "226.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben jetzt noch einen letzten Satz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.480", 
   "children": [], 
   "end": "227.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.520", 
   "children": [], 
   "end": "234.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist aus dem Kampf gegen rechts l\u00e4ngst ein Kampf gegen die Wiederherstellung des Rechts geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.560", 
   "children": [], 
   "end": "241.200", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus der Bedeutung des Wortes \u201eDemokratie\u201c wird langsam eine Farce und aus Volksvertretern eine politische Klasse\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.200", 
   "children": [], 
   "end": "241.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.360", 
   "children": [], 
   "end": "242.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie jetzt bitte zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.760", 
   "children": [], 
   "end": "243.480", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0jawohl\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.480", 
   "children": [], 
   "end": "245.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die offenbar inzwischen bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.800", 
   "children": [], 
   "end": "248.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Steuergelder ihrer B\u00fcrger zu veruntreuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.720", 
   "children": [], 
   "end": "253.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um missliebige Meinungen zu unterdr\u00fccken und politische Gegner zu bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.720", 
   "children": [], 
   "end": "255.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern die sofortige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.760", 
   "children": [], 
   "end": "257.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ersatzlose Streichung dieser Mittel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.600", 
   "children": [], 
   "end": "257.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.640", 
   "children": [], 
   "end": "257.920", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.920", 
   "children": [], 
   "end": "260.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben bereits 1\u00a0Minute und 20\u00a0Sekunden \u00fcberzogen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.840", 
   "children": [], 
   "end": "262.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.840", 
   "children": [], 
   "end": "263.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.640", 
   "children": [], 
   "end": "264.800", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Kollege S\u00f6nke Rix, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.800", 
   "children": [], 
   "end": "268.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erteile ich Ihnen das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}