{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.120", 
   "children": [], 
   "end": "6.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.480", 
   "children": [], 
   "end": "7.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.760", 
   "children": [], 
   "end": "9.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.720", 
   "children": [], 
   "end": "16.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Einzelplan Arbeit und Soziales beraten wir den mit Abstand gr\u00f6\u00dften Einzeletat im Bundeshaushalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.200", 
   "children": [], 
   "end": "20.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er betr\u00e4gt fast 140\u00a0Milliarden Euro; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.040", 
   "children": [], 
   "end": "22.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind rund 41\u00a0Prozent des Gesamthaushaltes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.000", 
   "children": [], 
   "end": "23.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.160", 
   "children": [], 
   "end": "25.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist ein starker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.240", 
   "children": [], 
   "end": "27.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein leistungsf\u00e4higer Sozialstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.360", 
   "children": [], 
   "end": "29.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf sind wir stolz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.200", 
   "children": [], 
   "end": "33.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nat\u00fcrlich zeigt das zugleich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.960", 
   "children": [], 
   "end": "35.920", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass trotz guter wirtschaftlicher Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.920", 
   "children": [], 
   "end": "38.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trotz einer Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.280", 
   "children": [], 
   "end": "42.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich vielerorts vor allem als Fachkr\u00e4ftemangel darstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.200", 
   "children": [], 
   "end": "43.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer noch viele\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.200", 
   "children": [], 
   "end": "43.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.640", 
   "children": [], 
   "end": "44.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu viele\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.360", 
   "children": [], 
   "end": "48.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen auf staatliche Unterst\u00fctzung angewiesen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.200", 
   "children": [], 
   "end": "49.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel muss es sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.880", 
   "children": [], 
   "end": "57.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die gute wirtschaftliche Entwicklung unseres Landes f\u00fcr noch mehr Menschen zu einer Chance auf ein selbstbestimmtes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.800", 
   "children": [], 
   "end": "60.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigenverantwortliches Leben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.640", 
   "children": [], 
   "end": "66.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist Vollbesch\u00e4ftigung das zentrale Ziel unserer Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.840", 
   "children": [], 
   "end": "73.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Minister Heil hat die Arbeitsmarktzahlen erw\u00e4hnt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.440", 
   "children": [], 
   "end": "78.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast 33\u00a0Millionen sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.400", 
   "children": [], 
   "end": "80.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "44\u00a0Millionen Erwerbst\u00e4tige. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.560", 
   "children": [], 
   "end": "81.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.080", 
   "children": [], 
   "end": "82.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind auf einem guten Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.800", 
   "children": [], 
   "end": "84.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00fcge ausdr\u00fccklich hinzu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.600", 
   "children": [], 
   "end": "91.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Entwicklung von erfreulich guten Lohnabschl\u00fcssen begleitet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.520", 
   "children": [], 
   "end": "95.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der j\u00fcngst abgeschlossene Tarifvertrag f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.720", 
   "children": [], 
   "end": "96.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.000", 
   "children": [], 
   "end": "99.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Lage der Polizistinnen und Polizisten angesprochen wurde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.000", 
   "children": [], 
   "end": "105.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sieht ausdr\u00fccklich Verbesserungen gerade f\u00fcr die unteren und mittleren Einkommensgruppen vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.840", 
   "children": [], 
   "end": "114.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf dem Weg zur Vollbesch\u00e4ftigung sind die letzten Meter besonders anspruchsvoll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.400", 
   "children": [], 
   "end": "118.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es um die verfestigte Langzeitarbeitslosigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.280", 
   "children": [], 
   "end": "121.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wir mit m\u00f6glichst passgenauen L\u00f6sungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.840", 
   "children": [], 
   "end": "126.040", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "passgenau im Hinblick auf regionale Arbeitsmarktsituationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.040", 
   "children": [], 
   "end": "133.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "passgenau im Hinblick auf die unterschiedlichen Gruppen der von Langzeitarbeitslosigkeit betroffenen Menschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.040", 
   "children": [], 
   "end": "134.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Leibe r\u00fccken wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.320", 
   "children": [], 
   "end": "136.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist uns ein ganzheitlicher Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.080", 
   "children": [], 
   "end": "139.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die spezifischen Lebenssituationen von \u00c4lteren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.400", 
   "children": [], 
   "end": "141.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jugendlichen und Heranwachsenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.280", 
   "children": [], 
   "end": "142.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Alleinerziehenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.520", 
   "children": [], 
   "end": "147.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Bedarfsgemeinschaften in den Blick nimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.080", 
   "children": [], 
   "end": "151.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hubertus Heil sprach \u00fcber das Instrument \u201eSoziale Teilhabe am Arbeitsmarkt\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.240", 
   "children": [], 
   "end": "153.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem wir genau dieses Ziel verfolgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.960", 
   "children": [], 
   "end": "156.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Titel sagt schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.760", 
   "children": [], 
   "end": "158.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es geht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.000", 
   "children": [], 
   "end": "160.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teilhabe durch Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.320", 
   "children": [], 
   "end": "162.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeit ist sinnstiftend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.360", 
   "children": [], 
   "end": "165.520", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er\u00f6ffnet Chancen zur Teilhabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.520", 
   "children": [], 
   "end": "170.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wenden wir uns gegen die Vorstellung von einem bedingungslosen Grundeinkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.320", 
   "children": [], 
   "end": "173.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das ein Stilllegen durch Alimentation ist,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.800", 
   "children": [], 
   "end": "176.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt Menschen einzuladen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.760", 
   "children": [], 
   "end": "178.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie zu bef\u00e4higen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.120", 
   "children": [], 
   "end": "180.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo immer es m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.000", 
   "children": [], 
   "end": "185.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das eigene Leben eigenverantwortlich zu gestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.760", 
   "children": [], 
   "end": "186.440", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.440", 
   "children": [], 
   "end": "204.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit einer klugen Kombination aus unb\u00fcrokratisch gestalteten Lohnkostenzusch\u00fcssen und einer Verst\u00e4rkung von Coaching und Begleitung genau dieser Gruppe Chancen er\u00f6ffnen und f\u00fcr sie eine Br\u00fccke in den Arbeitsmarkt bauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.160", 
   "children": [], 
   "end": "206.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil Vollbesch\u00e4ftigung f\u00fcr uns so wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.360", 
   "children": [], 
   "end": "207.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich ausdr\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.720", 
   "children": [], 
   "end": "210.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es f\u00fcr uns von zentraler Bedeutung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.720", 
   "children": [], 
   "end": "211.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wirtschafts-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.440", 
   "children": [], 
   "end": "212.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitsmarkt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.240", 
   "children": [], 
   "end": "214.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sozialpolitik als Einheit zu sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.720", 
   "children": [], 
   "end": "217.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch so gut gemeinte Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.000", 
   "children": [], 
   "end": "219.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht auch dem Ziel dienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.000", 
   "children": [], 
   "end": "220.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diejenigen zu ermutigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.680", 
   "children": [], 
   "end": "222.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Arbeit zu gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.160", 
   "children": [], 
   "end": "223.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchren in die Irre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.520", 
   "children": [], 
   "end": "228.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen erlaube ich mir eine Bemerkung zu den Spielr\u00e4umen f\u00fcr Beitragssenkungen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.680", 
   "children": [], 
   "end": "229.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.080", 
   "children": [], 
   "end": "236.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben im Koalitionsvertrag eine Senkung um 0,3\u00a0Prozentpunkte verabredet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.200", 
   "children": [], 
   "end": "237.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stimme ausdr\u00fccklich zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.560", 
   "children": [], 
   "end": "239.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine Reserve brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.480", 
   "children": [], 
   "end": "241.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Blick auf die Zahlen sage ich aber auch deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.880", 
   "children": [], 
   "end": "243.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen ehrgeiziger sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.480", 
   "children": [], 
   "end": "248.320", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ende des Jahres wird die Reserve der BA sicher 20\u00a0Milliarden Euro betragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.320", 
   "children": [], 
   "end": "251.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit erreichen wir die Krisenfestigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.240", 
   "children": [], 
   "end": "253.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir alle als Ziel vor Augen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.000", 
   "children": [], 
   "end": "256.880", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten in der Koalition aber auch dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.880", 
   "children": [], 
   "end": "259.800", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir nicht ehrgeizigere Ziele verfolgen sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.800", 
   "children": [], 
   "end": "262.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um erstens die Menschen zu entlasten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.320", 
   "children": [], 
   "end": "265.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von Steuerentlastungen weniger haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.040", 
   "children": [], 
   "end": "267.040", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie niedrigere Einkommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.040", 
   "children": [], 
   "end": "274.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Menschen k\u00f6nnen wir durch die Senkung von Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen unmittelbar entlasten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.880", 
   "children": [], 
   "end": "282.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens leisten wir damit einen Beitrag zu einer guten Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.200", 
   "children": [], 
   "end": "283.160", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.160", 
   "children": [], 
   "end": "284.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da lohnt sich mehr Ehrgeiz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.000", 
   "children": [], 
   "end": "290.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben dem Kampf gegen die verfestigte Langzeitarbeitslosigkeit ist eine vorbeugende Politik notwendig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.160", 
   "children": [], 
   "end": "297.480", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch dazu haben wir im Koalitionsvertrag sehr konkrete Verabredungen getroffen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.480", 
   "children": [], 
   "end": "298.680", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu vermeiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.680", 
   "children": [], 
   "end": "304.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Umbr\u00fcche in der Arbeitswelt zu einem Anstieg der Arbeitslosigkeit f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.600", 
   "children": [], 
   "end": "305.840", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht dabei nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.840", 
   "children": [], 
   "end": "306.840", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu reparieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.840", 
   "children": [], 
   "end": "308.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.000", 
   "children": [], 
   "end": "310.400", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt gemeinsam mit der Wirtschaft daf\u00fcr zu sorgen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.400", 
   "children": [], 
   "end": "313.400", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201eNationale Weiterbildungsstrategie\u201c\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.400", 
   "children": [], 
   "end": "319.120", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen durch Weiterbildung bef\u00e4higt werden.Sie sollen bef\u00e4higt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.120", 
   "children": [], 
   "end": "321.360", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den gewaltigen Umbr\u00fcchen zu begegnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.360", 
   "children": [], 
   "end": "326.120", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Digitalisierung in der Arbeitswelt herbeif\u00fchren wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.120", 
   "children": [], 
   "end": "333.840", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu wird es eine Enquete-Kommission des Deutschen Bundestages geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.840", 
   "children": [], 
   "end": "341.560", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich mit dem besonderen Aspekt \u201eBerufliche Bildung und Digitalisierung in der Arbeitswelt\u201c befasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.560", 
   "children": [], 
   "end": "348.440", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Stichwort nenne ich nur die Weiterbildungsberatung durch die BA. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.440", 
   "children": [], 
   "end": "351.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht also darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.080", 
   "children": [], 
   "end": "353.040", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.040", 
   "children": [], 
   "end": "355.000", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ver\u00e4nderungen in ihrer Arbeitswelt erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.000", 
   "children": [], 
   "end": "357.200", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rechtzeitig darauf vorzubereiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.200", 
   "children": [], 
   "end": "360.160", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie die Chancen der Digitalisierung nutzen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.160", 
   "children": [], 
   "end": "361.120", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.120", 
   "children": [], 
   "end": "362.720", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Studien zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.720", 
   "children": [], 
   "end": "365.080", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dann durchaus Chancen bestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.080", 
   "children": [], 
   "end": "365.560", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.560", 
   "children": [], 
   "end": "367.520", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Arbeitspl\u00e4tze wegfallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.520", 
   "children": [], 
   "end": "371.320", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf gute Weise in andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.320", 
   "children": [], 
   "end": "373.360", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neu entstehende Arbeitspl\u00e4tze zu vermitteln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.360", 
   "children": [], 
   "end": "377.480", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die Arbeit dieser Enquete-Kommission."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.480", 
   "children": [], 
   "end": "382.600", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich schlie\u00dflich etwas zum Thema Alterssicherung sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.600", 
   "children": [], 
   "end": "390.720", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundeszuschuss zur Rentenversicherung macht einen wesentlichen Teil des heute zu beratenden Einzelplans aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.720", 
   "children": [], 
   "end": "401.680", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Versprechen einer ausk\u00f6mmlichen Alterssicherung einerseits und der Schutz der jungen Generation und der Wirtschaftskraft unseres Landes insgesamt vor \u00dcberforderung andererseits miteinander zu verbinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.680", 
   "children": [], 
   "end": "404.200", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Aufgabe einer Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.200", 
   "children": [], 
   "end": "407.520", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich der Generationengerechtigkeit verpflichtet wei\u00df."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.520", 
   "children": [], 
   "end": "411.560", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen erg\u00e4nzen wir die rentenpolitischen Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.560", 
   "children": [], 
   "end": "415.080", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir kurzfristig im Hinblick auf die M\u00fctterrente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.080", 
   "children": [], 
   "end": "422.280", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Erwerbsminderungsrente und eine Grundrente oberhalb des Grundsicherungsniveaus ergreifen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.280", 
   "children": [], 
   "end": "424.880", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch die Arbeit einer Rentenkommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.880", 
   "children": [], 
   "end": "427.200", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Frage in den Blick nehmen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.200", 
   "children": [], 
   "end": "435.000", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir die Generationengerechtigkeit ab 2025 in einem guten Sinne sicherstellen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.000", 
   "children": [], 
   "end": "438.920", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sage schon vor Beginn der Arbeit dieser Kommission: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.920", 
   "children": [], 
   "end": "440.480", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich warne davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.480", 
   "children": [], 
   "end": "444.480", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies in der Tonlage eines Kampfes der Generationen gegeneinander zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.480", 
   "children": [], 
   "end": "445.360", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Verlaub: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.360", 
   "children": [], 
   "end": "446.600", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie man daraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.600", 
   "children": [], 
   "end": "452.000", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir der jungen Generation eine ausk\u00f6mmliche Alterssicherung versprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.000", 
   "children": [], 
   "end": "454.600", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Politik gegen junge Menschen machen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.600", 
   "children": [], 
   "end": "456.640", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erschlie\u00dft sich mir wei\u00df Gott nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.640", 
   "children": [], 
   "end": "457.360", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.360", 
   "children": [], 
   "end": "462.360", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Thema gemeinsam mit den Sozialpartnern und der Wissenschaft anzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.360", 
   "children": [], 
   "end": "462.960", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.960", 
   "children": [], 
   "end": "464.240", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die gro\u00dfe Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.240", 
   "children": [], 
   "end": "465.480", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja die Verpflichtung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.480", 
   "children": [], 
   "end": "472.760", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Angesicht gro\u00dfer Herausforderungen an einem nachhaltig wirkenden Rentenkonsens in diesem Land zu arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.760", 
   "children": [], 
   "end": "473.680", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.680", 
   "children": [], 
   "end": "475.720", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob dies gelingt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.720", 
   "children": [], 
   "end": "481.120", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann man am Vorabend der Aufnahme der Arbeit der Kommission auch noch nicht sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.120", 
   "children": [], 
   "end": "482.920", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber f\u00fcr unsere Seite stelle ich fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.920", 
   "children": [], 
   "end": "484.600", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind davon \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.600", 
   "children": [], 
   "end": "487.120", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die junge Generation und diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.120", 
   "children": [], 
   "end": "491.400", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung dieses Landes Verantwortung tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.400", 
   "children": [], 
   "end": "496.800", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein gro\u00dfes Interesse an einer langfristigen Planbarkeit durch einen nachhaltigen Rentenkonsens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.800", 
   "children": [], 
   "end": "502.720", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wird dieses Thema n\u00e4mlich dem wahlterminbezogenen Streit zwischen den Parteien entzogen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.720", 
   "children": [], 
   "end": "503.920", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.920", 
   "children": [], 
   "end": "505.840", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir jedenfalls sind bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.840", 
   "children": [], 
   "end": "508.120", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau daran zu arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.120", 
   "children": [], 
   "end": "509.320", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir der \u00dcberzeugung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.320", 
   "children": [], 
   "end": "516.400", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit dem Sozialstaat und der wirtschaftlichen Entwicklung dieses Landes insgesamt einen guten Dienst zu erweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.400", 
   "children": [], 
   "end": "523.680", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern freue ich mich auf die Arbeit in dieser Kommission und jetzt auf die Beratung unseres Einzelplans."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.680", 
   "children": [], 
   "end": "530.240", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.240", 
   "children": [], 
   "end": "531.840", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Johannes Vogel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.840", 
   "children": [], 
   "end": "532.720", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }
 ]
}