{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.400", 
   "children": [], 
   "end": "8.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.480", 
   "children": [], 
   "end": "14.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Legislaturperiode stehen wir umweltpolitisch weiter vor gro\u00dfen Herausforderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.360", 
   "children": [], 
   "end": "15.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schutz des Klimas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.520", 
   "children": [], 
   "end": "27.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Weiterentwicklung der Kreislaufwirtschaft und der Erhalt von Natur und Biodiversit\u00e4t werden die zentralen Handlungsfelder in dieser Legislaturperiode sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.520", 
   "children": [], 
   "end": "36.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Schwerpunkte haben wir im Koalitionsvertrag verankert und vielfach bereits mit konkreten Ma\u00dfnahmen unterlegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.600", 
   "children": [], 
   "end": "42.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und diese Schwerpunkte sind im Entwurf des Einzelplans\u00a016 auch abgebildet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.760", 
   "children": [], 
   "end": "53.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einem Umfang von 2\u00a0Milliarden Euro ist das Volumen des Haushalts im Vergleich zum ersten Regierungsentwurf um fast 100\u00a0Millionen Euro erh\u00f6ht worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.120", 
   "children": [], 
   "end": "53.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.600", 
   "children": [], 
   "end": "55.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.120", 
   "children": [], 
   "end": "59.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umweltschutz wird nicht nur im Einzelplan\u00a016 finanziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.760", 
   "children": [], 
   "end": "63.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umweltpolitik ist und bleibt ein Querschnittsthema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.840", 
   "children": [], 
   "end": "67.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber alle Ressorts summieren sich die Ausgaben f\u00fcr den Klima- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.840", 
   "children": [], 
   "end": "72.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Umweltschutz auf \u00fcber 9\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.520", 
   "children": [], 
   "end": "74.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine wirklich stattliche Summe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.680", 
   "children": [], 
   "end": "75.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.960", 
   "children": [], 
   "end": "78.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist gut angelegtes Geld."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.480", 
   "children": [], 
   "end": "80.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz besonders wichtig ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.400", 
   "children": [], 
   "end": "86.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der internationale Klimaschutz auch weiterhin hervorragend ausgestattet ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.280", 
   "children": [], 
   "end": "93.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesen Mitteln k\u00f6nnen wir Klimaschutz und die Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen gleichzeitig angehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.560", 
   "children": [], 
   "end": "98.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf den Klimaschutz wird die Kollegin Weisgerber sp\u00e4ter noch ausf\u00fchrlich eingehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.560", 
   "children": [], 
   "end": "99.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.520", 
   "children": [], 
   "end": "100.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.200", 
   "children": [], 
   "end": "102.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mir besonders am Herzen liegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.360", 
   "children": [], 
   "end": "105.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Weiterentwicklung der Kreislaufwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.400", 
   "children": [], 
   "end": "110.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Unternehmen sind im Bereich Kreislaufwirtschaft technologisch f\u00fchrend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.040", 
   "children": [], 
   "end": "115.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen in Deutschland Ma\u00dfst\u00e4be beim Sammeln und Sortieren von Abf\u00e4llen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.920", 
   "children": [], 
   "end": "117.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Verpackungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.560", 
   "children": [], 
   "end": "118.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Elektroger\u00e4te, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.800", 
   "children": [], 
   "end": "119.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Batterien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.840", 
   "children": [], 
   "end": "127.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Baustellenabf\u00e4lle haben wir den politischen Rahmen f\u00fcr Sammlung und Verwertung von Abf\u00e4llen weiterentwickelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.520", 
   "children": [], 
   "end": "143.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entsorgungsunternehmen und insbesondere die vielen mittelst\u00e4ndischen Recyclingunternehmen haben mit enormem Engagement Technologien und Logistik weiterentwickelt und f\u00fcr eine gro\u00dfe Dynamik in diesem Bereich gesorgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.000", 
   "children": [], 
   "end": "146.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entwicklung hat ein Niveau erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.240", 
   "children": [], 
   "end": "148.040", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir jetzt pr\u00fcfen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.040", 
   "children": [], 
   "end": "155.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die gesammelten und sortierten Recyclingmaterialien stofflich besser genutzt werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.040", 
   "children": [], 
   "end": "156.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.400", 
   "children": [], 
   "end": "163.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Recyclingmaterialien besser f\u00fcr hochwertige Produkte eingesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.640", 
   "children": [], 
   "end": "167.160", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier stehen wir vor drei Herausforderungen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.160", 
   "children": [], 
   "end": "170.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens geht es um die stoffliche Reinheit der Abf\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.280", 
   "children": [], 
   "end": "172.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die Sortierqualit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.560", 
   "children": [], 
   "end": "181.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens geht es um Anreize f\u00fcr die Verwendung von Recyclingmaterial bei der Herstellung hochwertiger neuer Produkte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.520", 
   "children": [], 
   "end": "188.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens geht es um die \u00dcberpr\u00fcfung von Zielkonflikten zwischen Chemikalien- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.120", 
   "children": [], 
   "end": "195.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Stoffrecht und dem Einsatz von Rezyklaten in Produkten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.400", 
   "children": [], 
   "end": "200.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass im Haushaltsplan 8\u00a0Millionen\u00a0Euro f\u00fcr Forschungen im Bereich Kreislauf- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.160", 
   "children": [], 
   "end": "206.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Abfallwirtschaft sowie 10\u00a0Millionen\u00a0Euro f\u00fcr die Chemikaliensicherheit eingeplant sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.120", 
   "children": [], 
   "end": "209.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die richtige Antwort auf diese Herausforderungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.640", 
   "children": [], 
   "end": "210.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.800", 
   "children": [], 
   "end": "213.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte noch auf einen letzten Punkt eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.080", 
   "children": [], 
   "end": "214.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mir sehr wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.960", 
   "children": [], 
   "end": "217.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Beschleunigung von Planungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.600", 
   "children": [], 
   "end": "219.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Genehmigungsverfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.520", 
   "children": [], 
   "end": "223.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierzu haben wir uns im Koalitionsvertrag ebenfalls einiges vorgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.640", 
   "children": [], 
   "end": "226.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch erforderlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.000", 
   "children": [], 
   "end": "235.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die auch aus Umweltsicht dringend erforderliche Modernisierung unserer Verkehrsinfrastruktur beispielsweise wird nur gelingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.240", 
   "children": [], 
   "end": "238.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn investiert werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.040", 
   "children": [], 
   "end": "239.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erforderlichen Ressourcen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.880", 
   "children": [], 
   "end": "245.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Energieeffizienzfortschritte unserer Unternehmen werden dann erfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.160", 
   "children": [], 
   "end": "248.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir ein gutes Klima f\u00fcr Investitionen schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.880", 
   "children": [], 
   "end": "252.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um das ganz klar zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.520", 
   "children": [], 
   "end": "258.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht um die Einschr\u00e4nkung von B\u00fcrgerbeteiligung oder der Nutzung von Rechtsmitteln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.720", 
   "children": [], 
   "end": "260.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier haben wir klare nationale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.640", 
   "children": [], 
   "end": "263.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "europ\u00e4ische und internationale Vorgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.320", 
   "children": [], 
   "end": "265.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen nichts zu r\u00fctteln ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.880", 
   "children": [], 
   "end": "269.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere an die Diskussion um die Aarhus-Konvention."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.440", 
   "children": [], 
   "end": "271.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichwohl ist festzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.280", 
   "children": [], 
   "end": "274.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Verfahren zu lange dauern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.240", 
   "children": [], 
   "end": "276.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen M\u00f6glichkeiten finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.200", 
   "children": [], 
   "end": "277.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Planungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.000", 
   "children": [], 
   "end": "279.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Genehmigungsprozesse zu beschleunigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.960", 
   "children": [], 
   "end": "283.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Investitionshemmnisse k\u00f6nnen wir uns n\u00e4mlich nicht leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.160", 
   "children": [], 
   "end": "285.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um den Abbau von B\u00fcrokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.720", 
   "children": [], 
   "end": "289.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ohne Mehrwert f\u00fcr B\u00fcrger und Umwelt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.040", 
   "children": [], 
   "end": "292.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Abbau von B\u00fcrokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.040", 
   "children": [], 
   "end": "303.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Umbau unseres Landes als umweltpolitische Herausforderung hemmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.480", 
   "children": [], 
   "end": "306.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aus meiner Sicht dringend erforderlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.560", 
   "children": [], 
   "end": "315.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass beim Einsatz der Mittel f\u00fcr Forschung und Entwicklung im Umweltetat ein besonderer Schwerpunkt auf die Planungsbeschleunigung gesetzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.640", 
   "children": [], 
   "end": "323.640", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema wird \u00fcbrigens auch ein Schwerpunkt der Klausurtagung der Umweltpolitiker der Unionsfraktion sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.640", 
   "children": [], 
   "end": "324.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.480", 
   "children": [], 
   "end": "325.280", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.280", 
   "children": [], 
   "end": "327.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen das Thema sehr ernst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.880", 
   "children": [], 
   "end": "329.600", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.600", 
   "children": [], 
   "end": "334.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Haushaltsentwurf ist eine gute Basis f\u00fcr die kommenden Beratungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.360", 
   "children": [], 
   "end": "337.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eine Sache m\u00f6chte ich Ihnen noch mit auf den Weg geben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.680", 
   "children": [], 
   "end": "341.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn wir jetzt die erneuerbaren Energien schnell ausbauen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.560", 
   "children": [], 
   "end": "344.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Klimaziele noch schneller zu erreichen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.480", 
   "children": [], 
   "end": "349.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die erneuerbaren Energien auch in den Markt bringen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.080", 
   "children": [], 
   "end": "349.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.520", 
   "children": [], 
   "end": "352.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir koppeln deren Ausbau mit dem Ausbau von Netzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.760", 
   "children": [], 
   "end": "354.760", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst macht es keinen Sinn.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.760", 
   "children": [], 
   "end": "357.360", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf gute und konstruktive Beratungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.360", 
   "children": [], 
   "end": "358.400", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.400", 
   "children": [], 
   "end": "359.040", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.040", 
   "children": [], 
   "end": "360.320", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.320", 
   "children": [], 
   "end": "362.720", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die Freien Demokraten die Kollegin Ulla Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.720", 
   "children": [], 
   "end": "364.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ihre erste Parlamentsrede."
   ]
  }
 ]
}