{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.840", 
   "children": [], 
   "end": "9.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.360", 
   "children": [], 
   "end": "14.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.720", 
   "children": [], 
   "end": "19.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein kurzer Blick auf die globalen Ereignisse der letzten Tage und Wochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.920", 
   "children": [], 
   "end": "21.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man kann eigentlich auch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.240", 
   "children": [], 
   "end": "23.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der aktuellen Stunden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.240", 
   "children": [], 
   "end": "23.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gen\u00fcgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.760", 
   "children": [], 
   "end": "26.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eines festzustellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.520", 
   "children": [], 
   "end": "32.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die uns vertraute Weltordnung erlebt einen fundamentalen Umbruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.160", 
   "children": [], 
   "end": "37.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man nicht sogar von tektonischen Verschiebungen sprechen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.240", 
   "children": [], 
   "end": "43.440", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Prinzipien des Multilateralismus und des V\u00f6lkerrechtes werden grundlegend infrage gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.440", 
   "children": [], 
   "end": "45.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr das internationale Handelssystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.560", 
   "children": [], 
   "end": "48.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr offene Gesellschaften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.200", 
   "children": [], 
   "end": "53.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberall stehen wir vor ernsten Bew\u00e4hrungsproben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.560", 
   "children": [], 
   "end": "55.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der institutionelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.880", 
   "children": [], 
   "end": "57.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der rechtliche Rahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.200", 
   "children": [], 
   "end": "63.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in den vergangenen 70\u00a0Jahren gerade f\u00fcr uns Deutsche Frieden und Wohlstand gebracht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.960", 
   "children": [], 
   "end": "67.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird gerade neu abgesteckt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.760", 
   "children": [], 
   "end": "72.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in Europa stehen wir vor gewaltigen Aufgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.600", 
   "children": [], 
   "end": "81.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach fast zehn Jahren aufeinanderfolgender Krisen steuert die Europ\u00e4ische Union auf einen kritischen Entscheidungspunkt zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.080", 
   "children": [], 
   "end": "83.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Inneren k\u00e4mpft sie angesichts von Brexit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.840", 
   "children": [], 
   "end": "85.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachwehen der Finanzkrise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.720", 
   "children": [], 
   "end": "91.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Populismus und Nationalismus mit durchaus ernstzunehmenden Erosionserscheinungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.560", 
   "children": [], 
   "end": "95.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und von au\u00dfen drohen gro\u00dfe Spieler wie Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.160", 
   "children": [], 
   "end": "99.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "China und leider in gewisser Weise mittlerweile auch die USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.320", 
   "children": [], 
   "end": "101.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Union zu spalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.360", 
   "children": [], 
   "end": "102.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.480", 
   "children": [], 
   "end": "107.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir treten besonders gerade jetzt f\u00fcr ein Europa ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.960", 
   "children": [], 
   "end": "110.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das au\u00dfenpolitisch mit einer Stimme spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.920", 
   "children": [], 
   "end": "120.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich f\u00fcr internationale Zusammenarbeit starkmacht und entschieden f\u00fcr den Erhalt einer regelbasierten internationalen Ordnung eintritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.040", 
   "children": [], 
   "end": "123.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa muss in diesem Moment L\u00fccken schlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.760", 
   "children": [], 
   "end": "125.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die andere aufrei\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.480", 
   "children": [], 
   "end": "126.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch jene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.360", 
   "children": [], 
   "end": "133.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen wir nicht dachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.000", 
   "children": [], 
   "end": "133.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie L\u00fccken aufrei\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.840", 
   "children": [], 
   "end": "135.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gelingt uns das nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.200", 
   "children": [], 
   "end": "138.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden M\u00e4chte dieses Vakuum f\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.280", 
   "children": [], 
   "end": "142.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein ganz anderes Verst\u00e4ndnis von Ordnung haben als wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.640", 
   "children": [], 
   "end": "144.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt es zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.840", 
   "children": [], 
   "end": "148.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die eigentliche europ\u00e4ische Herausforderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.400", 
   "children": [], 
   "end": "153.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wir uns gegen\u00fcbersehen und der wir gerecht werden wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.600", 
   "children": [], 
   "end": "155.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne ein au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.960", 
   "children": [], 
   "end": "158.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sicherheitspolitisch engagiertes Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.840", 
   "children": [], 
   "end": "165.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Europas Rolle in der Welt st\u00e4rkt und Spaltungen im Innern Europas verhindert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.640", 
   "children": [], 
   "end": "166.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird es uns nicht gelingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.920", 
   "children": [], 
   "end": "169.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Herausforderungen zu begegnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.280", 
   "children": [], 
   "end": "171.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.800", 
   "children": [], 
   "end": "175.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die drei akuten Krisen in unserer Nachbarschaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.760", 
   "children": [], 
   "end": "176.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Iran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.320", 
   "children": [], 
   "end": "180.760", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Syrien und nicht zu vergessen in der Ukraine\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.760", 
   "children": [], 
   "end": "183.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fordern von uns eine aktive Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.800", 
   "children": [], 
   "end": "187.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese aktive Rolle nehmen wir l\u00e4ngst wahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.200", 
   "children": [], 
   "end": "189.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispiel Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.880", 
   "children": [], 
   "end": "193.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Krieg dauert mittlerweile \u00fcber sieben Jahre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.640", 
   "children": [], 
   "end": "197.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast eine halbe Million Menschen ist ums Leben gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.760", 
   "children": [], 
   "end": "202.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Millionen Menschen sind zu Fl\u00fcchtlingen geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.040", 
   "children": [], 
   "end": "203.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedauerlicherweise ist von dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.920", 
   "children": [], 
   "end": "207.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in Genf als Friedensplan vereinbart worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.560", 
   "children": [], 
   "end": "209.440", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts \u00fcbrig geblieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.440", 
   "children": [], 
   "end": "211.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.360", 
   "children": [], 
   "end": "214.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die internationale Gemeinschaft hat sich gespalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.080", 
   "children": [], 
   "end": "217.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb ist kein gemeinsamer politischer Prozess zustande gekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.800", 
   "children": [], 
   "end": "220.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der einen Seite treffen sich Russen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.120", 
   "children": [], 
   "end": "223.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Iraner und T\u00fcrken in Sotschi oder in Astana, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.720", 
   "children": [], 
   "end": "225.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auf der anderen Seite\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.520", 
   "children": [], 
   "end": "228.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat die Bundeskanzlerin heute Morgen schon erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.680", 
   "children": [], 
   "end": "231.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich eine sogenannte Small Group gegr\u00fcndet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.680", 
   "children": [], 
   "end": "233.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der die Vereinigten Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.280", 
   "children": [], 
   "end": "233.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfbritannien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.920", 
   "children": [], 
   "end": "234.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.880", 
   "children": [], 
   "end": "237.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Saudi-Arabien und Jordanien vertreten sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.520", 
   "children": [], 
   "end": "238.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide Gruppen versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.880", 
   "children": [], 
   "end": "240.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00f6sungen zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.280", 
   "children": [], 
   "end": "243.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese L\u00f6sungen wird man aber nur zusammen finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.560", 
   "children": [], 
   "end": "246.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland war an keinem Verhandlungstisch vertreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.680", 
   "children": [], 
   "end": "254.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir in den letzten Wochen alle au\u00dfenpolitischen und diplomatischen M\u00f6glichkeiten genutzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.040", 
   "children": [], 
   "end": "258.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um in Sachen Syrien an den Verhandlungstisch zur\u00fcckzukommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.520", 
   "children": [], 
   "end": "262.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich empfand diese Situation als nicht befriedigend: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.720", 
   "children": [], 
   "end": "268.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Einladung zur Syrien-Geberkonferenz in Br\u00fcssel bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.080", 
   "children": [], 
   "end": "269.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der es darum ging, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.240", 
   "children": [], 
   "end": "270.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld auf den Tisch zu legen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.840", 
   "children": [], 
   "end": "273.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um humanit\u00e4re Leistungen finanzieren zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.280", 
   "children": [], 
   "end": "282.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens hat Deutschland erneut einen Betrag von \u00fcber 1\u00a0Milliarde Euro f\u00fcr die kommenden Jahre auf den Tisch gelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.080", 
   "children": [], 
   "end": "288.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Not und das Leid der Menschen auch in den Nachbarstaaten von Syrien zu lindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.440", 
   "children": [], 
   "end": "289.720", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn wir dies tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.720", 
   "children": [], 
   "end": "293.560", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in gr\u00f6\u00dferem Umfang als jeder andere Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.560", 
   "children": [], 
   "end": "295.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gibt uns das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.600", 
   "children": [], 
   "end": "296.000", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.000", 
   "children": [], 
   "end": "296.920", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Recht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.920", 
   "children": [], 
   "end": "299.080", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Anspruch m\u00fcssen wir haben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.080", 
   "children": [], 
   "end": "301.560", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den Verhandlungstischen zu sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.560", 
   "children": [], 
   "end": "306.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen nach politischen L\u00f6sungen f\u00fcr den Syrien-Konflikt gesucht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.000", 
   "children": [], 
   "end": "307.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun wir jetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.520", 
   "children": [], 
   "end": "312.280", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor zwei Wochen waren wir bei einer Sitzung der Small Group dabei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.280", 
   "children": [], 
   "end": "317.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gibt es gute Gr\u00fcnde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.600", 
   "children": [], 
   "end": "319.040", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.040", 
   "children": [], 
   "end": "321.960", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am besten unter Federf\u00fchrung der Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.960", 
   "children": [], 
   "end": "327.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Sondergesandten Staffan de Mistura beide Formate wieder zusammenzubringen und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.160", 
   "children": [], 
   "end": "329.560", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in Genf schon l\u00e4ngst vereinbart worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.560", 
   "children": [], 
   "end": "330.120", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umzusetzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.120", 
   "children": [], 
   "end": "331.280", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Waffenstillstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.280", 
   "children": [], 
   "end": "332.360", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der diesen Namen verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.360", 
   "children": [], 
   "end": "335.760", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um endlich den humanit\u00e4ren Zugang nach Syrien zu gew\u00e4hrleisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.760", 
   "children": [], 
   "end": "337.800", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowie eine Verfassungsreform, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.800", 
   "children": [], 
   "end": "340.200", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an deren Ende eine demokratische Wahl steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.200", 
   "children": [], 
   "end": "341.960", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der alle Syrer entscheiden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.960", 
   "children": [], 
   "end": "343.640", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von wem sie regiert werden wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.640", 
   "children": [], 
   "end": "347.480", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen in Syrien keine milit\u00e4rische L\u00f6sung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.480", 
   "children": [], 
   "end": "349.640", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wird nicht zu Frieden f\u00fchren\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.640", 
   "children": [], 
   "end": "352.000", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir brauchen eine politische L\u00f6sung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.000", 
   "children": [], 
   "end": "352.560", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.560", 
   "children": [], 
   "end": "354.440", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland wieder mit am Tisch sitzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.440", 
   "children": [], 
   "end": "358.960", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese zu suchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.960", 
   "children": [], 
   "end": "360.440", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweites Beispiel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.440", 
   "children": [], 
   "end": "366.120", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ukraine ist aufgrund der anderen Konflikte in der Welt ein bisschen in den Hintergrund getreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.120", 
   "children": [], 
   "end": "366.760", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch m\u00fcssen wir feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.760", 
   "children": [], 
   "end": "370.640", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Situation in der Ukraine in keinerlei Hinsicht befriedigend ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.640", 
   "children": [], 
   "end": "371.240", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.240", 
   "children": [], 
   "end": "375.440", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Annexion der Krim v\u00f6lkerrechtswidrig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.440", 
   "children": [], 
   "end": "376.360", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich nichts ge\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.360", 
   "children": [], 
   "end": "379.960", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Bewertung darf sich auch nichts ver\u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.960", 
   "children": [], 
   "end": "382.800", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf auch nicht der Eindruck erweckt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.800", 
   "children": [], 
   "end": "387.840", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Ganze durch Zeitablauf eine gewisse Legitimit\u00e4t erh\u00e4lt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.840", 
   "children": [], 
   "end": "391.760", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr uns eine Herausforderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.760", 
   "children": [], 
   "end": "398.320", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir in dem sogenannten Normandie-Format zusammen mit den Franzosen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.320", 
   "children": [], 
   "end": "400.240", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Ukrainern und den Russen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.240", 
   "children": [], 
   "end": "403.360", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damals unter Federf\u00fchrung von Frank-Walter Steinmeier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.360", 
   "children": [], 
   "end": "406.320", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Minsker Prozess ganz wesentlich mit entwickelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.320", 
   "children": [], 
   "end": "409.200", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit verhandelt und mit abgeschlossen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.200", 
   "children": [], 
   "end": "412.200", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch davon ist viel zu wenig \u00fcbrig geblieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.200", 
   "children": [], 
   "end": "415.280", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu der ganzen Diskussion \u00fcber die Russland-Politik m\u00f6chte ich an dieser Stelle sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.280", 
   "children": [], 
   "end": "418.600", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war vergangenen Donnerstag in Moskau und habe meinem Kollegen \u00adLawrow gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.600", 
   "children": [], 
   "end": "420.760", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle in Deutschland wollen einen Dialog\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.760", 
   "children": [], 
   "end": "425.440", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wahrscheinlich stellen sich die meisten darunter etwas sehr Unterschiedliches vor\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.440", 
   "children": [], 
   "end": "428.760", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich will keinen Dialog um des Dialogs willen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.760", 
   "children": [], 
   "end": "430.440", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern um der Ergebnisse willen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.440", 
   "children": [], 
   "end": "434.600", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erzielen einfach zu wenige Ergebnisse im Dialog. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.600", 
   "children": [], 
   "end": "440.280", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb habe ich Herrn Lawrow darum gebeten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.280", 
   "children": [], 
   "end": "444.120", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Russland sich wieder an den Verhandlungstisch setzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.120", 
   "children": [], 
   "end": "449.960", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Minsker Prozess wieder aufzunehmen und auch bei diesem Thema nach politischen L\u00f6sungen zu suchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.960", 
   "children": [], 
   "end": "451.480", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wurde zugesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.480", 
   "children": [], 
   "end": "455.320", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier wird Deutschland also mit am Verhandlungstisch sitzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.320", 
   "children": [], 
   "end": "459.960", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben sogar die Konfliktparteien an den Verhandlungstisch zur\u00fcckgebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.960", 
   "children": [], 
   "end": "464.400", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist ein gutes Ergebnis deutscher Au\u00dfenpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.400", 
   "children": [], 
   "end": "465.840", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das dritte Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.840", 
   "children": [], 
   "end": "467.040", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Iran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.040", 
   "children": [], 
   "end": "468.960", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dazu ist schon einiges gesagt worden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.960", 
   "children": [], 
   "end": "471.480", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich war heute Morgen zu Gast im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.480", 
   "children": [], 
   "end": "477.480", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns mit den europ\u00e4ischen Partnern verst\u00e4ndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.480", 
   "children": [], 
   "end": "479.640", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in diesem Abkommen bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.640", 
   "children": [], 
   "end": "486.360", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im \u00dcbrigen in den letzten Wochen und Monaten zusammen mit den Franzosen und Briten daf\u00fcr geworben und gek\u00e4mpft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.360", 
   "children": [], 
   "end": "487.000", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Washington, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.000", 
   "children": [], 
   "end": "487.480", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in London, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.480", 
   "children": [], 
   "end": "489.000", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Paris und in Berlin\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.000", 
   "children": [], 
   "end": "492.240", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch die Vereinigten Staaten in diesem Abkommen bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.240", 
   "children": [], 
   "end": "493.520", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.520", 
   "children": [], 
   "end": "495.160", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum uns das so wichtig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.160", 
   "children": [], 
   "end": "497.280", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat nichts damit zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.280", 
   "children": [], 
   "end": "498.560", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir all das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.560", 
   "children": [], 
   "end": "500.000", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der Iran tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.000", 
   "children": [], 
   "end": "503.960", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in irgendeiner Weise f\u00fcr begr\u00fc\u00dfenswert halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.960", 
   "children": [], 
   "end": "505.200", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.200", 
   "children": [], 
   "end": "510.280", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ballistische Raketenprogramm und die wirklich au\u00dferordentlich ungute Rolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.280", 
   "children": [], 
   "end": "512.400", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Iran in Syrien spielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.400", 
   "children": [], 
   "end": "515.120", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir auch weiterhin nicht akzeptieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.120", 
   "children": [], 
   "end": "520.040", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bei dem Abkommen geht es ganz banal um eines, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.040", 
   "children": [], 
   "end": "524.000", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich unsere eigenen unmittelbaren Sicherheitsinteressen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.000", 
   "children": [], 
   "end": "526.920", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Nichtverbreitung von Nuklearwaffen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.920", 
   "children": [], 
   "end": "528.960", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Inhalt dieses Vertrages\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.960", 
   "children": [], 
   "end": "532.520", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt im deutschen sicherheitspolitischen Interesse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.520", 
   "children": [], 
   "end": "537.320", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir auch ohne die Vereinigten Staaten alles daransetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.320", 
   "children": [], 
   "end": "539.920", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Abkommen bestehen bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.920", 
   "children": [], 
   "end": "541.080", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn mir ist lieber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.080", 
   "children": [], 
   "end": "542.360", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Abkommen zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.360", 
   "children": [], 
   "end": "546.200", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem man sich an der einen oder anderen Stelle vielleicht mehr w\u00fcnschen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.200", 
   "children": [], 
   "end": "548.240", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das aber die Voraussetzung daf\u00fcr ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.240", 
   "children": [], 
   "end": "552.800", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Iran nicht wieder ein Nuklearwaffenprogramm auflegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.800", 
   "children": [], 
   "end": "555.600", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als keines zu haben und \u00fcberhaupt nicht zu wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.600", 
   "children": [], 
   "end": "557.040", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohin die Reise geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.040", 
   "children": [], 
   "end": "557.840", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.840", 
   "children": [], 
   "end": "558.800", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.800", 
   "children": [], 
   "end": "560.800", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verantwortliche Au\u00dfenpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.800", 
   "children": [], 
   "end": "564.480", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.480", 
   "children": [], 
   "end": "569.960", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir tun das nicht nur bei diesen gro\u00dfen Konflikten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.960", 
   "children": [], 
   "end": "572.960", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern pr\u00e4ventiv auch schon an vielen anderen Stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.960", 
   "children": [], 
   "end": "574.560", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun dies zum Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.560", 
   "children": [], 
   "end": "581.480", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir im Nordirak in ehemals vom IS besetzten St\u00e4dten todbringende Sprengfallen und Minen r\u00e4umen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.480", 
   "children": [], 
   "end": "583.120", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun dies auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.120", 
   "children": [], 
   "end": "588.000", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir etwa die Reintegration ehemaliger K\u00e4mpfer in Somalia f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.000", 
   "children": [], 
   "end": "597.360", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mediation zwischen den Konfliktparteien im Jemen unterst\u00fctzen oder den Aufbau einer rechtsstaatlichen Polizei in L\u00e4ndern der Sahelzone erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.360", 
   "children": [], 
   "end": "603.720", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland wird an vielen Stellen seiner au\u00dfenpolitischen Verantwortung auf der Welt gerecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.720", 
   "children": [], 
   "end": "605.680", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht nur durch Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.680", 
   "children": [], 
   "end": "611.080", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch durch personellen Einsatz und vor allen Dingen durch den dauerhaften Kampf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.080", 
   "children": [], 
   "end": "616.760", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um politische L\u00f6sungen und dauerhaften Frieden in den Konflikten dieser Welt zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.760", 
   "children": [], 
   "end": "622.200", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.200", 
   "children": [], 
   "end": "625.640", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Je mehr sich andere Partner auf sich selbst zur\u00fcckziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.640", 
   "children": [], 
   "end": "630.840", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "desto gr\u00f6\u00dfer wird unsere Verantwortung werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.840", 
   "children": [], 
   "end": "631.480", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.480", 
   "children": [], 
   "end": "640.800", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 8.\u00a0Juni dieses Jahres wird in der UN-Vollversammlung die Wahl zum Sicherheitsrat f\u00fcr die Periode\u00a02019/2020 stattfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.800", 
   "children": [], 
   "end": "643.200", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen diese Chance nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.200", 
   "children": [], 
   "end": "646.240", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um unsere Werte auch dort zu vertreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.240", 
   "children": [], 
   "end": "649.640", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir werden nicht tatenlos zusehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.640", 
   "children": [], 
   "end": "651.800", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht im Sicherheitsrat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.800", 
   "children": [], 
   "end": "653.440", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir in ihn gew\u00e4hlt werden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.440", 
   "children": [], 
   "end": "656.520", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Nationalisten und Populisten versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.520", 
   "children": [], 
   "end": "658.640", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Rad zur\u00fcckzudrehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.640", 
   "children": [], 
   "end": "661.080", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht die Macht des St\u00e4rkeren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.080", 
   "children": [], 
   "end": "667.040", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Macht des Rechts muss die Grundlage einer friedlichen Weltordnung sein und auch zuk\u00fcnftig bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.040", 
   "children": [], 
   "end": "668.600", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.600", 
   "children": [], 
   "end": "669.680", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.680", 
   "children": [], 
   "end": "674.160", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.160", 
   "children": [], 
   "end": "680.000", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes hat f\u00fcr die AfD-Fraktion die Kollegin Dr.\u00a0Birgit Malsack-\u00adWinkemann das Wort."
   ]
  }
 ]
}