{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.400", 
   "children": [], 
   "end": "5.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.360", 
   "children": [], 
   "end": "6.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verkehrswende\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.560", 
   "children": [], 
   "end": "9.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Wort ist in aller Munde; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.480", 
   "children": [], 
   "end": "11.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich mag es nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.280", 
   "children": [], 
   "end": "15.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was soll eine Mutter denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.760", 
   "children": [], 
   "end": "25.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die morgens auf dem Weg zur Arbeit noch schnell ihre Kinder im Kindergarten oder an der Schule absetzt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.320", 
   "children": [], 
   "end": "31.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was soll diese Mutter von diesem Begriff halten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.280", 
   "children": [], 
   "end": "33.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was soll ein Rentner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.720", 
   "children": [], 
   "end": "38.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der einmal in der Woche zum Einkaufen in die Stadt f\u00e4hrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.800", 
   "children": [], 
   "end": "41.800", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.800", 
   "children": [], 
   "end": "43.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er h\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.320", 
   "children": [], 
   "end": "49.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es angeblich dringend einer Verkehrswende bedarf? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.400", 
   "children": [], 
   "end": "55.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bedeutet es f\u00fcr die vierk\u00f6pfige Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.200", 
   "children": [], 
   "end": "58.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit Kinderwagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.960", 
   "children": [], 
   "end": "64.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laufrad und vielem mehr in den wohlverdienten Urlaub f\u00e4hrt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.920", 
   "children": [], 
   "end": "68.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollen diese Menschen ein schlechtes Gewissen bekommen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.160", 
   "children": [], 
   "end": "68.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.480", 
   "children": [], 
   "end": "70.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der falsche Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.600", 
   "children": [], 
   "end": "71.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen m\u00fcssen das Auto benutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.880", 
   "children": [], 
   "end": "74.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir k\u00f6nnen ihnen Anreize geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.200", 
   "children": [], 
   "end": "75.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie sich vielleicht Gedanken dar\u00fcber machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.440", 
   "children": [], 
   "end": "80.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch andere Verkehrstr\u00e4ger f\u00fcr ihre Reisen und ihre Erledigungen zu benutzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.680", 
   "children": [], 
   "end": "82.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.360", 
   "children": [], 
   "end": "84.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Fahrrad oder vieles andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.400", 
   "children": [], 
   "end": "87.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir mit diesem Ministerium m\u00f6glich machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.560", 
   "children": [], 
   "end": "87.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.720", 
   "children": [], 
   "end": "88.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.680", 
   "children": [], 
   "end": "89.680", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.680", 
   "children": [], 
   "end": "92.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Auto wollen wir nicht verteufeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.720", 
   "children": [], 
   "end": "94.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re der falsche Weg; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.320", 
   "children": [], 
   "end": "97.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn viele Menschen in unserem Land sind darauf angewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.560", 
   "children": [], 
   "end": "98.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.360", 
   "children": [], 
   "end": "101.320", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unsere Wirtschaft so erfolgreich gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.320", 
   "children": [], 
   "end": "105.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis hin zu den Au\u00dfendienstmitarbeitern und Handwerkern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.320", 
   "children": [], 
   "end": "108.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen f\u00fcr alle weiterhin eine gute Mobilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.640", 
   "children": [], 
   "end": "111.960", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gute Infrastruktur und keine Verbote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.960", 
   "children": [], 
   "end": "113.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine G\u00e4ngelungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.080", 
   "children": [], 
   "end": "114.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unser Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.120", 
   "children": [], 
   "end": "122.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine kluge Verkehrspolitik arbeitet daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.960", 
   "children": [], 
   "end": "125.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zahl der Menschen w\u00e4chst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.080", 
   "children": [], 
   "end": "126.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die es bequeme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.600", 
   "children": [], 
   "end": "129.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schnelle und g\u00fcnstige Alternativen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.720", 
   "children": [], 
   "end": "132.840", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar sowohl in der Stadt als auch auf dem Land\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.840", 
   "children": [], 
   "end": "133.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.560", 
   "children": [], 
   "end": "134.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichwertigkeit der Lebenschancen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.880", 
   "children": [], 
   "end": "136.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine kluge Verkehrspolitik arbeitet daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.640", 
   "children": [], 
   "end": "138.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es den Menschen eben leichter f\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.960", 
   "children": [], 
   "end": "141.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mal mit der Bahn oder mit dem Fahrrad zu fahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.640", 
   "children": [], 
   "end": "144.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beides wollen wir mit diesem Haushalt massiv st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.680", 
   "children": [], 
   "end": "145.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine kluge Verkehrspolitik arbeitet daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.800", 
   "children": [], 
   "end": "146.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Momente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.440", 
   "children": [], 
   "end": "149.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die Menschen auf ihr Auto angewiesen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.600", 
   "children": [], 
   "end": "151.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seltener werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.080", 
   "children": [], 
   "end": "155.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eben weil es beispielsweise einen attraktiven Nahverkehr gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.080", 
   "children": [], 
   "end": "156.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierf\u00fcr wollen wir den Mittelansatz erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.560", 
   "children": [], 
   "end": "158.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine kluge Verkehrspolitik arbeitet daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.400", 
   "children": [], 
   "end": "159.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Strecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.160", 
   "children": [], 
   "end": "160.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Menschen mit dem Auto zur\u00fccklegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.600", 
   "children": [], 
   "end": "161.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00fcrzer werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.560", 
   "children": [], 
   "end": "164.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich die Verkehrstr\u00e4ger vernetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.880", 
   "children": [], 
   "end": "167.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass sich mehrere Menschen ein Auto teilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.880", 
   "children": [], 
   "end": "170.560", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine kluge Verkehrspolitik arbeitet auch daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.560", 
   "children": [], 
   "end": "172.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Unternehmern leichter f\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.160", 
   "children": [], 
   "end": "176.040", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Produkte mit der Bahn oder dem Schiff zu transportieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.040", 
   "children": [], 
   "end": "179.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlaues Verkehrsmanagement auf Anreizen und Angeboten basierend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.960", 
   "children": [], 
   "end": "186.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unser Weg mit diesem Koalitionsvertrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.160", 
   "children": [], 
   "end": "186.880", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.880", 
   "children": [], 
   "end": "188.240", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verehrte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.240", 
   "children": [], 
   "end": "190.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist keine Verkehrswende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.280", 
   "children": [], 
   "end": "192.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Wende leitet man ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.080", 
   "children": [], 
   "end": "194.280", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man in die falsche Richtung gefahren ist,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.280", 
   "children": [], 
   "end": "197.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man wieder dahin zur\u00fcckwill, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.040", 
   "children": [], 
   "end": "198.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo man hergekommen ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.360", 
   "children": [], 
   "end": "201.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir wollen eben nicht zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.160", 
   "children": [], 
   "end": "202.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nach vorn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.360", 
   "children": [], 
   "end": "204.640", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Mobilit\u00e4t weiterentwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.640", 
   "children": [], 
   "end": "208.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen moderne Mobilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.360", 
   "children": [], 
   "end": "213.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Bed\u00fcrfnisse der Menschen kennt und auf sie reagiert und die Verkehrstr\u00e4ger vernetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.480", 
   "children": [], 
   "end": "214.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine Mobilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.760", 
   "children": [], 
   "end": "216.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der der Verkehr flie\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.360", 
   "children": [], 
   "end": "218.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt zu stocken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.120", 
   "children": [], 
   "end": "221.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die dabei zunehmend auf alternative Antriebsformen setzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.680", 
   "children": [], 
   "end": "222.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurz gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.480", 
   "children": [], 
   "end": "223.440", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Mobilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.440", 
   "children": [], 
   "end": "226.120", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Menschen und der Umwelt dient\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.120", 
   "children": [], 
   "end": "227.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unser Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.120", 
   "children": [], 
   "end": "238.000", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Freude habe ich am letzten Sonntag der Verleihung des GreenTec Awards beiwohnen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.000", 
   "children": [], 
   "end": "244.320", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur ist das Ministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.320", 
   "children": [], 
   "end": "249.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die meisten Projekte der Preistr\u00e4ger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.920", 
   "children": [], 
   "end": "256.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese vom Namen her scheinbar etwas umweltlastige Auszeichnung bekommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.160", 
   "children": [], 
   "end": "257.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gef\u00f6rdert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.240", 
   "children": [], 
   "end": "258.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.160", 
   "children": [], 
   "end": "261.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass saubere Luft und gute Mobilit\u00e4t kein Widerspruch sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.320", 
   "children": [], 
   "end": "263.960", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um eine h\u00f6here Mobilit\u00e4t zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.960", 
   "children": [], 
   "end": "269.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leiten wir im Laufe dieser Wahlperiode mehrere entscheidende Schritte ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.080", 
   "children": [], 
   "end": "272.040", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei haben wir alle Verkehrstr\u00e4ger im Blick. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.040", 
   "children": [], 
   "end": "273.400", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir st\u00e4rken Schiene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.400", 
   "children": [], 
   "end": "273.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Luft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.800", 
   "children": [], 
   "end": "275.800", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wasser und Stra\u00dfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.800", 
   "children": [], 
   "end": "278.800", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir f\u00f6rdern den Umstieg auf alternative Antriebsformen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.800", 
   "children": [], 
   "end": "281.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir treiben die Digitalisierung in allen Bereichen voran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.880", 
   "children": [], 
   "end": "287.640", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir versorgen die Menschen mit schnellem Internet und stopfen die Funkl\u00f6cher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.640", 
   "children": [], 
   "end": "290.720", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr plant allein mein Haus ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.720", 
   "children": [], 
   "end": "298.680", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis 2021 gut 60\u00a0Milliarden Euro zu investieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.680", 
   "children": [], 
   "end": "300.680", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine gewaltige Summe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.680", 
   "children": [], 
   "end": "302.280", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in die Hand nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.280", 
   "children": [], 
   "end": "306.880", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verdanken wir der Unterst\u00fctzung dieses Hohen Hauses. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.880", 
   "children": [], 
   "end": "309.720", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist das ureigene Recht des Parlaments, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.720", 
   "children": [], 
   "end": "312.000", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns die M\u00f6glichkeit zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.000", 
   "children": [], 
   "end": "314.440", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu investieren und zu f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.440", 
   "children": [], 
   "end": "320.080", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verdanken es auch der Strategie des Investitionshochlaufs meines Vorg\u00e4ngers Alexander Dobrindt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.080", 
   "children": [], 
   "end": "321.400", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank daf\u00fcr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.400", 
   "children": [], 
   "end": "329.640", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Es war klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.640", 
   "children": [], 
   "end": "335.920", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Herr Krischer nicht so ganz dar\u00fcber freuen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.920", 
   "children": [], 
   "end": "341.720", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit haben wir mittlerweile eine gute Basis f\u00fcr viele dringend erforderliche Projekte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.720", 
   "children": [], 
   "end": "348.440", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr s\u00e4mtliche Investitionen zusammen stehen uns allein in diesem Jahr rund 16,8\u00a0Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.440", 
   "children": [], 
   "end": "351.840", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was gut 60\u00a0Prozent unseres Etats ausmacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.840", 
   "children": [], 
   "end": "355.920", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist der mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Investitionshaushalt des Bundes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.920", 
   "children": [], 
   "end": "358.840", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das soll auch in den kommenden Jahren so bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.840", 
   "children": [], 
   "end": "364.160", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Lkw-Fahrer mittlerweile zunehmend f\u00fcr das Nutzen der Stra\u00dfen bezahlen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.160", 
   "children": [], 
   "end": "366.040", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und bald auch die Pkw-Fahrer\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.040", 
   "children": [], 
   "end": "372.600", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist konsequent und sichert langfristig Einnahmen in H\u00f6he von vielen Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.600", 
   "children": [], 
   "end": "377.000", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden der Stra\u00dfe unmittelbar wieder zugutekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.000", 
   "children": [], 
   "end": "378.720", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.720", 
   "children": [], 
   "end": "381.200", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Knackpunkt liegt beim Erhalt und beim Ausbau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.200", 
   "children": [], 
   "end": "381.560", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.560", 
   "children": [], 
   "end": "383.840", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen effizienter werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.840", 
   "children": [], 
   "end": "386.760", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist nicht immer nur das Geld das Entscheidende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.760", 
   "children": [], 
   "end": "388.680", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die Kapazit\u00e4ten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.680", 
   "children": [], 
   "end": "390.720", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dieses Geld abflie\u00dfen zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.720", 
   "children": [], 
   "end": "394.360", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Problem wollen wir mit der Infrastrukturgesellschaft angehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.360", 
   "children": [], 
   "end": "397.160", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ziel dieser Infrastrukturgesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.160", 
   "children": [], 
   "end": "406.960", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Sommer gegr\u00fcndet wird und bei der wir ab 2021 die bisher zwischen Bund und L\u00e4ndern geteilten Kompetenzen zentral b\u00fcndeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.960", 
   "children": [], 
   "end": "407.440", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.440", 
   "children": [], 
   "end": "409.120", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schneller zu planen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.120", 
   "children": [], 
   "end": "412.920", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "direkter zu finanzieren und bundesweit effizienter zu bauen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.920", 
   "children": [], 
   "end": "419.920", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch hier ist das Stichwort \u201eGleichwertigkeit der Lebenschancen\u201c zu nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.920", 
   "children": [], 
   "end": "423.080", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein Gesetz zur Planungsbeschleunigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.080", 
   "children": [], 
   "end": "426.160", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen mithelfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.160", 
   "children": [], 
   "end": "430.000", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Planen und Genehmigen von Projekten effizienter wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.000", 
   "children": [], 
   "end": "431.840", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es schneller zur Investition kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.840", 
   "children": [], 
   "end": "437.400", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Ganze formalisierter abl\u00e4uft und schneller abgeschlossen werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.400", 
   "children": [], 
   "end": "441.080", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Engp\u00e4sse beseitigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.080", 
   "children": [], 
   "end": "445.320", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen vor allem Zeit sparen und besser investieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.320", 
   "children": [], 
   "end": "449.720", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dasselbe gilt f\u00fcr die Mittelausstattung \u00fcber die GVFG-Mittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.720", 
   "children": [], 
   "end": "454.800", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Mittel kommen L\u00e4ndern und Kommunen zugute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.800", 
   "children": [], 
   "end": "459.120", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der heutigen Debatte wurde schon eingehend dar\u00fcber diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.120", 
   "children": [], 
   "end": "462.240", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir L\u00e4nder und Kommunen unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.240", 
   "children": [], 
   "end": "471.000", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist die pure Investition in den schienengebundenen \u00f6ffentlichen Nahverkehr mit derzeit 333\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.000", 
   "children": [], 
   "end": "476.200", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lassen sie bis zum Jahr 2021 schrittweise auf 1\u00a0Milliarde Euro anwachsen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.200", 
   "children": [], 
   "end": "480.520", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gelebte Investitionspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.520", 
   "children": [], 
   "end": "483.760", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch zugunsten der Menschen vor Ort im Nahverkehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.760", 
   "children": [], 
   "end": "484.560", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.560", 
   "children": [], 
   "end": "487.560", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Etat nah bei den Menschen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.560", 
   "children": [], 
   "end": "496.440", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein zentraler Baustein ist der Schieneng\u00fcterverkehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.440", 
   "children": [], 
   "end": "500.240", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Haushaltsverfahren werden wir nat\u00fcrlich dar\u00fcber diskutieren m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.240", 
   "children": [], 
   "end": "505.080", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann wir die Senkung der Trassenpreise starten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.080", 
   "children": [], 
   "end": "506.640", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.640", 
   "children": [], 
   "end": "511.360", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Fachpolitiker und die Haushaltspolitiker gesteigerte Eigeninteressen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.360", 
   "children": [], 
   "end": "513.440", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf diese Diskussion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.440", 
   "children": [], 
   "end": "515.080", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Marianne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.080", 
   "children": [], 
   "end": "516.760", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist dein Job, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.760", 
   "children": [], 
   "end": "523.880", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das richtig zum Starten zu bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.880", 
   "children": [], 
   "end": "528.840", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon profitieren s\u00e4mtliche Betreiber von G\u00fcterbahnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.840", 
   "children": [], 
   "end": "531.520", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die Trassenpreise senken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.520", 
   "children": [], 
   "end": "534.960", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen damit auch einen Anreiz f\u00fcr die Schiene setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.960", 
   "children": [], 
   "end": "536.600", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen vor allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.600", 
   "children": [], 
   "end": "540.960", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das \u201eSofortprogramm Saubere Luft\u201c auch weiterhin umgesetzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.960", 
   "children": [], 
   "end": "543.160", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1\u00a0Milliarde Euro steht zur Verf\u00fcgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.160", 
   "children": [], 
   "end": "546.200", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 400\u00a0Antr\u00e4ge zur Elektromobilit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.200", 
   "children": [], 
   "end": "551.040", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben \u00fcber 100\u00a0Antr\u00e4ge im Bereich Digitalisierung von kommunalen Verkehrssystemen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.040", 
   "children": [], 
   "end": "556.000", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Bescheide in H\u00f6he von mehr als 60\u00a0Millionen Euro bewilligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.000", 
   "children": [], 
   "end": "557.440", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen vor allem auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.440", 
   "children": [], 
   "end": "560.560", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies z\u00fcgig an den Start kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.560", 
   "children": [], 
   "end": "561.080", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.080", 
   "children": [], 
   "end": "565.720", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich jetzt nur auf die Hardwarenachr\u00fcstung konzentrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.720", 
   "children": [], 
   "end": "566.320", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.320", 
   "children": [], 
   "end": "567.680", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt weiterhin technische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.680", 
   "children": [], 
   "end": "569.840", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rechtliche und finanzielle Bedenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.840", 
   "children": [], 
   "end": "572.360", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies muss man zur Kenntnis nehmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.360", 
   "children": [], 
   "end": "574.520", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man kann nicht immer nur schnelle Botschaften senden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.520", 
   "children": [], 
   "end": "578.280", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Nachr\u00fcstung wird auch h\u00f6here Verbr\u00e4uche nach sich ziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.280", 
   "children": [], 
   "end": "579.240", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.240", 
   "children": [], 
   "end": "580.120", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer daf\u00fcr zahlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.120", 
   "children": [], 
   "end": "582.160", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird an dieser Stelle entscheidend sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.160", 
   "children": [], 
   "end": "587.240", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir vom Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur haben gro\u00dfe Bedenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.240", 
   "children": [], 
   "end": "588.000", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.000", 
   "children": [], 
   "end": "589.640", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit dem Ma\u00dfnahmenpaket, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.640", 
   "children": [], 
   "end": "591.360", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir jetzt schon beschlossen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.360", 
   "children": [], 
   "end": "594.560", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine erhebliche Reduzierung der Schadstoffe erreichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.560", 
   "children": [], 
   "end": "595.800", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den Softwareupdates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.800", 
   "children": [], 
   "end": "597.840", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Umr\u00fcstung von Dieselbussen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.840", 
   "children": [], 
   "end": "603.560", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Umstieg auf Elektromobilit\u00e4t und mit der Digitalisierung bei den kommunalen Verkehrsbetrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.560", 
   "children": [], 
   "end": "605.640", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das richtige Rezept\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.640", 
   "children": [], 
   "end": "607.720", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht Investitionen in alte Autos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.720", 
   "children": [], 
   "end": "608.160", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.160", 
   "children": [], 
   "end": "618.240", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen vor allem beim Breitbandausbau z\u00fcgig weiterkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.240", 
   "children": [], 
   "end": "619.520", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allen sei gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.520", 
   "children": [], 
   "end": "620.360", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.360", 
   "children": [], 
   "end": "622.160", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir ausgereicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.160", 
   "children": [], 
   "end": "625.080", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt in den Rath\u00e4usern auf den Tischen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.080", 
   "children": [], 
   "end": "625.560", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.560", 
   "children": [], 
   "end": "627.160", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es schnell zur Umsetzung kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.160", 
   "children": [], 
   "end": "627.520", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.520", 
   "children": [], 
   "end": "629.640", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben Kapazit\u00e4tsengp\u00e4sse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "629.640", 
   "children": [], 
   "end": "635.160", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es liegt im Bundesministerium kein einziger Cent mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.160", 
   "children": [], 
   "end": "638.680", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir nicht f\u00fcr die Projekte vor Ort ausgereicht h\u00e4tten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.680", 
   "children": [], 
   "end": "639.920", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man auch mal gesagt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.920", 
   "children": [], 
   "end": "644.240", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "3,5\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr die Landkreise und Kommunen sind bewilligt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.240", 
   "children": [], 
   "end": "645.120", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.120", 
   "children": [], 
   "end": "646.440", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.440", 
   "children": [], 
   "end": "648.000", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir investieren mit Ihrer Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.000", 
   "children": [], 
   "end": "652.200", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ihren Finanzvorgaben in Satelliten und neue Mobilit\u00e4tsformen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.200", 
   "children": [], 
   "end": "654.360", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir investieren in Ortsumfahrungen und Schleusen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.360", 
   "children": [], 
   "end": "657.800", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir machen den Wetterdienst und untersuchen das Meer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.800", 
   "children": [], 
   "end": "660.880", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es macht wirklich viel Freude und Spa\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.880", 
   "children": [], 
   "end": "664.160", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Ministerium mit Tausenden von engagierten Mitarbeitern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.160", 
   "children": [], 
   "end": "669.120", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit vielen nachgelagerten Beh\u00f6rden zusammenzuarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.120", 
   "children": [], 
   "end": "676.240", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen sei auch mal ein herzlicher Dank gesagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.240", 
   "children": [], 
   "end": "678.600", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mit Ihnen eine gute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.600", 
   "children": [], 
   "end": "682.480", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konstruktive und offene Beratung \u00fcber den Haushalt f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.480", 
   "children": [], 
   "end": "683.640", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt viel zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.640", 
   "children": [], 
   "end": "685.440", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir machen auch vieles m\u00f6glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.440", 
   "children": [], 
   "end": "687.240", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank und gute Beratungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.240", 
   "children": [], 
   "end": "694.520", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Abgeordnete Marcus B\u00fchl f\u00fcr die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.520", 
   "children": [], 
   "end": "696.000", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der heute seine erste Rede im Bundestag h\u00e4lt."
   ]
  }
 ]
}