{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.000", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.000", 
   "children": [], 
   "end": "12.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.080", 
   "children": [], 
   "end": "14.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Koalitionsvertrag ist Absichtserkl\u00e4rung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.840", 
   "children": [], 
   "end": "16.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Haushalt ist Wahrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.600", 
   "children": [], 
   "end": "18.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wahrheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.120", 
   "children": [], 
   "end": "20.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich im Haushalt f\u00fcr Bildung und Forschung abbildet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.840", 
   "children": [], 
   "end": "21.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.600", 
   "children": [], 
   "end": "24.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Regierung hat keinerlei Ambitionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.080", 
   "children": [], 
   "end": "30.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vollmundigen Ank\u00fcndigungen aus dem Koalitionsvertrag z\u00fcgig und wirksam umzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.120", 
   "children": [], 
   "end": "32.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt sich an folgenden Beispielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.880", 
   "children": [], 
   "end": "34.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispiel eins: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.040", 
   "children": [], 
   "end": "35.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "DigitalPakt Schule. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.240", 
   "children": [], 
   "end": "36.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geplant waren 5\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.880", 
   "children": [], 
   "end": "42.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag sind nur noch 3,5\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr diese Legislaturperiode vorgesehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.040", 
   "children": [], 
   "end": "45.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Haushalt\u00a02018 findet sich nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.880", 
   "children": [], 
   "end": "46.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nada, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.840", 
   "children": [], 
   "end": "47.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "null."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.440", 
   "children": [], 
   "end": "50.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie meinen doch nicht etwa das bisschen Geld f\u00fcr Digitalfonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.880", 
   "children": [], 
   "end": "54.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Breitband und digitale Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.240", 
   "children": [], 
   "end": "55.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.680", 
   "children": [], 
   "end": "61.040", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor zwei Jahren wurde der DigitalPakt vollmundig angek\u00fcndigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.040", 
   "children": [], 
   "end": "64.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis heute hat keine Schule von ihm profitiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.600", 
   "children": [], 
   "end": "65.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.600", 
   "children": [], 
   "end": "69.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der fehlende Ansatz wird noch eine ganze Weile bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.120", 
   "children": [], 
   "end": "72.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei Jahre sind im IT-Bereich eine Ewigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.920", 
   "children": [], 
   "end": "75.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die IT kennt das Moore\u2019sche Gesetz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.320", 
   "children": [], 
   "end": "77.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle zwei Jahre verdoppelt sich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.120", 
   "children": [], 
   "end": "78.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vereinfacht formuliert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.400", 
   "children": [], 
   "end": "80.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zahl der Schaltkreise auf einem Chip."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.840", 
   "children": [], 
   "end": "84.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Koalition kennt das Merkel\u2019sche Gesetz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.000", 
   "children": [], 
   "end": "86.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle zwei Jahre verdoppelt sich die Zahl der Ank\u00fcndigungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.840", 
   "children": [], 
   "end": "87.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umsetzung?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.560", 
   "children": [], 
   "end": "88.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehlanzeige!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.520", 
   "children": [], 
   "end": "92.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispiel zwei: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.080", 
   "children": [], 
   "end": "94.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtsanspruch auf Ganztagsbetreuung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.720", 
   "children": [], 
   "end": "99.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der Ganztagsanspruch ist im Haushalt\u00a02018 nicht hinterlegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.480", 
   "children": [], 
   "end": "104.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die angek\u00fcndigten 2\u00a0Milliarden Euro reichen h\u00f6chstens f\u00fcr eine Handvoll Schulen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.200", 
   "children": [], 
   "end": "104.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der St\u00e4dte- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.760", 
   "children": [], 
   "end": "109.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gemeindebund geht von einem Finanzbedarf von 18\u00a0Milliarden Euro aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.520", 
   "children": [], 
   "end": "112.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offensichtlich verl\u00e4sst sich diese Regierung darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.160", 
   "children": [], 
   "end": "117.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele St\u00e4dte und Gemeinden trotz der enormen finanziellen Lasten schon lange auf dem Weg sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.160", 
   "children": [], 
   "end": "122.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie im Gegensatz zum Bund die Zeichen der Zeit fr\u00fch erkannt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.080", 
   "children": [], 
   "end": "123.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.720", 
   "children": [], 
   "end": "125.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.000", 
   "children": [], 
   "end": "126.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht um Betreuung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.240", 
   "children": [], 
   "end": "128.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur ein rhythmisiertes Tages- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.080", 
   "children": [], 
   "end": "133.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wochenkonzept kann gleiche Bildungschancen f\u00fcr alle Kinder gew\u00e4hrleisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.280", 
   "children": [], 
   "end": "141.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr gute Bildung findet sich weder im Koalitionsvertrag noch in diesem Haushalt irgendein Ansatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.360", 
   "children": [], 
   "end": "142.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Karliczek, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.720", 
   "children": [], 
   "end": "145.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts in Ihrem Aufgabenbereich ist dr\u00e4ngender, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.240", 
   "children": [], 
   "end": "149.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als endlich gleiche Bildungschancen f\u00fcr alle Kinder sicherzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.440", 
   "children": [], 
   "end": "151.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine Schande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.640", 
   "children": [], 
   "end": "163.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland bei Bildungsausgaben weiterhin unter dem Schnitt aller europ\u00e4ischen L\u00e4nder bleibt und das 7\u2011Prozent-Ziel mit mickrigen 5\u00a0Prozent am Bruttoinlandsprojekt weit verfehlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.000", 
   "children": [], 
   "end": "164.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie Ihrem Amt gerecht werden wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.880", 
   "children": [], 
   "end": "167.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann l\u00f6sen Sie sich endlich vom Merkel\u2019schen Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.360", 
   "children": [], 
   "end": "169.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gehen Sie diese Herausforderung an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.320", 
   "children": [], 
   "end": "173.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispiel drei: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.160", 
   "children": [], 
   "end": "174.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berufsschulprogramm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.320", 
   "children": [], 
   "end": "176.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haushalt ist Wahrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.360", 
   "children": [], 
   "end": "183.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die bitter notwendige Offensive zur Ausstattung beruflicher Schulen konnten wir im Haushalt beim besten Willen nicht finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.080", 
   "children": [], 
   "end": "186.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht ein Euro ist f\u00fcr berufliche Schulen vorgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.720", 
   "children": [], 
   "end": "193.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dies angesichts des um sich greifenden Fachkr\u00e4ftemangels und gro\u00dfer Integrationsherausforderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.080", 
   "children": [], 
   "end": "193.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freilich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.760", 
   "children": [], 
   "end": "195.760", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung ist kein Allheilmittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.760", 
   "children": [], 
   "end": "198.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Espendiller ist das schlagende Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.520", 
   "children": [], 
   "end": "200.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Integration in eine offene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.480", 
   "children": [], 
   "end": "205.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "demokratische Gesellschaft trotz Bildung scheitern kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.880", 
   "children": [], 
   "end": "206.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.720", 
   "children": [], 
   "end": "212.480", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wem die beruflichen Schulen als tragende S\u00e4ule des dualen Systems keinen Cent wert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.480", 
   "children": [], 
   "end": "215.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der kann kaum glaubw\u00fcrdig von der gro\u00dfen Bedeutung der Aus- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.880", 
   "children": [], 
   "end": "218.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weiterbildung sowie ihrer Wertsch\u00e4tzung reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.360", 
   "children": [], 
   "end": "218.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.840", 
   "children": [], 
   "end": "224.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Espendiller von der AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.840", 
   "children": [], 
   "end": "225.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.600", 
   "children": [], 
   "end": "233.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr AfD-TV ist mir meine Redezeit zu schade."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.520", 
   "children": [], 
   "end": "235.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorgestern sagte Kollegin Tillmann: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.920", 
   "children": [], 
   "end": "239.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eTats\u00e4chlich ist der Bund aber gar nicht f\u00fcr Bildung zust\u00e4ndig.\u201c Gestern sagte die Kanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.320", 
   "children": [], 
   "end": "244.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger das Leben \u201enicht aus der Perspektive betrachten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.440", 
   "children": [], 
   "end": "246.360", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer ist gerade f\u00fcr was zust\u00e4ndig?\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.360", 
   "children": [], 
   "end": "248.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute erkl\u00e4rt Kollege Rupprecht erneut: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.240", 
   "children": [], 
   "end": "249.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bund ist nicht zust\u00e4ndig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.400", 
   "children": [], 
   "end": "250.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.800", 
   "children": [], 
   "end": "252.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben immer noch nicht begriffen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.160", 
   "children": [], 
   "end": "254.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht um Zust\u00e4ndigkeit; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.520", 
   "children": [], 
   "end": "256.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.240", 
   "children": [], 
   "end": "257.480", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.480", 
   "children": [], 
   "end": "258.480", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Kanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.480", 
   "children": [], 
   "end": "258.720", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.720", 
   "children": [], 
   "end": "260.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ministerin Karliczek, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.200", 
   "children": [], 
   "end": "261.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tragen Verantwortung f\u00fcr Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.760", 
   "children": [], 
   "end": "263.560", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dies nicht zu knapp."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.560", 
   "children": [], 
   "end": "266.160", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen Sie sich endlich dieser Verantwortung! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.160", 
   "children": [], 
   "end": "270.560", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00fcmmern Sie sich um eine sachgerechte \u00c4nderung des Grundgesetzes! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.560", 
   "children": [], 
   "end": "272.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reden Sie mit uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.120", 
   "children": [], 
   "end": "273.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sicherstellen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.520", 
   "children": [], 
   "end": "276.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Bildung die Investitionsf\u00f6rderung erh\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.680", 
   "children": [], 
   "end": "279.280", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie angesichts der Herausforderungen braucht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.280", 
   "children": [], 
   "end": "281.440", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stetig und dauerhaft\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.440", 
   "children": [], 
   "end": "283.360", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir uns nicht verweigern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.360", 
   "children": [], 
   "end": "287.600", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles andere ist wie der vorliegende Haushalt ohne Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.600", 
   "children": [], 
   "end": "294.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr eine Kurzintervention erteile ich das Wort dem Kollegen Dr.\u00a0Espendiller."
   ]
  }
 ]
}