{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.640", 
   "children": [], 
   "end": "11.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.400", 
   "children": [], 
   "end": "22.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Unfall bei den Tunnelbauarbeiten an der Rheintalbahn und seine Folgen waren zweifelsohne ein gro\u00dfes Ungl\u00fcck von dramatischem Ausma\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.960", 
   "children": [], 
   "end": "24.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn es zum Gl\u00fcck\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.560", 
   "children": [], 
   "end": "27.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich anf\u00fchren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.400", 
   "children": [], 
   "end": "32.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Personensch\u00e4den gab oder es gar Menschenleben gekostet hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.160", 
   "children": [], 
   "end": "35.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Schaden f\u00fcr die Wirtschaft ist immens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.440", 
   "children": [], 
   "end": "41.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein diese Woche vorgelegtes Gutachten spricht von 2\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.680", 
   "children": [], 
   "end": "47.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immens waren aber auch die Beeintr\u00e4chtigungen im Personenverkehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.800", 
   "children": [], 
   "end": "51.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00fcber Ersatzbusse abgewickelt werden musste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.440", 
   "children": [], 
   "end": "53.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Fahrg\u00e4ste\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.040", 
   "children": [], 
   "end": "56.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele von ihnen Pendler aus dem Raum Rastatt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.840", 
   "children": [], 
   "end": "61.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine ganze Stunde mehr Reisezeit gekostet hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.400", 
   "children": [], 
   "end": "65.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier ist volkswirtschaftlicher Schaden entstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.280", 
   "children": [], 
   "end": "70.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die heikelste Diskussion f\u00fcr die Bahn und alle Beteiligten wird sich aus der Frage ergeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.120", 
   "children": [], 
   "end": "74.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer am Ende f\u00fcr die dann bezifferten Sch\u00e4den aufkommen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.680", 
   "children": [], 
   "end": "77.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt aber nur \u00fcber vergossene Milch zu weinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.960", 
   "children": [], 
   "end": "80.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich den Blick darauf richten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.760", 
   "children": [], 
   "end": "89.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche positiven Effekte der Unfall bei all dem Schaden gebracht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.240", 
   "children": [], 
   "end": "91.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die enormen wirtschaftlichen Einbu\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.880", 
   "children": [], 
   "end": "95.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die sechsw\u00f6chige Streckensperrung verursacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.840", 
   "children": [], 
   "end": "98.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben n\u00e4mlich der \u00d6ffentlichkeit deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.440", 
   "children": [], 
   "end": "104.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr eine gro\u00dfe Bedeutung der Schieneng\u00fcterverkehr f\u00fcr ganz Europa hat"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.480", 
   "children": [], 
   "end": "106.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie wichtig es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.440", 
   "children": [], 
   "end": "108.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Geld in die Hand nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.480", 
   "children": [], 
   "end": "112.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Netz z\u00fcgig auszubauen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.400", 
   "children": [], 
   "end": "120.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Ausweichstrecken durchg\u00e4ngig zu elektrifizieren und den Schieneng\u00fcterverkehr so zu modernisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.400", 
   "children": [], 
   "end": "122.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er effizienter wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.040", 
   "children": [], 
   "end": "126.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das haben wir uns im Koalitionsvertrag vorgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.160", 
   "children": [], 
   "end": "130.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege O\u00dfner hat es gerade w\u00f6rtlich zitiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.000", 
   "children": [], 
   "end": "132.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Unfall hat auch gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.800", 
   "children": [], 
   "end": "137.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mehr Europa auf der Schiene dringend geboten ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.920", 
   "children": [], 
   "end": "139.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Donth, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.080", 
   "children": [], 
   "end": "142.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin Leidig?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.880", 
   "children": [], 
   "end": "143.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.120", 
   "children": [], 
   "end": "148.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.600", 
   "children": [], 
   "end": "150.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.080", 
   "children": [], 
   "end": "151.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Donth, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.320", 
   "children": [], 
   "end": "153.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie mir die Frage erlauben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.360", 
   "children": [], 
   "end": "155.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade noch einmal deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.240", 
   "children": [], 
   "end": "159.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig die Unterst\u00fctzung des Schieneng\u00fcterverkehrs ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.440", 
   "children": [], 
   "end": "164.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines der gro\u00dfen Versprechen kurz vor der Bundestagswahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.080", 
   "children": [], 
   "end": "165.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch von Ihrer Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.280", 
   "children": [], 
   "end": "167.840", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.840", 
   "children": [], 
   "end": "169.520", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Schienenmaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.520", 
   "children": [], 
   "end": "176.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die Trassengeb\u00fchren insbesondere f\u00fcr die G\u00fcterz\u00fcge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.280", 
   "children": [], 
   "end": "178.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halbiert werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.400", 
   "children": [], 
   "end": "182.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben demn\u00e4chst Haushaltsverhandlungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.240", 
   "children": [], 
   "end": "186.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wie ich den Verkehrsminister am Mittwoch in der Verkehrsausschusssitzung verstanden habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.960", 
   "children": [], 
   "end": "189.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollte er von diesem Versprechen nichts mehr wissen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.280", 
   "children": [], 
   "end": "191.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.000", 
   "children": [], 
   "end": "193.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das ein Versprechen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.040", 
   "children": [], 
   "end": "195.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf das sich auch die Unternehmen verlassen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.440", 
   "children": [], 
   "end": "199.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ob entsprechende Vorkehrungen im Haushalt getroffen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.080", 
   "children": [], 
   "end": "204.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Haushalt sage ich gleich noch etwas.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.480", 
   "children": [], 
   "end": "206.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.760", 
   "children": [], 
   "end": "208.080", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Leidig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.080", 
   "children": [], 
   "end": "209.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben v\u00f6llig recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.720", 
   "children": [], 
   "end": "214.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein wichtiges Anliegen nicht nur des Verkehrsministers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.080", 
   "children": [], 
   "end": "216.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch unserer Fraktionen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.200", 
   "children": [], 
   "end": "217.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nehme die SPD mit dazu\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.840", 
   "children": [], 
   "end": "219.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Schienenverkehr st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.800", 
   "children": [], 
   "end": "224.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb steht das auch in unserem Koalitionsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.640", 
   "children": [], 
   "end": "225.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde schon gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.880", 
   "children": [], 
   "end": "232.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "42\u00a0Prozent der Mittel im Bundesverkehrswegeplan sind f\u00fcr die Schienenstrecken vorgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.520", 
   "children": [], 
   "end": "238.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sie kilometerm\u00e4\u00dfig weit hinter den Stra\u00dfen zur\u00fcckliegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.360", 
   "children": [], 
   "end": "248.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir haben zusammen mit der Industrie den Aktionsplan zum Schieneng\u00fcterverkehr vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.400", 
   "children": [], 
   "end": "250.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der viele Elemente enth\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.520", 
   "children": [], 
   "end": "252.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir alle angehen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.080", 
   "children": [], 
   "end": "254.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie n\u00e4mlich dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.280", 
   "children": [], 
   "end": "257.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Schieneng\u00fcterverkehr nach vorne zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.560", 
   "children": [], 
   "end": "263.080", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch die Halbierung der Schienenmaut f\u00fcr den G\u00fcterverkehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.080", 
   "children": [], 
   "end": "268.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den Entwurf des Haushaltsplans noch nicht auf dem Tisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.320", 
   "children": [], 
   "end": "270.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beklagen alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.360", 
   "children": [], 
   "end": "272.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er dieses Jahr erst so sp\u00e4t kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.760", 
   "children": [], 
   "end": "274.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden daf\u00fcr k\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.480", 
   "children": [], 
   "end": "276.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Zusage einzuhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.600", 
   "children": [], 
   "end": "280.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen daf\u00fcr auch auf unseren Bundesfinanzminister zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.040", 
   "children": [], 
   "end": "283.520", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dabei ja ein gewichtiges Wort mitzureden hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.520", 
   "children": [], 
   "end": "285.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe das Nicken in der SPD-Fraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.760", 
   "children": [], 
   "end": "287.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird uns dabei unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.080", 
   "children": [], 
   "end": "292.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten also an diesem Plan fest und wollen das auch durchsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.920", 
   "children": [], 
   "end": "294.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Unfall hat gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.160", 
   "children": [], 
   "end": "303.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mehr Europa auf der Schiene dringend brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.640", 
   "children": [], 
   "end": "314.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein diese streckenm\u00e4\u00dfig relativ kurze Unterbrechung des Rhein-Alpen-Korridors hat den gesamten G\u00fcterverkehr in Europa herausgefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.640", 
   "children": [], 
   "end": "316.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab Ausweichstrecken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.200", 
   "children": [], 
   "end": "319.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber diese konnten nicht voll ausgelastet werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.000", 
   "children": [], 
   "end": "321.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Burkert ist darauf eingegangen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.560", 
   "children": [], 
   "end": "323.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur wegen technischer Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.960", 
   "children": [], 
   "end": "327.080", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch wegen sprachlicher Barrieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.080", 
   "children": [], 
   "end": "331.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn w\u00e4hrend es im Luftverkehr normal und Standard ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.000", 
   "children": [], 
   "end": "333.920", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Englisch zu kommunizieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.920", 
   "children": [], 
   "end": "338.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man als Lokf\u00fchrer die jeweilige Landessprache beherrschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.440", 
   "children": [], 
   "end": "346.200", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Fall auf der linksrheinischen Strecke Franz\u00f6sisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.200", 
   "children": [], 
   "end": "352.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Lokf\u00fchrer ist es also nichts mit \u201eThank you for travelling with Deutsche Bahn\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.360", 
   "children": [], 
   "end": "356.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber auch eine positive Entwicklung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.080", 
   "children": [], 
   "end": "362.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit diesem Unfall hat sich n\u00e4mlich im europ\u00e4ischen Verkehrsnetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.720", 
   "children": [], 
   "end": "365.400", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den europ\u00e4ischen Bahnen und im Schieneng\u00fcterverkehr viel bewegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.400", 
   "children": [], 
   "end": "370.560", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegen von der Deutschen Bahn sind im Austausch mit den Kollegen aus der Schweiz und Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.560", 
   "children": [], 
   "end": "375.600", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um in Zukunft solche Gro\u00dfschadenslagen gemeinsam besser zu managen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.600", 
   "children": [], 
   "end": "376.480", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Donth, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.480", 
   "children": [], 
   "end": "383.240", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine weitere Frage oder Bemerkung des Kollegen K\u00fchn?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.240", 
   "children": [], 
   "end": "383.720", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.720", 
   "children": [], 
   "end": "385.560", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.560", 
   "children": [], 
   "end": "392.840", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir schon zuvor bilateral gekl\u00e4rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.840", 
   "children": [], 
   "end": "396.520", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei diesem Ungl\u00fcck ist auch deutlich geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.520", 
   "children": [], 
   "end": "399.400", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass einige Dinge sehr gut funktioniert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.400", 
   "children": [], 
   "end": "404.920", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Baustellen\u00fcberwachung in Form der vier eingesetzten Messsysteme hat sofort reagiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.920", 
   "children": [], 
   "end": "407.640", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Gleisabsenkung kam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.640", 
   "children": [], 
   "end": "411.720", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass keine Gefahr f\u00fcr Leib und Leben bestand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.720", 
   "children": [], 
   "end": "417.160", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat \u00fcbrigens auch die Staatsanwaltschaft erst dieser Tage best\u00e4tigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.160", 
   "children": [], 
   "end": "419.720", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutsche Bahn und die Bundesregierung haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.720", 
   "children": [], 
   "end": "420.760", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde schon gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.760", 
   "children": [], 
   "end": "429.280", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Verkehrsausschuss am 5.\u00a0September ausf\u00fchrlich und transparent informiert und standen auch in dieser Woche noch einmal zur Beantwortung von Fragen zur Verf\u00fcgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.280", 
   "children": [], 
   "end": "429.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.960", 
   "children": [], 
   "end": "431.800", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen der FDP: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.800", 
   "children": [], 
   "end": "432.600", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie in Ihrem Antrag fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.600", 
   "children": [], 
   "end": "433.800", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist v\u00f6llig unn\u00f6tig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.800", 
   "children": [], 
   "end": "435.760", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist aber auch nicht falsch.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.760", 
   "children": [], 
   "end": "437.040", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist deshalb unn\u00f6tig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.040", 
   "children": [], 
   "end": "437.840", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Berichte schon gegeben wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.840", 
   "children": [], 
   "end": "443.280", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Untersuchungen bereits laufen und weil die Pl\u00e4ne f\u00fcr die Verhinderung einer solchen St\u00f6rung in Zukunft bereits erarbeitet wurden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.280", 
   "children": [], 
   "end": "444.280", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn aber der Antrag dazu geeignet war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.280", 
   "children": [], 
   "end": "444.281", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.281", 
   "children": [], 
   "end": "444.920", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Jung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.920", 
   "children": [], 
   "end": "447.120", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre erste Rede hier im Haus zu erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.120", 
   "children": [], 
   "end": "447.400", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann soll es recht sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.400", 
   "children": [], 
   "end": "448.000", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.000", 
   "children": [], 
   "end": "449.560", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.560", 
   "children": [], 
   "end": "458.120", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/1839 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.120", 
   "children": [], 
   "end": "460.640", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.640", 
   "children": [], 
   "end": "461.880", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.880", 
   "children": [], 
   "end": "463.960", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }
 ]
}