{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.001", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.001", 
   "children": [], 
   "end": "0.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.040", 
   "children": [], 
   "end": "0.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.360", 
   "children": [], 
   "end": "0.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.400", 
   "children": [], 
   "end": "0.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich sagen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.640", 
   "children": [], 
   "end": "1.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was mir neben dem Frieden wichtiger sei als alles andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.760", 
   "children": [], 
   "end": "2.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann lautet meine Antwort ohne Wenn und Aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.480", 
   "children": [], 
   "end": "3.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stammt aus der sozialdemokratischen Bibel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.080", 
   "children": [], 
   "end": "5.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stammt von Willy Brandt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.040", 
   "children": [], 
   "end": "5.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat das auf einem Parteitag gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.520", 
   "children": [], 
   "end": "6.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als er nach einer gef\u00fchlten Ewigkeit nicht mehr f\u00fcr das Amt des Parteivorsitzenden kandidiert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.840", 
   "children": [], 
   "end": "7.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Andrea, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.240", 
   "children": [], 
   "end": "7.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcnsche dir viel Erfolg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.600", 
   "children": [], 
   "end": "8.000", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie lange das reicht und ob du an Willy mit seinen \u00fcber 20\u00a0Jahren heranreichst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.080", 
   "children": [], 
   "end": "11.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Satz hat f\u00fcr uns Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten weiter G\u00fcltigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.480", 
   "children": [], 
   "end": "11.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist das denn f\u00fcr eine Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.600", 
   "children": [], 
   "end": "11.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der wir da reden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.920", 
   "children": [], 
   "end": "12.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht die Freiheit des St\u00e4rkeren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.640", 
   "children": [], 
   "end": "13.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den Schw\u00e4cheren unterdr\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.160", 
   "children": [], 
   "end": "13.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht die Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.600", 
   "children": [], 
   "end": "14.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo jeder machen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.080", 
   "children": [], 
   "end": "14.081", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.081", 
   "children": [], 
   "end": "14.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus lauter Egoisten entsteht keine freie Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.960", 
   "children": [], 
   "end": "15.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.160", 
   "children": [], 
   "end": "15.161", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Willy Brandt meinte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.161", 
   "children": [], 
   "end": "15.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein guter Nachbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.600", 
   "children": [], 
   "end": "17.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit ist immer Freiheit von etwas und Freiheit zu etwas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.840", 
   "children": [], 
   "end": "18.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.000", 
   "children": [], 
   "end": "19.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weltanschauungsfreiheit bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.080", 
   "children": [], 
   "end": "19.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch ohne Religion und Weltanschauung geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.800", 
   "children": [], 
   "end": "20.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.280", 
   "children": [], 
   "end": "20.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Glauben anderer zu respektieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.720", 
   "children": [], 
   "end": "21.000", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcnsche ich mir von allen Mitgliedern dieses Hauses."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.000", 
   "children": [], 
   "end": "21.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr M\u00fcnz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.040", 
   "children": [], 
   "end": "22.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da Sie die letzte Debatte angesprochen haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.000", 
   "children": [], 
   "end": "22.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie die Christenverfolgung benutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.480", 
   "children": [], 
   "end": "22.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gegen andere Religionen aufzustacheln,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.640", 
   "children": [], 
   "end": "22.641", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann vergreifen Sie sich an dem genannten Grundsatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.641", 
   "children": [], 
   "end": "22.642", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Bericht befasst sich mit der weltweiten Lage der Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.642", 
   "children": [], 
   "end": "22.643", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weltanschauungsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.643", 
   "children": [], 
   "end": "22.644", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.644", 
   "children": [], 
   "end": "22.645", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind an einem Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.645", 
   "children": [], 
   "end": "22.646", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir wieder erl\u00e4utern m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.646", 
   "children": [], 
   "end": "22.647", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir uns eigentlich weltweit um Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.647", 
   "children": [], 
   "end": "23.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weltanschauungsfreiheit k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.200", 
   "children": [], 
   "end": "23.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus Amerika hei\u00dft es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.440", 
   "children": [], 
   "end": "23.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "America first!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.480", 
   "children": [], 
   "end": "23.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.800", 
   "children": [], 
   "end": "24.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man solle sich erst einmal um das Volk k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.720", 
   "children": [], 
   "end": "25.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu noch einmal Willy Brandt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.680", 
   "children": [], 
   "end": "26.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat gesagt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.200", 
   "children": [], 
   "end": "26.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo immer schweres Leid \u00fcber die Menschen gebracht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.400", 
   "children": [], 
   "end": "26.401", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es uns alle an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.401", 
   "children": [], 
   "end": "26.402", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vergesst nicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.402", 
   "children": [], 
   "end": "26.403", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Unrecht lange geschehen l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.403", 
   "children": [], 
   "end": "26.404", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bahnt dem n\u00e4chsten den Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.404", 
   "children": [], 
   "end": "26.405", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.405", 
   "children": [], 
   "end": "26.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbstverst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.560", 
   "children": [], 
   "end": "27.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeder Mensch muss sich erst mal um sich selbst k\u00fcmmern und darf sich auch nicht \u00fcberfordern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.680", 
   "children": [], 
   "end": "28.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt auch f\u00fcr L\u00e4nder\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.200", 
   "children": [], 
   "end": "28.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber man darf doch nicht dabei stehen bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.760", 
   "children": [], 
   "end": "28.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Verantwortung reicht so weit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.800", 
   "children": [], 
   "end": "28.801", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie auch unsere Kr\u00e4fte reichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.801", 
   "children": [], 
   "end": "28.802", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.802", 
   "children": [], 
   "end": "28.803", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.803", 
   "children": [], 
   "end": "28.804", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.804", 
   "children": [], 
   "end": "28.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Castellucci, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.840", 
   "children": [], 
   "end": "31.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Bystron von der AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.040", 
   "children": [], 
   "end": "31.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gestatte keine Zwischenfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.600", 
   "children": [], 
   "end": "31.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.960", 
   "children": [], 
   "end": "32.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir tun k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.000", 
   "children": [], 
   "end": "32.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in unserer Macht steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.080", 
   "children": [], 
   "end": "32.081", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen begr\u00fc\u00dft die SPD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.081", 
   "children": [], 
   "end": "32.082", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nun einen Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr weltweite Religionsfreiheit gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.082", 
   "children": [], 
   "end": "32.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcnschen ihm von dieser Stelle aus auf jeden Fall alles Gute f\u00fcr seine Arbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.320", 
   "children": [], 
   "end": "32.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir begr\u00fc\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.760", 
   "children": [], 
   "end": "33.560", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der vorliegende Bericht regelm\u00e4\u00dfig fortgeschrieben werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.560", 
   "children": [], 
   "end": "34.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einsatz der Bundesregierung zum Schutz der Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.440", 
   "children": [], 
   "end": "34.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weltanschauungsfreiheit darf nicht nachlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.520", 
   "children": [], 
   "end": "35.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt m\u00f6chte ich ein paar Anmerkungen auch nach innen richten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.120", 
   "children": [], 
   "end": "35.121", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Mittwoch hat Berlin Kippa getragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.121", 
   "children": [], 
   "end": "35.160", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ein wichtiges Signal der Solidarit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.160", 
   "children": [], 
   "end": "35.161", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserem Land sollen alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.161", 
   "children": [], 
   "end": "35.162", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal welcher Religion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.162", 
   "children": [], 
   "end": "35.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal welcher Hautfarbe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.560", 
   "children": [], 
   "end": "35.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal welcher sexuellen Orientierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.600", 
   "children": [], 
   "end": "36.560", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frei und ohne Angst auf die Stra\u00dfe gehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.560", 
   "children": [], 
   "end": "41.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen nicht nachlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.600", 
   "children": [], 
   "end": "41.760", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daran zu arbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.760", 
   "children": [], 
   "end": "42.360", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bericht sagt klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.360", 
   "children": [], 
   "end": "43.240", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freiheit der Religion und Weltanschauung sch\u00fctzt nicht Religionen und Weltanschauungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.240", 
   "children": [], 
   "end": "43.241", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sch\u00fctzt Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.241", 
   "children": [], 
   "end": "43.242", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch deshalb geht eine Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.242", 
   "children": [], 
   "end": "43.243", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob eine Religion dazugeh\u00f6rt oder nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.243", 
   "children": [], 
   "end": "43.244", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6llig fehl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.244", 
   "children": [], 
   "end": "43.245", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen geh\u00f6ren immer dazu und mit ihnen ihr Glaube. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.245", 
   "children": [], 
   "end": "43.246", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen diese ausgrenzenden Debatten beenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.246", 
   "children": [], 
   "end": "43.247", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen sind frei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.247", 
   "children": [], 
   "end": "43.248", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu ihrer Religion zu bekennen oder auch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.248", 
   "children": [], 
   "end": "43.249", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat er\u00f6ffnet daf\u00fcr R\u00e4ume. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.249", 
   "children": [], 
   "end": "43.250", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sollte ihnen da nichts vorschreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.250", 
   "children": [], 
   "end": "43.251", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen halte ich es auch als Christ f\u00fcr falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.251", 
   "children": [], 
   "end": "43.252", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anzuordnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.252", 
   "children": [], 
   "end": "43.253", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in allen staatlichen Geb\u00e4uden in Bayern christliche Symbole aufzuh\u00e4ngen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.253", 
   "children": [], 
   "end": "43.254", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider geht es hier nicht um Religion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.254", 
   "children": [], 
   "end": "43.255", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht um Wahlkampf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.255", 
   "children": [], 
   "end": "43.256", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.256", 
   "children": [], 
   "end": "43.257", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch im Inneren nicht davor gefeit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.257", 
   "children": [], 
   "end": "43.258", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Religion f\u00fcr andere Ziele vereinnahmt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.258", 
   "children": [], 
   "end": "43.259", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann da nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.259", 
   "children": [], 
   "end": "43.260", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Finger weg davon!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.260", 
   "children": [], 
   "end": "43.261", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein letzter Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.261", 
   "children": [], 
   "end": "43.262", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es werden immer wieder Vorkommnisse in Heimen f\u00fcr Gefl\u00fcchtete angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.262", 
   "children": [], 
   "end": "43.320", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es werden Stimmen laut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.320", 
   "children": [], 
   "end": "44.040", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssten unterschiedliche Einrichtungen f\u00fcr Menschen unterschiedlicher Religionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.040", 
   "children": [], 
   "end": "44.200", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterschiedlichen Geschlechts etc. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.200", 
   "children": [], 
   "end": "44.280", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.280", 
   "children": [], 
   "end": "44.320", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu will ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.320", 
   "children": [], 
   "end": "44.480", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon halte ich gar nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.480", 
   "children": [], 
   "end": "44.640", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland muss f\u00fcr alle und von Anfang an der Anspruch sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.640", 
   "children": [], 
   "end": "44.641", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir \u00fcber alles Trennende hinweg gut zusammenleben wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.641", 
   "children": [], 
   "end": "44.642", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wichtigste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.642", 
   "children": [], 
   "end": "44.643", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir als Politikerinnen und Politiker daf\u00fcr tun k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.643", 
   "children": [], 
   "end": "44.644", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.644", 
   "children": [], 
   "end": "44.920", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Anspruch selbst vorzuleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.920", 
   "children": [], 
   "end": "44.921", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen anstecken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.921", 
   "children": [], 
   "end": "44.922", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "positiv, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.922", 
   "children": [], 
   "end": "44.923", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Freiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.923", 
   "children": [], 
   "end": "44.924", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu rufe ich uns alle auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.924", 
   "children": [], 
   "end": "44.925", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.925", 
   "children": [], 
   "end": "46.000", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann erteile ich jetzt das Wort dem Kollegen Bystron f\u00fcr eine Zwischenbemerkung."
   ]
  }
 ]
}