{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.320", 
   "children": [], 
   "end": "6.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.720", 
   "children": [], 
   "end": "12.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linksfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.680", 
   "children": [], 
   "end": "13.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00e4re sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.320", 
   "children": [], 
   "end": "14.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einer Welt zu leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.440", 
   "children": [], 
   "end": "22.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir durch einen Stopp von R\u00fcstungsexporten die Gesamtlage allgemein verbessern k\u00f6nnten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.440", 
   "children": [], 
   "end": "24.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Welt wird aber nicht sozialer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.520", 
   "children": [], 
   "end": "25.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicherer und gerechter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.720", 
   "children": [], 
   "end": "29.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir deutsche R\u00fcstungsexporte nach D\u00e4nemark oder nach Belgien verbieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.920", 
   "children": [], 
   "end": "33.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie Sie das in Ihrem Antrag fordern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.840", 
   "children": [], 
   "end": "35.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00fcnen wissen das etwas besser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.320", 
   "children": [], 
   "end": "38.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Regierungsverantwortung die Erfahrung gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.040", 
   "children": [], 
   "end": "39.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Abw\u00e4gung oft schwierig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.960", 
   "children": [], 
   "end": "44.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie haben ja auch bei vielen R\u00fcstungsexportentscheidungen zugestimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.120", 
   "children": [], 
   "end": "47.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die FDP-Bundestagsfraktion gelten zwei Grunds\u00e4tze: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.440", 
   "children": [], 
   "end": "50.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum einen wollen wir keine R\u00fcstungsexporte in Krisengebiete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.400", 
   "children": [], 
   "end": "56.520", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum anderen gilt bei der Beurteilung von Einzelantr\u00e4gen zu R\u00fcstungsexporten der klare Vorrang der au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.520", 
   "children": [], 
   "end": "58.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sicherheitspolitischen Interessen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.080", 
   "children": [], 
   "end": "63.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir teilen die Kritik an einzelnen Genehmigungen der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.880", 
   "children": [], 
   "end": "66.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in beiden Antr\u00e4gen ge\u00e4u\u00dfert wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.640", 
   "children": [], 
   "end": "71.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viel zu lange wurde zum Beispiel der Export von R\u00fcstungsg\u00fctern in die T\u00fcrkei genehmigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.000", 
   "children": [], 
   "end": "76.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl die t\u00fcrkische Milit\u00e4roffensive in Afrin eindeutig v\u00f6lkerrechtswidrig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.800", 
   "children": [], 
   "end": "80.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir wollen mehr Transparenz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.160", 
   "children": [], 
   "end": "86.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die bisher praktizierte Geheimhaltung von Begr\u00fcndungen f\u00fcr R\u00fcstungsexportentscheidungen ist nicht mehr haltbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.560", 
   "children": [], 
   "end": "88.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Argument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.320", 
   "children": [], 
   "end": "92.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicherheitspolitische \u00dcberlegungen k\u00f6nnten nicht \u00f6ffentlich debattiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.360", 
   "children": [], 
   "end": "98.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchrt letztlich zu einer permanenten Delegitimierung der deutschen R\u00fcstungsexportpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.680", 
   "children": [], 
   "end": "100.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Unternehmen haben ein Anrecht darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.920", 
   "children": [], 
   "end": "108.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass R\u00fcstungsexportentscheidungen verl\u00e4sslich und planbar nach \u00f6ffentlich diskutierten Kriterien erfolgen und nicht nach politischer Stimmungslage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.720", 
   "children": [], 
   "end": "111.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die wichtigste Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.240", 
   "children": [], 
   "end": "114.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die zuk\u00fcnftige Gestaltung unserer R\u00fcstungsexportkontrolle angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.600", 
   "children": [], 
   "end": "118.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird leider von beiden Antr\u00e4gen \u00e4u\u00dferst stiefm\u00fctterlich behandelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.080", 
   "children": [], 
   "end": "119.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.360", 
   "children": [], 
   "end": "121.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie halten wir es mit der Europ\u00e4isierung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.120", 
   "children": [], 
   "end": "122.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.120", 
   "children": [], 
   "end": "129.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine deutsche Verteidigungsindustrie wird es in Zukunft entweder im Rahmen einer europ\u00e4ischen Verteidigungsindustrie geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.360", 
   "children": [], 
   "end": "133.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder es wird sie gar nicht geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.760", 
   "children": [], 
   "end": "141.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europ\u00e4ische Nationen werden sich zum Beispiel das Nebeneinander von drei verschiedenen Kampfflugzeugen schlichtweg nicht mehr leisten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.080", 
   "children": [], 
   "end": "146.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit werden europ\u00e4ische Regeln f\u00fcr R\u00fcstungsexporte an Bedeutung gewinnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.160", 
   "children": [], 
   "end": "148.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier k\u00f6nnen wir nicht einfach sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.080", 
   "children": [], 
   "end": "149.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Standards gelten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.080", 
   "children": [], 
   "end": "151.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und alle anderen m\u00fcssen sich uns anpassen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.360", 
   "children": [], 
   "end": "154.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So funktioniert europ\u00e4ische Zusammenarbeit n\u00e4mlich nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.680", 
   "children": [], 
   "end": "162.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden viel aktiver f\u00fcr unsere restriktiven Linien werben und auch entsprechend handeln m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.760", 
   "children": [], 
   "end": "167.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr ben\u00f6tigen wir die erw\u00e4hnte Transparenz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.160", 
   "children": [], 
   "end": "169.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur wenn unsere europ\u00e4ischen Partner verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.960", 
   "children": [], 
   "end": "174.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum und wie wir zu unseren Entscheidungen bei R\u00fcstungsexporten kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.040", 
   "children": [], 
   "end": "177.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir diese Debatte auch offensiv f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.560", 
   "children": [], 
   "end": "181.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch Wegducken werden wir in dieser Diskussion sicher nicht gewinnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.160", 
   "children": [], 
   "end": "184.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide Antr\u00e4ge sagen zu diesem entscheidenden Thema leider nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.840", 
   "children": [], 
   "end": "187.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.880", 
   "children": [], 
   "end": "188.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die Ebene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.760", 
   "children": [], 
   "end": "191.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der die Probleme angegangen werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.040", 
   "children": [], 
   "end": "195.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen das weder rein national noch rein juristisch regeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.000", 
   "children": [], 
   "end": "198.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen R\u00fcstungsunternehmen die Produktion im Ausland verbieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.920", 
   "children": [], 
   "end": "200.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch innerhalb der EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.440", 
   "children": [], 
   "end": "202.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innerhalb des Binnenmarktes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.120", 
   "children": [], 
   "end": "204.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann doch nicht ernsthaft Ihr L\u00f6sungsvorschlag sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.880", 
   "children": [], 
   "end": "215.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann wollen Sie ein Verbandsklagerecht f\u00fcr Nichtregierungsorganisationen gegen erteilte Genehmigungen einf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.640", 
   "children": [], 
   "end": "216.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.480", 
   "children": [], 
   "end": "218.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten extrem zur\u00fcckhaltend sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.560", 
   "children": [], 
   "end": "224.360", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kontrolle von R\u00fcstungsexporten an nicht demokratisch legitimierte Verb\u00e4nde auszulagern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.360", 
   "children": [], 
   "end": "229.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Entscheidungen sind politisch und m\u00fcssen auch politisch bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.680", 
   "children": [], 
   "end": "233.600", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00d6ffentlichkeit hat das Recht auf hinreichende Informationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.600", 
   "children": [], 
   "end": "237.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese Politik bewerten und notfalls auch abw\u00e4hlen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.680", 
   "children": [], 
   "end": "242.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So funktioniert demokratische Kontrolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.840", 
   "children": [], 
   "end": "252.320", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb k\u00f6nnen wir beiden Antr\u00e4gen leider nicht zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.320", 
   "children": [], 
   "end": "252.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.520", 
   "children": [], 
   "end": "255.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen hat die Kollegin Katja Keul das Wort."
   ]
  }
 ]
}