{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.760", 
   "children": [], 
   "end": "19.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.560", 
   "children": [], 
   "end": "25.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nie hat sich Gesellschaft so rasant entwickelt wie in den zw\u00f6lf Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.040", 
   "children": [], 
   "end": "25.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kuhle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.760", 
   "children": [], 
   "end": "27.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen wir regieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.160", 
   "children": [], 
   "end": "28.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hei\u00dft das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.680", 
   "children": [], 
   "end": "30.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nie war es notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.720", 
   "children": [], 
   "end": "37.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Innenpolitik in diesem Land so rasant auf neue Sicherheitslagen einstellen musste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.640", 
   "children": [], 
   "end": "43.360", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so rasant neue Sicherheitslagen mit Politik beantworten und Beh\u00f6rden fitmachen musste."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.360", 
   "children": [], 
   "end": "44.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt sage ich Ihnen etwas: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.120", 
   "children": [], 
   "end": "44.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ma\u00df und Mitte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.880", 
   "children": [], 
   "end": "46.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer hat das hier gesagt?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.120", 
   "children": [], 
   "end": "47.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir nicht verloren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.560", 
   "children": [], 
   "end": "50.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat diese Fraktion erfunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.200", 
   "children": [], 
   "end": "56.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit zw\u00f6lf Jahren regieren wir dieses Land mit einem wunderbaren Ma\u00dfstab,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.600", 
   "children": [], 
   "end": "63.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Freiheit und Sicherheit in unterschiedlichsten Lagen in eine Balance zu bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.320", 
   "children": [], 
   "end": "64.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.080", 
   "children": [], 
   "end": "67.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Innenminister das Musterpolizeigesetz entwickelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.600", 
   "children": [], 
   "end": "74.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit unserer Richtschnur des Handelns bleibt dieses Land ein wehrhafter Rechtsstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.640", 
   "children": [], 
   "end": "77.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Egal was die T\u00e4ter sich einfallen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.480", 
   "children": [], 
   "end": "80.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden darauf reagieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.520", 
   "children": [], 
   "end": "83.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr spricht dieser Haushalt B\u00e4nde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.840", 
   "children": [], 
   "end": "88.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenso wie in den letzten Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.080", 
   "children": [], 
   "end": "99.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Union hat jetzt im neunten Jahr hintereinander die Haushalte der inneren Sicherheit \u00fcber diese gesetzgeberische Rampe gezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.920", 
   "children": [], 
   "end": "101.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf sind die Innen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.040", 
   "children": [], 
   "end": "104.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Haushaltspolitiker der Union unglaublich stolz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.320", 
   "children": [], 
   "end": "107.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sagen auch die Pr\u00e4sidenten aller Bundessicherheitsbeh\u00f6rden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.560", 
   "children": [], 
   "end": "110.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss uns hier niemand schlechtreden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.840", 
   "children": [], 
   "end": "112.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lischka, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.960", 
   "children": [], 
   "end": "116.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon die FDP hat ganz schlechte Erfahrungen damit gesammelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.720", 
   "children": [], 
   "end": "119.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einer Regierung zu opponieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.640", 
   "children": [], 
   "end": "124.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ganz schlechte Erfahrungen damit gesammelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.400", 
   "children": [], 
   "end": "129.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einer Wahlkampfphase zu opponieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.800", 
   "children": [], 
   "end": "132.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde die GroKo nach wie vor besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.400", 
   "children": [], 
   "end": "133.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ihr Ruf ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.440", 
   "children": [], 
   "end": "134.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen habe ich die Gr\u00f6\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.680", 
   "children": [], 
   "end": "138.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich bei Herrn Gerster ebenso zu bedanken wie jetzt bei Herrn Gr\u00f6hler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.640", 
   "children": [], 
   "end": "146.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ihnen zusammen m\u00f6chten wir diesen Haushalt an der einen oder anderen Stelle noch etwas besser machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.200", 
   "children": [], 
   "end": "155.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Grundfundament ist eine hervorragende Leistung der Gro\u00dfen Koalition f\u00fcr einen wahrhaft wehrhaften Rechtsstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.360", 
   "children": [], 
   "end": "158.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf Ihnen versichern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.840", 
   "children": [], 
   "end": "163.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese strategische Leitlinie der Union werden wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.080", 
   "children": [], 
   "end": "165.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Gl\u00fcck f\u00fcr Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.240", 
   "children": [], 
   "end": "169.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch ein paar Jahre verwirklichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.440", 
   "children": [], 
   "end": "170.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.200", 
   "children": [], 
   "end": "171.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was w\u00e4re denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.280", 
   "children": [], 
   "end": "174.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Linken in der Innenpolitik regieren w\u00fcrden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.360", 
   "children": [], 
   "end": "176.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kriminellen w\u00e4ren froh."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.040", 
   "children": [], 
   "end": "176.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was w\u00e4re denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.800", 
   "children": [], 
   "end": "179.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die FDP hier Innenpolitik machen w\u00fcrde? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.800", 
   "children": [], 
   "end": "181.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die w\u00fcssten selbst noch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.080", 
   "children": [], 
   "end": "182.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie froh sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.320", 
   "children": [], 
   "end": "183.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.120", 
   "children": [], 
   "end": "185.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die AfD hier Innenpolitik machen w\u00fcrde? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.920", 
   "children": [], 
   "end": "188.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen w\u00fcrden es Ihre W\u00e4hler nicht einmal zutrauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.880", 
   "children": [], 
   "end": "190.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen Sie sich bitte nicht wichtiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.440", 
   "children": [], 
   "end": "192.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Ihre W\u00e4hler Sie nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.240", 
   "children": [], 
   "end": "193.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.360", 
   "children": [], 
   "end": "196.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die h\u00e4tten gerne eine Radaubude in diesen Saal gew\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.520", 
   "children": [], 
   "end": "197.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie wollten nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.040", 
   "children": [], 
   "end": "198.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie regieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.160", 
   "children": [], 
   "end": "200.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich habe Respekt vor Ihren W\u00e4hlern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.400", 
   "children": [], 
   "end": "200.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht vor Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.960", 
   "children": [], 
   "end": "201.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.840", 
   "children": [], 
   "end": "207.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.720", 
   "children": [], 
   "end": "209.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie mich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.320", 
   "children": [], 
   "end": "211.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage es jetzt ganz bewusst\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.120", 
   "children": [], 
   "end": "213.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei Stiefkinder ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.880", 
   "children": [], 
   "end": "216.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in vielen Haushalten durchgefallen sind; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.600", 
   "children": [], 
   "end": "218.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich appelliere dabei an unsere Haush\u00e4lter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.800", 
   "children": [], 
   "end": "224.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe und das Bundesverwaltungsamt"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.720", 
   "children": [], 
   "end": "228.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden stark unter Wert behandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.320", 
   "children": [], 
   "end": "229.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ein gutes Image. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.760", 
   "children": [], 
   "end": "232.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr beide \u00c4mter m\u00f6chte ich mich starkmachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.320", 
   "children": [], 
   "end": "234.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ganzen Bundessicherheitsbeh\u00f6rden kommen hervorragend weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.920", 
   "children": [], 
   "end": "236.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden das noch verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.160", 
   "children": [], 
   "end": "236.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.880", 
   "children": [], 
   "end": "238.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Katastrophenhilfe m\u00f6chte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.880", 
   "children": [], 
   "end": "241.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bund den L\u00e4ndern vorangeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.160", 
   "children": [], 
   "end": "244.560", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00f6chte ich auch den Hilfsorganisationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.560", 
   "children": [], 
   "end": "245.360", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie dem DRK, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.360", 
   "children": [], 
   "end": "245.800", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "helfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.800", 
   "children": [], 
   "end": "248.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesvorhaltung muss gest\u00e4rkt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.640", 
   "children": [], 
   "end": "251.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesverwaltungsamt braucht 60\u00a0Dienstposten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.240", 
   "children": [], 
   "end": "253.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Familiennachzug zu bew\u00e4ltigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.640", 
   "children": [], 
   "end": "256.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Dienstposten m\u00fcssen wir jetzt bezahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.360", 
   "children": [], 
   "end": "257.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Beh\u00f6rde das machen soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.800", 
   "children": [], 
   "end": "259.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Wort noch zum BAMF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.600", 
   "children": [], 
   "end": "260.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.440", 
   "children": [], 
   "end": "261.800", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Schuster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.800", 
   "children": [], 
   "end": "262.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Moment."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.160", 
   "children": [], 
   "end": "262.520", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.520", 
   "children": [], 
   "end": "264.360", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.360", 
   "children": [], 
   "end": "267.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Fraktion hat hinsichtlich der Redezeit ein bisschen Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.920", 
   "children": [], 
   "end": "269.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen bitte ich Sie jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.680", 
   "children": [], 
   "end": "270.320", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Schluss zu kommen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.320", 
   "children": [], 
   "end": "272.840", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst muss ich dem n\u00e4chsten Redner etwas von seiner Redezeit abziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.840", 
   "children": [], 
   "end": "273.480", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.480", 
   "children": [], 
   "end": "275.680", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich warte verzweifelt auf die AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.680", 
   "children": [], 
   "end": "280.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meinem Manuskript ist immer irgendeine unsinnige Zwischenfrage von denen vorgesehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.800", 
   "children": [], 
   "end": "282.400", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hilft aber nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.400", 
   "children": [], 
   "end": "285.600", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reden jetzt auf Kosten der Redezeit Ihres Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.600", 
   "children": [], 
   "end": "286.520", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.520", 
   "children": [], 
   "end": "288.360", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme zum Ende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.360", 
   "children": [], 
   "end": "291.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe noch eine Bitte an die eigene Fraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.280", 
   "children": [], 
   "end": "296.640", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lasst uns aus dieser hervorragenden Innenpolitik eine nationale Sicherheitsstrategie machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.640", 
   "children": [], 
   "end": "297.400", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.400", 
   "children": [], 
   "end": "299.440", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Land so etwas braucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.440", 
   "children": [], 
   "end": "300.200", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.200", 
   "children": [], 
   "end": "301.600", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nur wir es k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.600", 
   "children": [], 
   "end": "302.640", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst niemand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.640", 
   "children": [], 
   "end": "305.080", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unsere Regierungszeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.080", 
   "children": [], 
   "end": "307.760", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lebensqualit\u00e4t und Sicherheit sind bei uns in besten H\u00e4nden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.760", 
   "children": [], 
   "end": "308.840", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.840", 
   "children": [], 
   "end": "318.920", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Bernhard Daldrup, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.920", 
   "children": [], 
   "end": "319.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}