{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.640", 
   "children": [], 
   "end": "15.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.280", 
   "children": [], 
   "end": "17.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich k\u00f6nnte jetzt meine gesamte Redezeit opfern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.720", 
   "children": [], 
   "end": "22.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auf die Behauptungen und auf die Hetze meines Vorredners einzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.360", 
   "children": [], 
   "end": "24.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.240", 
   "children": [], 
   "end": "25.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt Wichtigeres."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.360", 
   "children": [], 
   "end": "26.640", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Innenministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.640", 
   "children": [], 
   "end": "29.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.480", 
   "children": [], 
   "end": "39.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat neben dem Verteidigungsministerium einen sehr personalintensiven Haushalt mit insgesamt fast 70\u00a0000\u00a0Besch\u00e4ftigten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.720", 
   "children": [], 
   "end": "40.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.960", 
   "children": [], 
   "end": "44.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.000", 
   "children": [], 
   "end": "50.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Statistischen Bundesamt oder beim Bundesverwaltungsamt und beim Beschaffungsamt wird viel Personal ben\u00f6tigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.440", 
   "children": [], 
   "end": "52.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem sehr gutes Personal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.800", 
   "children": [], 
   "end": "56.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag haben wir uns darauf geeinigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.280", 
   "children": [], 
   "end": "60.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zahl der Arbeitsvertr\u00e4ge mit sachgrundloser Befristung zur\u00fcckzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.480", 
   "children": [], 
   "end": "62.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir von der SPD meinen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.360", 
   "children": [], 
   "end": "65.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bund soll und muss mit gutem Beispiel vorangehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.720", 
   "children": [], 
   "end": "66.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seehofer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.920", 
   "children": [], 
   "end": "70.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben beim Berichterstattergespr\u00e4ch schon dar\u00fcber gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.600", 
   "children": [], 
   "end": "72.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch einmal an Sie appellieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.560", 
   "children": [], 
   "end": "76.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesinnenministerium muss hierbei Vorreiter sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.240", 
   "children": [], 
   "end": "80.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt dort zu viele sachgrundlose Befristungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.280", 
   "children": [], 
   "end": "86.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste und beste Voraussetzung f\u00fcr qualitativ hochwertige Asylbescheide beim BAMF ist n\u00e4mlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.440", 
   "children": [], 
   "end": "92.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich die Besch\u00e4ftigten nicht st\u00e4ndig um die Zukunft ihres eigenen Arbeitsplatzes sorgen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.000", 
   "children": [], 
   "end": "94.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.000", 
   "children": [], 
   "end": "102.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Bereich der Migration und Integration m\u00fcssen alle Koalitionspartner schmerzhafte Kompromisse eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.280", 
   "children": [], 
   "end": "103.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir auch gemeinsam tragen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.680", 
   "children": [], 
   "end": "107.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie wir sie beschlossen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.440", 
   "children": [], 
   "end": "109.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Ziel eines m\u00f6glichst z\u00fcgigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.320", 
   "children": [], 
   "end": "113.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber gleichzeitig auch gr\u00fcndlichen Asylverfahrens sind wir uns einig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.560", 
   "children": [], 
   "end": "114.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.240", 
   "children": [], 
   "end": "116.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei uns Schutz suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.760", 
   "children": [], 
   "end": "119.480", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollen schnell Klarheit dar\u00fcber bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.480", 
   "children": [], 
   "end": "123.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie eine Perspektive in Deutschland haben oder nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.440", 
   "children": [], 
   "end": "124.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.360", 
   "children": [], 
   "end": "130.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die durchschnittliche Verfahrensdauer f\u00fcr neue F\u00e4lle beim BAMF bei mittlerweile unter zwei Monaten liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.440", 
   "children": [], 
   "end": "134.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der Bestand an Altf\u00e4llen konnte gr\u00f6\u00dftenteils abgebaut werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.920", 
   "children": [], 
   "end": "135.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.520", 
   "children": [], 
   "end": "137.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Ma\u00dfnahmen haben Erfolg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.880", 
   "children": [], 
   "end": "139.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.520", 
   "children": [], 
   "end": "144.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der Schwerpunkt unserer Politik ein St\u00fcck weit verlagert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.000", 
   "children": [], 
   "end": "146.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir die Mittel f\u00fcr Integrations- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.320", 
   "children": [], 
   "end": "150.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Orientierungskurse in nur wenigen Jahren verdreifacht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.200", 
   "children": [], 
   "end": "153.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn eine gelungene Integration ist nicht nur richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.920", 
   "children": [], 
   "end": "154.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.640", 
   "children": [], 
   "end": "155.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.200", 
   "children": [], 
   "end": "159.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die beste und eine sehr g\u00fcnstige Sicherheitspolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.280", 
   "children": [], 
   "end": "165.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch Verbesserungen bei der Verg\u00fctung der Lehrkr\u00e4fte erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.560", 
   "children": [], 
   "end": "166.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.160", 
   "children": [], 
   "end": "167.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gute Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.280", 
   "children": [], 
   "end": "173.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Motivierte Lehrkr\u00e4fte und Kontinuit\u00e4t in den Kursen erh\u00f6hen die Erfolgschancen nicht nur bei der Abschlusspr\u00fcfung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.680", 
   "children": [], 
   "end": "177.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern bei der Integration insgesamt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.080", 
   "children": [], 
   "end": "180.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.000", 
   "children": [], 
   "end": "183.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der inneren Sicherheit wurde gespart? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.360", 
   "children": [], 
   "end": "183.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von wegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.960", 
   "children": [], 
   "end": "189.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben bereits 2016 und 2017 wesentliche Beschl\u00fcsse auf den Weg gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.160", 
   "children": [], 
   "end": "193.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit den sogenannten Sicherheitspaketen verschaffen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.360", 
   "children": [], 
   "end": "194.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gro\u00dfe Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.920", 
   "children": [], 
   "end": "201.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bundespolizei allein in diesem Jahr \u00fcber 1\u00a0850\u00a0neue Stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.840", 
   "children": [], 
   "end": "206.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kommen weitere neue Stellen unter anderem beim Bundeskriminalamt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.440", 
   "children": [], 
   "end": "207.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Verfassungsschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.960", 
   "children": [], 
   "end": "218.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit st\u00e4rken wir die Sicherheitsbeh\u00f6rden des Bundes in bisher ungekanntem und vor wenigen Jahren vermutlich sogar unvorstellbarem Ausma\u00df."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.400", 
   "children": [], 
   "end": "218.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.800", 
   "children": [], 
   "end": "220.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die SPD mitregiert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.720", 
   "children": [], 
   "end": "223.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn in der vorletzten Legislaturperiode, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.680", 
   "children": [], 
   "end": "226.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von 2009 bis 2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.680", 
   "children": [], 
   "end": "230.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Union noch zusammen mit der FDP regiert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.040", 
   "children": [], 
   "end": "232.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurden hier 1\u00a0000\u00a0Stellen abgebaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.600", 
   "children": [], 
   "end": "233.480", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.480", 
   "children": [], 
   "end": "236.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es macht sehr wohl einen gro\u00dfen Unterschied, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.000", 
   "children": [], 
   "end": "237.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer in Deutschland regiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.520", 
   "children": [], 
   "end": "243.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.200", 
   "children": [], 
   "end": "244.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun zum Baubereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.320", 
   "children": [], 
   "end": "251.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in der neuen Bundesregierung unter dem Dach des Innenministeriums eine neue Heimat gefunden hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.040", 
   "children": [], 
   "end": "256.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein gutes Zuhause ist bekanntlich mitentscheidend f\u00fcr ein gutes Leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.160", 
   "children": [], 
   "end": "257.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder will Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.360", 
   "children": [], 
   "end": "259.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr die eigenen vier W\u00e4nde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.240", 
   "children": [], 
   "end": "260.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.520", 
   "children": [], 
   "end": "266.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das KfW-Programm zur F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen der Einbruchssicherung fortf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.200", 
   "children": [], 
   "end": "274.400", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein im letzten Jahr sind nahezu 80\u00a0000\u00a0Wohneinheiten gef\u00f6rdert und dadurch einbruchssicherer geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.400", 
   "children": [], 
   "end": "275.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.200", 
   "children": [], 
   "end": "277.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein gro\u00dfer Erfolg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.160", 
   "children": [], 
   "end": "283.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Sicherheit brauchen Mieterinnen und Mieter aber auch bei den Mietpreisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.480", 
   "children": [], 
   "end": "286.800", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mieten m\u00fcssen in den Metropolen bezahlbar bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.800", 
   "children": [], 
   "end": "288.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.200", 
   "children": [], 
   "end": "292.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich mit Blick auf meine Heimat in Oberschwaben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.440", 
   "children": [], 
   "end": "294.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in l\u00e4ndlichen Regionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.160", 
   "children": [], 
   "end": "295.640", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen finde ich es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.640", 
   "children": [], 
   "end": "303.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Ministerin Katarina Barley die Versch\u00e4rfung der Mietpreisbremse noch vor der Sommerpause auf den Weg bringen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.440", 
   "children": [], 
   "end": "317.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig f\u00fchren wir die schon unter Barbara Hendricks massiv erh\u00f6hte St\u00e4dtebauf\u00f6rderung mit \u00fcber 700\u00a0Millionen Euro und die F\u00f6rderung des sozialen Wohnungsbaus mit 1,5\u00a0Milliarden Euro auf sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.480", 
   "children": [], 
   "end": "319.840", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr hohem Niveau fort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.840", 
   "children": [], 
   "end": "321.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.720", 
   "children": [], 
   "end": "326.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele Familien haben auch den Traum von einer eigenen Wohnung oder einem eigenen Haus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.920", 
   "children": [], 
   "end": "332.880", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den bestehenden F\u00f6rderprogrammen der KfW kommt nun das Baukindergeld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.880", 
   "children": [], 
   "end": "335.160", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele bauwillige Familien warten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.160", 
   "children": [], 
   "end": "336.240", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seehofer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.240", 
   "children": [], 
   "end": "337.360", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Details. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.360", 
   "children": [], 
   "end": "339.840", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann kann man es beantragen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.840", 
   "children": [], 
   "end": "341.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann bekommt man den F\u00f6rderbescheid? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.160", 
   "children": [], 
   "end": "342.560", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es reicht als Antwort nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.560", 
   "children": [], 
   "end": "343.360", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.360", 
   "children": [], 
   "end": "345.440", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch vor der bayerischen Landtagswahl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.440", 
   "children": [], 
   "end": "348.080", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein bisschen konkreter muss es in K\u00fcrze sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.080", 
   "children": [], 
   "end": "350.440", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen hier z\u00fcgig Klarheit; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.440", 
   "children": [], 
   "end": "352.360", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es gibt dazu viele Anfragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.360", 
   "children": [], 
   "end": "356.200", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.200", 
   "children": [], 
   "end": "360.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei aller Begeisterung f\u00fcr das Baukindergeld ist es mir unglaublich wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.080", 
   "children": [], 
   "end": "367.200", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch an andere Vorhaben aus dem Koalitionsvertrag zu erinnern Wir haben uns gemeinsam darauf geeinigt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.200", 
   "children": [], 
   "end": "369.160", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will das ganz gezielt erw\u00e4hnen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.160", 
   "children": [], 
   "end": "372.520", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unbedingt das Wohngeld anpassen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.520", 
   "children": [], 
   "end": "376.000", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Menschen nur dann aus dem Bezug herausfallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.000", 
   "children": [], 
   "end": "379.760", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es ihnen wirtschaftlich tats\u00e4chlich deutlich besser geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.760", 
   "children": [], 
   "end": "380.520", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.520", 
   "children": [], 
   "end": "386.760", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie durch eine Art kalte Progression einen eigentlich berechtigten F\u00f6rderanspruch verlieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.760", 
   "children": [], 
   "end": "387.600", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte an Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.600", 
   "children": [], 
   "end": "388.880", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister Seehofer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.880", 
   "children": [], 
   "end": "389.600", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "appellieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.600", 
   "children": [], 
   "end": "393.360", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier z\u00fcgig eine entsprechende Regelung vorzulegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.360", 
   "children": [], 
   "end": "396.760", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der das Wohngeld regelm\u00e4\u00dfig angepasst wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.760", 
   "children": [], 
   "end": "402.120", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist ein Beitrag zu einer guten und sozialen Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.120", 
   "children": [], 
   "end": "405.280", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es kurz zusammenzufassen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.280", 
   "children": [], 
   "end": "407.440", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Haushaltsentwurf zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.440", 
   "children": [], 
   "end": "409.800", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unser Kompass stimmt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.800", 
   "children": [], 
   "end": "413.160", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn er ist ein richtig guter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.160", 
   "children": [], 
   "end": "415.000", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um mehr \u00f6ffentliche Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.000", 
   "children": [], 
   "end": "416.800", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr soziale Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.800", 
   "children": [], 
   "end": "418.520", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr emotionale Sicherheit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.520", 
   "children": [], 
   "end": "421.520", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so hat es unser Finanzminister Olaf Scholz gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.520", 
   "children": [], 
   "end": "421.960", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.960", 
   "children": [], 
   "end": "425.480", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er hat mit Blick auf den Einzelplan\u00a006 recht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.480", 
   "children": [], 
   "end": "427.000", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.000", 
   "children": [], 
   "end": "435.040", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort der Kollege Dr.\u00a0Stefan Ruppert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.040", 
   "children": [], 
   "end": "436.720", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}