{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.600", 
   "children": [], 
   "end": "8.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.040", 
   "children": [], 
   "end": "8.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.920", 
   "children": [], 
   "end": "14.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Tunnelhavarie in Rastatt im August vergangenen Jahres hat f\u00fcr gro\u00dfe Turbulenzen gesorgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.360", 
   "children": [], 
   "end": "16.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Folgen sind immer noch sp\u00fcrbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.800", 
   "children": [], 
   "end": "18.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere f\u00fcr die Bahnkunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.840", 
   "children": [], 
   "end": "20.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Anwohner der Strecke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.240", 
   "children": [], 
   "end": "22.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch bei den verkehrlichen Abl\u00e4ufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.800", 
   "children": [], 
   "end": "26.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine politische Folge ist dann auch der Antrag der FDP-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.880", 
   "children": [], 
   "end": "27.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir heute beraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.800", 
   "children": [], 
   "end": "28.480", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.480", 
   "children": [], 
   "end": "33.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in meiner Rede Antworten zu geben auf die im Antrag gestellten Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.560", 
   "children": [], 
   "end": "36.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch auf die in der Rede des Kollegen Christian Jung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.960", 
   "children": [], 
   "end": "38.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Gl\u00fcckwunsch zur ersten Rede\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.520", 
   "children": [], 
   "end": "40.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgeworfenen Fragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.280", 
   "children": [], 
   "end": "43.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde auch etwas zu aus unserer Sicht m\u00f6glichen Konsequenzen sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.760", 
   "children": [], 
   "end": "44.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zun\u00e4chst zu den Fakten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.960", 
   "children": [], 
   "end": "53.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 12.\u00a0August 2017 kam es bei Tunnelbauma\u00dfnahmen an der Rheintalbahn bei Rastatt-Niederb\u00fchl zur Absenkung der Streckengleise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.360", 
   "children": [], 
   "end": "54.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was war passiert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.520", 
   "children": [], 
   "end": "56.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Tunnelrohbau hatten sich T\u00fcbbinge\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.920", 
   "children": [], 
   "end": "59.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind Fertigteile der Tunnelauskleidung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.200", 
   "children": [], 
   "end": "59.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verschoben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.880", 
   "children": [], 
   "end": "66.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass Wasser und Material in den Bereich des sogenannten Nachl\u00e4ufers der Tunnelbohrmaschine eindringen konnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.120", 
   "children": [], 
   "end": "71.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Eisenbahnbetrieb und die Arbeit auf der Baustelle wurden eingestellt und die Rheintalbahn umgehend gesperrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.760", 
   "children": [], 
   "end": "76.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin kam durch diese schnell getroffene Entscheidung niemand auf der Baustelle zu Schaden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.320", 
   "children": [], 
   "end": "79.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und f\u00fcr die Eisenbahn bestand zu keinem Zeitpunkt eine Betriebsgefahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.400", 
   "children": [], 
   "end": "85.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings war die gravierende Konsequenz die Sperrung der stark befahrenen Rheintalstrecke\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.000", 
   "children": [], 
   "end": "86.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit allen Auswirkungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.400", 
   "children": [], 
   "end": "88.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch anschlie\u00dfend wurde schnell gehandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.120", 
   "children": [], 
   "end": "92.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Sicherung wurde ein circa 150\u00a0Meter langer Abschnitt des Tunnels verf\u00fcllt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.840", 
   "children": [], 
   "end": "94.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Betonplatte gebaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.280", 
   "children": [], 
   "end": "97.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Streckengleise wurden wiederhergestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.720", 
   "children": [], 
   "end": "102.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch kann die Strecke seit dem 2.\u00a0Oktober 2017 wieder befahren werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.600", 
   "children": [], 
   "end": "106.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Tunnelbau wird seitdem im Schutz der Betonplatte fortgesetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.280", 
   "children": [], 
   "end": "106.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.920", 
   "children": [], 
   "end": "116.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Sperrung der am st\u00e4rksten befahrenen Magistrale des internationalen Schieneng\u00fcterverkehrs in Europa traf den Eisenbahnsektor tief ins Mark. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.480", 
   "children": [], 
   "end": "119.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere musste die Ursache der Havarie gekl\u00e4rt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.600", 
   "children": [], 
   "end": "126.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu wurde zwischen der DB\u00a0Netz AG als Projekttr\u00e4ger und den ausf\u00fchrenden Firmen ein Schlichtungsverfahren eingeleitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.720", 
   "children": [], 
   "end": "132.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Eisenbahn-Bundesamt als Aufsichtsbeh\u00f6rde nimmt daran als Beobachter teil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.360", 
   "children": [], 
   "end": "138.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neue Erkenntnisse erwarten wir im Mai und Juni dieses Jahres durch das Bohrprogramm im Havariebereich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.120", 
   "children": [], 
   "end": "146.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Abschluss des Schlichtungsverfahrens wird Ende\u00a02018 zum technischen Teil und Anfang\u00a02019 zum juristischen Teil erwartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.680", 
   "children": [], 
   "end": "148.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schnellstm\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.040", 
   "children": [], 
   "end": "153.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben auch mit der notwendigen Gr\u00fcndlichkeit soll somit die Ursachenforschung abgeschlossen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.560", 
   "children": [], 
   "end": "156.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwischen allen Beteiligten besteht Einigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.160", 
   "children": [], 
   "end": "161.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass erst nach Vorlage des technischen Endberichts sinnvoll die Haftungsfragen er\u00f6rtert werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.160", 
   "children": [], 
   "end": "164.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So weit zum Geschehen im und um den Tunnel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.200", 
   "children": [], 
   "end": "168.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun komme ich zu den Auswirkungen auf die Eisenbahn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.040", 
   "children": [], 
   "end": "169.680", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon bemerkenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.680", 
   "children": [], 
   "end": "173.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Havarie ausgerechnet an der Stelle erfolgte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.240", 
   "children": [], 
   "end": "179.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den letzten Flaschenhals im ansonsten redundanten Eisenbahnkorridor im Oberrheintal darstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.240", 
   "children": [], 
   "end": "181.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein grunds\u00e4tzliches Problem war zweifellos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.800", 
   "children": [], 
   "end": "189.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich insbesondere kleine Eisenbahnverkehrsunternehmen bis zur Havarie sehr auf die Verf\u00fcgbarkeit der Linie im Oberrheintal verlassen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.320", 
   "children": [], 
   "end": "190.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.760", 
   "children": [], 
   "end": "193.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt in der unternehmerischen Verantwortung der Verkehrsunternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.920", 
   "children": [], 
   "end": "194.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.920", 
   "children": [], 
   "end": "200.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel Reservekapazit\u00e4ten sie vorhalten wollen oder eventuell anderweitig kompensieren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.840", 
   "children": [], 
   "end": "202.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Bundesverkehrsministerium\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.440", 
   "children": [], 
   "end": "204.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auch noch zu den Konsequenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.000", 
   "children": [], 
   "end": "204.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gezogen haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.920", 
   "children": [], 
   "end": "215.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde in einem Gespr\u00e4ch am 10.\u00a0Januar dieses Jahres unter Leitung des damaligen Staatssekret\u00e4rs Michael Odenwald gemeinsam mit der DB\u00a0AG und den Verb\u00e4nden der Bahn die Tunnelhavarie nachbearbeitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.000", 
   "children": [], 
   "end": "217.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei haben sich L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge ergeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.320", 
   "children": [], 
   "end": "219.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die teils von den Bahnen selbst realisiert werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.840", 
   "children": [], 
   "end": "222.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teils aber nat\u00fcrlich auch in die Aktivit\u00e4ten des Bundes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.640", 
   "children": [], 
   "end": "224.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa beim Bundesverkehrswegeplan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.720", 
   "children": [], 
   "end": "226.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einzubeziehen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.640", 
   "children": [], 
   "end": "230.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbesserung kann nur ein B\u00fcndel verschiedener lang-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.080", 
   "children": [], 
   "end": "230.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mittel- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.680", 
   "children": [], 
   "end": "233.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und kurzfristiger Ma\u00dfnahmen bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.360", 
   "children": [], 
   "end": "240.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus unserer Sicht muss zum Ersten die Kommunikation auf allen Ebenen und in allen Schnittstellen dringend verbessert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.760", 
   "children": [], 
   "end": "244.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sollte ein \u00fcbergreifendes Korridormanagement eingerichtet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.040", 
   "children": [], 
   "end": "248.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um schnell und gro\u00dfr\u00e4umig auf vergleichbare Ereignisse reagieren zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.800", 
   "children": [], 
   "end": "250.480", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sollte auch dar\u00fcber nachgedacht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.480", 
   "children": [], 
   "end": "254.640", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen Verkehren eventuell Priorit\u00e4t bei einem St\u00f6rungsfall einger\u00e4umt werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.640", 
   "children": [], 
   "end": "257.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Baustellenmanagement sollte es m\u00f6glich werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.040", 
   "children": [], 
   "end": "259.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bauma\u00dfnahmen kurzfristig qualifiziert zu unterbrechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.960", 
   "children": [], 
   "end": "263.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass auch Umleiterverkehre hier abgewickelt werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.480", 
   "children": [], 
   "end": "264.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gilt also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.240", 
   "children": [], 
   "end": "269.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4ngerfristige Sperrungen k\u00f6nnen auch an neuralgischen Punkten im Netz nie ausgeschlossen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.200", 
   "children": [], 
   "end": "274.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eine Verdopplung der Infrastruktur f\u00fcr jederzeitige Umleitungen ist unrealistisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.240", 
   "children": [], 
   "end": "276.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher m\u00fcssen die Prozesse verbessert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.680", 
   "children": [], 
   "end": "281.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl kurzfristig im St\u00f6rungsfall als auch langfristig proaktiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.640", 
   "children": [], 
   "end": "283.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem ist es geboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.000", 
   "children": [], 
   "end": "285.360", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein hochpriorit\u00e4res Netz zu definieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.360", 
   "children": [], 
   "end": "295.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein solches Netz weist dann sowohl die im Regelfall genutzten Strecken und Knotenpunkte als auch f\u00fcr jeden Streckenabschnitt die jeweiligen durchg\u00e4ngigen Umleitungsm\u00f6glichkeiten aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.520", 
   "children": [], 
   "end": "298.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um Trassen als m\u00f6gliche Umleitungsstrecken zu ert\u00fcchtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.680", 
   "children": [], 
   "end": "299.840", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist zu erw\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.840", 
   "children": [], 
   "end": "309.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob im Rahmen k\u00fcnftiger BVWP-Bewertungen ein zus\u00e4tzliches Gewichtungskriterium \u201eAlternativstrecke im St\u00f6rungsfall\u201c eingef\u00fchrt werden sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.120", 
   "children": [], 
   "end": "312.080", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hochpriorit\u00e4re Netz sollte also derart gestaltet sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.080", 
   "children": [], 
   "end": "315.600", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sehr kurzfristig Umleitungen ohne Zugangsprobleme m\u00f6glich sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.600", 
   "children": [], 
   "end": "318.080", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem sollte das Netz so ausger\u00fcstet sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.080", 
   "children": [], 
   "end": "322.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ohne Streckenkenntnis von allen Triebfahrzeugf\u00fchrern sicher befahren werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.720", 
   "children": [], 
   "end": "327.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet prim\u00e4r eine eindeutige und vollst\u00e4ndige Signalisierung ohne Speziall\u00f6sungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.840", 
   "children": [], 
   "end": "330.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen sehr auf European Train Control Systems, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.960", 
   "children": [], 
   "end": "331.440", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ETCS, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.440", 
   "children": [], 
   "end": "332.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in ganz Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.760", 
   "children": [], 
   "end": "334.640", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur in den Grenzbereichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.640", 
   "children": [], 
   "end": "336.080", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend ist festzuhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.080", 
   "children": [], 
   "end": "337.920", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "St\u00f6rungsf\u00e4lle k\u00f6nnen passieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.920", 
   "children": [], 
   "end": "339.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir es gemeinsam schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.800", 
   "children": [], 
   "end": "342.920", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die negativen Auswirkungen m\u00f6glichst gering zu halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.920", 
   "children": [], 
   "end": "344.760", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Tunnelhavarie von Rastatt ist Anlass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.760", 
   "children": [], 
   "end": "348.600", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gebotenen Konsequenzen zu ziehen und auf allen Ebenen L\u00f6sungen anzubieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.600", 
   "children": [], 
   "end": "352.240", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Bundesregierung und als Bundesverkehrsministerium werden wir das tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.240", 
   "children": [], 
   "end": "353.040", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.040", 
   "children": [], 
   "end": "367.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Wolfgang Wiehle f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}