{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.840", 
   "children": [], 
   "end": "8.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.720", 
   "children": [], 
   "end": "9.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df ja nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.520", 
   "children": [], 
   "end": "12.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo der Wirtschaftsminister im Moment ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.120", 
   "children": [], 
   "end": "12.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.240", 
   "children": [], 
   "end": "13.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Linnemann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.080", 
   "children": [], 
   "end": "16.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war ja schon ein starker Auftritt hier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.080", 
   "children": [], 
   "end": "26.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Fraktion hat einen entsprechenden Antrag der FDP zur Senkung des Beitragssatzes zur Arbeitslosenversicherung um 0,5\u00a0Prozentpunkte im Ausschuss abgelehnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.320", 
   "children": [], 
   "end": "30.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig legen Sie hier einen solch vollmundigen Auftritt hin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.240", 
   "children": [], 
   "end": "32.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nun wirklich nicht glaubw\u00fcrdig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.600", 
   "children": [], 
   "end": "38.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Hoffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.040", 
   "children": [], 
   "end": "42.480", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mir der Wirtschaftsminister w\u00e4hrend meiner Redezeit doch noch die Ehre gibt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.480", 
   "children": [], 
   "end": "47.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werde ich meine Rede jetzt mal ein wenig umstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.200", 
   "children": [], 
   "end": "51.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns als Erstes \u00fcber Elektromobilit\u00e4t reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.400", 
   "children": [], 
   "end": "58.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sind im Haushalt 275\u00a0Millionen Euro vorgesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.720", 
   "children": [], 
   "end": "61.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die B\u00fcrger nehmen das Angebot aber gar nicht an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.200", 
   "children": [], 
   "end": "66.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02016 gab es glatte 9\u00a0044\u00a0Antr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.000", 
   "children": [], 
   "end": "69.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in 2017 waren es knapp 38\u00a0000, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.600", 
   "children": [], 
   "end": "73.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch in diesem Jahr sieht es von der Prognose her nicht besser aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.800", 
   "children": [], 
   "end": "76.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollten wir nicht vielleicht \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.840", 
   "children": [], 
   "end": "79.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Haushaltspunkt ganz aufzul\u00f6sen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.840", 
   "children": [], 
   "end": "85.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das von Herrn Gabriel gesetzte Ziel werden wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.080", 
   "children": [], 
   "end": "89.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das Tempo entsprechend bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.360", 
   "children": [], 
   "end": "92.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in genau 23\u00a0Jahren erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.880", 
   "children": [], 
   "end": "94.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU kann ich da nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.880", 
   "children": [], 
   "end": "98.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re dann die zehnte Legislaturperiode von Frau Merkel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.280", 
   "children": [], 
   "end": "100.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4re es nicht sinnvoll und sollte die Koalition nicht den Mut haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.720", 
   "children": [], 
   "end": "103.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Haushaltspunkt komplett zu streichen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.360", 
   "children": [], 
   "end": "108.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann Elektromobilit\u00e4t n\u00e4mlich nur dann erfolgreich im Markt durchsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.120", 
   "children": [], 
   "end": "110.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Produkte attraktiv sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.720", 
   "children": [], 
   "end": "112.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht durch Subventionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.640", 
   "children": [], 
   "end": "115.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweiter Punkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.080", 
   "children": [], 
   "end": "116.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Luft- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.560", 
   "children": [], 
   "end": "118.040", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Raumfahrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.040", 
   "children": [], 
   "end": "125.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist f\u00fcr uns eine wichtige Schl\u00fcsselindustrie und ein bedeutender Industriezweig in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.320", 
   "children": [], 
   "end": "130.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sicherlich auch f\u00fcr unsere Verteidigungspolitik und Au\u00dfenpolitik wichtig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.880", 
   "children": [], 
   "end": "133.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Bereich gibt es Unterschiede: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.600", 
   "children": [], 
   "end": "138.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die europ\u00e4ischen Aktivit\u00e4ten der ESA werden sehr stark gef\u00f6rdert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.080", 
   "children": [], 
   "end": "140.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem Plus von 13\u00a0Prozent\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.800", 
   "children": [], 
   "end": "147.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nationale Bereich f\u00fcr DLR dagegen nur mit einer Art Inflationsausgleich von 3\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.480", 
   "children": [], 
   "end": "149.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man nach Frankreich schaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.440", 
   "children": [], 
   "end": "150.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt sich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.000", 
   "children": [], 
   "end": "153.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Franzosen nehmen dieses Thema sehr viel ernster. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.200", 
   "children": [], 
   "end": "154.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie f\u00f6rdern Raum- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.200", 
   "children": [], 
   "end": "158.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Luftfahrt national doppelt so stark wie Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.280", 
   "children": [], 
   "end": "161.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten in diesem Bereich durchaus mehr tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.240", 
   "children": [], 
   "end": "167.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir auf die Subventionen f\u00fcr den Ausbau der Elektromobilit\u00e4t verzichten w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.560", 
   "children": [], 
   "end": "170.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten wir daf\u00fcr einen sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.800", 
   "children": [], 
   "end": "172.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr gro\u00dfen Spielraum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.960", 
   "children": [], 
   "end": "176.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider ist der Wirtschaftsminister immer noch nicht da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.880", 
   "children": [], 
   "end": "179.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf ihn dennoch zitieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.320", 
   "children": [], 
   "end": "182.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat n\u00e4mlich in der Regierungserkl\u00e4rung vom 22.\u00a0M\u00e4rz gesagt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.920", 
   "children": [], 
   "end": "187.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2026 manchmal muss man auch als Wirtschaftsminister den Mut haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.840", 
   "children": [], 
   "end": "191.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger zu tun oder vielleicht auch gar nichts zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.920", 
   "children": [], 
   "end": "192.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2026"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.320", 
   "children": [], 
   "end": "194.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich diesen Haushalt insgesamt sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.800", 
   "children": [], 
   "end": "197.080", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.080", 
   "children": [], 
   "end": "200.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Herr Minister den entsprechenden Mut gehabt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.520", 
   "children": [], 
   "end": "209.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn der Haushalt in diesem Bereich ist eigentlich nicht mehr oder weniger als eine Kopie der Haushalte der letzten Jahre."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.200", 
   "children": [], 
   "end": "211.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber kommen wir zu einem Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.640", 
   "children": [], 
   "end": "214.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den der Wirtschaftsminister aktuell aufgerufen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.600", 
   "children": [], 
   "end": "219.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Da kommt er ja gerade."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.040", 
   "children": [], 
   "end": "220.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich begr\u00fc\u00dfe Sie in unserem Kreise."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.720", 
   "children": [], 
   "end": "221.600", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlich willkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.600", 
   "children": [], 
   "end": "222.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.120", 
   "children": [], 
   "end": "222.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Ihrer Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.960", 
   "children": [], 
   "end": "223.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist spannend.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.880", 
   "children": [], 
   "end": "224.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.400", 
   "children": [], 
   "end": "225.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.520", 
   "children": [], 
   "end": "227.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.160", 
   "children": [], 
   "end": "229.160", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eben ausgef\u00fchrt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.160", 
   "children": [], 
   "end": "233.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Politik ist an Ihrer Seite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.360", 
   "children": [], 
   "end": "233.640", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.640", 
   "children": [], 
   "end": "234.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.720", 
   "children": [], 
   "end": "237.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angesichts der aktuellen Situation\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.760", 
   "children": [], 
   "end": "248.280", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz aktuell zum Streit um die wirtschaftlichen Beziehungen zum Iran nach Aufk\u00fcndigung des Atomabkommens durch die Trump-Regierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.280", 
   "children": [], 
   "end": "248.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.880", 
   "children": [], 
   "end": "250.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist denn die deutsche Politik? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.000", 
   "children": [], 
   "end": "251.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist die Stimme des Wirtschaftsministers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.160", 
   "children": [], 
   "end": "252.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der VDMA-Chef, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.440", 
   "children": [], 
   "end": "253.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Welcker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.000", 
   "children": [], 
   "end": "253.760", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fragt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.760", 
   "children": [], 
   "end": "255.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMuss ich mir Sorgen machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.120", 
   "children": [], 
   "end": "258.280", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass demn\u00e4chst meine Mitarbeiter in den USA verhaftet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.280", 
   "children": [], 
   "end": "262.880", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir im Iran Gesch\u00e4fte machen?\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.880", 
   "children": [], 
   "end": "271.840", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum sind die EU und Herr Juncker in dieser Frage entschlossener als die Bundesregierung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.840", 
   "children": [], 
   "end": "273.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.720", 
   "children": [], 
   "end": "274.280", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gen\u00fcgt eben nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.280", 
   "children": [], 
   "end": "276.800", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den betroffenen Unternehmen zuzusagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.800", 
   "children": [], 
   "end": "279.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie eine Rechtsberatung erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.560", 
   "children": [], 
   "end": "280.840", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie zitiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.840", 
   "children": [], 
   "end": "282.040", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.040", 
   "children": [], 
   "end": "283.040", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.040", 
   "children": [], 
   "end": "288.880", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in Zukunft mehr Mut haben und sich nicht nur am Kabinettstisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.880", 
   "children": [], 
   "end": "295.440", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch im Ausland gerade gegen\u00fcber den USA deutlicher vor die deutsche Wirtschaft stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.440", 
   "children": [], 
   "end": "296.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.080", 
   "children": [], 
   "end": "296.400", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.400", 
   "children": [], 
   "end": "304.040", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Houben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.040", 
   "children": [], 
   "end": "305.040", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.040", 
   "children": [], 
   "end": "309.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Fraktion Die Linke Klaus Ernst."
   ]
  }
 ]
}