{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.320", 
   "children": [], 
   "end": "13.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geehrte Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.240", 
   "children": [], 
   "end": "14.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.320", 
   "children": [], 
   "end": "16.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD beklatschte Ihre Darstellungen nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.800", 
   "children": [], 
   "end": "19.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei Ressorts im Innenetat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.240", 
   "children": [], 
   "end": "20.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innere Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.120", 
   "children": [], 
   "end": "21.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Migration. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.280", 
   "children": [], 
   "end": "22.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo Geld fehlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.240", 
   "children": [], 
   "end": "24.640", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Aufrechterhaltung der inneren Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.640", 
   "children": [], 
   "end": "25.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird geknausert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.680", 
   "children": [], 
   "end": "28.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo wir Kosten und Gefahren vermeiden k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.320", 
   "children": [], 
   "end": "32.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim rechtswidrigen Import von Hunderttausenden kulturfremden Kostg\u00e4ngern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.240", 
   "children": [], 
   "end": "35.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sch\u00f6pfen wir aus dem Vollen mit ganzen Umsiedlungsprogrammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.800", 
   "children": [], 
   "end": "37.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recht auf die eigene Sicherheit? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.680", 
   "children": [], 
   "end": "40.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recht am selbsterworbenen Wohlstand? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.480", 
   "children": [], 
   "end": "41.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehlanzeige! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.480", 
   "children": [], 
   "end": "44.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hier bei innerer Sicherheit skandal\u00f6s fehlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.120", 
   "children": [], 
   "end": "47.640", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird dort beim deutschen Weltsamaritertum gerne verschwendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.640", 
   "children": [], 
   "end": "48.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Veruntreuung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.880", 
   "children": [], 
   "end": "51.440", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man sch\u00fcttet nicht Geld in ein Fass ohne Boden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.440", 
   "children": [], 
   "end": "59.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der EU-Migrationskommissar will 70\u00a0Millionen Migranten nach Europa holen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.160", 
   "children": [], 
   "end": "62.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Afrika sitzt die halbe Subsahara auf gepackten Koffern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.320", 
   "children": [], 
   "end": "65.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutschen sollen wieder zum Selbsteintritt weichgekocht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.400", 
   "children": [], 
   "end": "66.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "moralisch erpresst werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.960", 
   "children": [], 
   "end": "71.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb erfindet die Kanzlerin schon einmal tiefe Schuld gegen\u00fcber Afrika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.080", 
   "children": [], 
   "end": "73.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Union schreibt sich \u201eResettlement\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.080", 
   "children": [], 
   "end": "73.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umsiedlung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.520", 
   "children": [], 
   "end": "74.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ins deutsche Wahlprogramm."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.600", 
   "children": [], 
   "end": "76.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist das f\u00fcr ein Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.280", 
   "children": [], 
   "end": "81.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der 2017 allein mehr Menschen aufnimmt als alle anderen EU-Staaten zusammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.040", 
   "children": [], 
   "end": "83.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Abschiebeverweigerer weiter alimentiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.320", 
   "children": [], 
   "end": "85.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Grenze gleich ganz offen l\u00e4sst? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.280", 
   "children": [], 
   "end": "86.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offenbar ein Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.520", 
   "children": [], 
   "end": "87.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nicht mehr willens ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.760", 
   "children": [], 
   "end": "89.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recht und Gesetz durchzusetzen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.200", 
   "children": [], 
   "end": "90.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer seinen Haushalt berechnen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.920", 
   "children": [], 
   "end": "92.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlie\u00dft erst einmal die Haust\u00fcr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.240", 
   "children": [], 
   "end": "102.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der komplett ausgesetzte Familiennachzug f\u00fcr subsidi\u00e4r Gesch\u00fctzte wird unter Herrn Seehofer wieder eingef\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.560", 
   "children": [], 
   "end": "105.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD will Familiennachzug f\u00fcr Gef\u00e4hrder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.640", 
   "children": [], 
   "end": "108.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt Ausweisung also jetzt Papa Gef\u00e4hrder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.880", 
   "children": [], 
   "end": "112.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mama Gef\u00e4hrder und die Gef\u00e4hrderbambini."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.000", 
   "children": [], 
   "end": "119.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Kleinen gehen nat\u00fcrlich zum staatlichen Werteunterricht und hinterher zu Papas Enthauptungsunterricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.200", 
   "children": [], 
   "end": "122.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die GroKo hat ein Programm zur Terroristennachwuchsf\u00f6rderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.880", 
   "children": [], 
   "end": "124.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit der B\u00fcrger war gestern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.560", 
   "children": [], 
   "end": "125.520", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorrang jetzt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.520", 
   "children": [], 
   "end": "127.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wohlergehen von Gef\u00e4hrdern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.120", 
   "children": [], 
   "end": "130.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Migranten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.840", 
   "children": [], 
   "end": "135.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meist ohne Schulabschluss und Berufsausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.000", 
   "children": [], 
   "end": "136.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleiben Leistungsempf\u00e4nger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.800", 
   "children": [], 
   "end": "138.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir riefen Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.720", 
   "children": [], 
   "end": "143.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es kamen Fachkr\u00e4fte f\u00fcrs Auspl\u00fcndern der Sozialsysteme:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.760", 
   "children": [], 
   "end": "147.160", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber 20\u00a0Milliarden Euro j\u00e4hrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.160", 
   "children": [], 
   "end": "148.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kosten nach oben offen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.760", 
   "children": [], 
   "end": "151.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der GroKo-Vertrag kennt keine Obergrenze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.640", 
   "children": [], 
   "end": "153.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der B\u00fcrger versteht es nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.520", 
   "children": [], 
   "end": "158.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn illegale Grenzverletzer unbekannter Herkunft das Gleiche erhalten wie deutsche Arbeitslose. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.720", 
   "children": [], 
   "end": "161.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedingungslose Grundeinkommen gibt es schon\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.480", 
   "children": [], 
   "end": "162.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Ausl\u00e4nder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.680", 
   "children": [], 
   "end": "164.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Fluchtursachen bek\u00e4mpfen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.840", 
   "children": [], 
   "end": "166.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "winkt nicht mit Vollversorgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.920", 
   "children": [], 
   "end": "167.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.360", 
   "children": [], 
   "end": "170.280", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sammelunterkunft statt Wohnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.280", 
   "children": [], 
   "end": "172.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sachleistung statt Bargeld."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.400", 
   "children": [], 
   "end": "173.600", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Falsche Herkunfts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.600", 
   "children": [], 
   "end": "174.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Altersangaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.440", 
   "children": [], 
   "end": "175.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Identit\u00e4tsverweigerung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.840", 
   "children": [], 
   "end": "177.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWer betr\u00fcgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.000", 
   "children": [], 
   "end": "177.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fliegt\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.800", 
   "children": [], 
   "end": "178.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eben nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.800", 
   "children": [], 
   "end": "180.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seehofer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.040", 
   "children": [], 
   "end": "183.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das BAMF hat f\u00fcr die H\u00e4lfte der F\u00e4lle keine verl\u00e4sslichen Daten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.800", 
   "children": [], 
   "end": "185.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen wissen wir jetzt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.440", 
   "children": [], 
   "end": "186.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Betrug aufdeckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.960", 
   "children": [], 
   "end": "187.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fliegt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.800", 
   "children": [], 
   "end": "188.920", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beamtin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.920", 
   "children": [], 
   "end": "190.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den vollen BAMF-Skandal meldet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.840", 
   "children": [], 
   "end": "192.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird sofort versetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.080", 
   "children": [], 
   "end": "194.280", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die BAMF-Zentrale vertuscht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.280", 
   "children": [], 
   "end": "196.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Minister schwieg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.080", 
   "children": [], 
   "end": "200.920", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kl\u00e4rungsbed\u00fcrftig!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.920", 
   "children": [], 
   "end": "202.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer aus sicheren Gebieten \u00fcber sichere L\u00e4nder kam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.840", 
   "children": [], 
   "end": "203.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.840", 
   "children": [], 
   "end": "207.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und tempor\u00e4r Schutzbed\u00fcrftige sind eben nicht zu integrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.240", 
   "children": [], 
   "end": "209.160", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern baldm\u00f6glichst zur\u00fcckzuf\u00fchren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.160", 
   "children": [], 
   "end": "211.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber 90\u00a0Prozent werden geduldet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.240", 
   "children": [], 
   "end": "213.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abschiebezahlen sinken sogar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.000", 
   "children": [], 
   "end": "214.400", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Leute werden vorgewarnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.400", 
   "children": [], 
   "end": "215.800", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leisten Widerstand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.800", 
   "children": [], 
   "end": "219.560", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gerichte werden mit Hunderttausenden Verfahren \u00fcberschwemmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.560", 
   "children": [], 
   "end": "221.880", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtspositionen verfallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.880", 
   "children": [], 
   "end": "223.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sechs Monate verz\u00f6gert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.480", 
   "children": [], 
   "end": "225.080", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "macht Deutschland zust\u00e4ndig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.080", 
   "children": [], 
   "end": "226.640", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer lange genug weitermacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.640", 
   "children": [], 
   "end": "227.560", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekommt die Duldung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.560", 
   "children": [], 
   "end": "230.800", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00fcssen Ausreisepflichtige nicht mehr ausreisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.800", 
   "children": [], 
   "end": "237.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen ja wohl Steuerpflichtige auch nicht mehr Steuern zahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.680", 
   "children": [], 
   "end": "244.640", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Darstellung der Kriminalstatistik ist die Union wieder f\u00fcr Vollverschleierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.640", 
   "children": [], 
   "end": "245.960", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar der Wahrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.960", 
   "children": [], 
   "end": "249.120", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat die Lage sich n\u00e4mlich entspannt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.120", 
   "children": [], 
   "end": "254.400", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hunderttausende Verfahren werden mangels Personal schlicht nicht bearbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.400", 
   "children": [], 
   "end": "257.320", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Straftaten schon gar nicht mehr angezeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.320", 
   "children": [], 
   "end": "260.840", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein wahres Konjunkturprogramm f\u00fcr Kriminalit\u00e4t: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.840", 
   "children": [], 
   "end": "262.560", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die massenhafte Zuwanderung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.560", 
   "children": [], 
   "end": "265.160", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t \u00fcberproportional."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.160", 
   "children": [], 
   "end": "268.320", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fr\u00fcher haben wir die Polizei gerufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.320", 
   "children": [], 
   "end": "270.680", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute rufen die ihre Cousins. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.680", 
   "children": [], 
   "end": "274.000", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mancherorts arbeitet die Polizei nur noch als Hundertschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.000", 
   "children": [], 
   "end": "276.720", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcrger meiden bereits aufgegebene Orte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.720", 
   "children": [], 
   "end": "280.840", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind so viele Schutzbed\u00fcrftige ins Land gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.840", 
   "children": [], 
   "end": "286.400", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jetzt die Deutschen schutzbed\u00fcrftig sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.400", 
   "children": [], 
   "end": "289.480", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Gef\u00e4ngnissen gibt es eine neue Fremdsprache: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.480", 
   "children": [], 
   "end": "290.200", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.200", 
   "children": [], 
   "end": "292.040", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und man erwartet Revolten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.040", 
   "children": [], 
   "end": "294.160", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rathausmitarbeiter sollen Kurse belegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.160", 
   "children": [], 
   "end": "295.400", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Selbstverteidigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.400", 
   "children": [], 
   "end": "297.040", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Juden keine Kippa tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.040", 
   "children": [], 
   "end": "298.440", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen bestimmte Viertel meiden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.440", 
   "children": [], 
   "end": "300.760", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stadtfeste nur noch mit Polizeiaufgebot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.760", 
   "children": [], 
   "end": "301.600", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einlasskontrollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.600", 
   "children": [], 
   "end": "302.320", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Merkelpollern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.320", 
   "children": [], 
   "end": "303.160", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Videodrohnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.160", 
   "children": [], 
   "end": "304.360", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.360", 
   "children": [], 
   "end": "309.040", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist sicherer geworden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.040", 
   "children": [], 
   "end": "311.960", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ellwangen stellen 200\u00a0Illegale ein Ultimatum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.960", 
   "children": [], 
   "end": "312.920", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drohen mit Bewaffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.920", 
   "children": [], 
   "end": "314.280", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Polizei hat Todesangst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.280", 
   "children": [], 
   "end": "317.200", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Donauw\u00f6rth werden Polizisten mit Eisenstangen attackiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.200", 
   "children": [], 
   "end": "318.640", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hundert Afrikaner schreien: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.640", 
   "children": [], 
   "end": "322.800", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWe are here and we will fight.\u201c In Deutschland herrscht wieder Faustrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.800", 
   "children": [], 
   "end": "324.280", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann brach der Damm? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.280", 
   "children": [], 
   "end": "325.600", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter Merkels Regierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.600", 
   "children": [], 
   "end": "327.640", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann explodierte die Messerkriminalit\u00e4t? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.640", 
   "children": [], 
   "end": "329.080", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter Merkels Regierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.080", 
   "children": [], 
   "end": "334.480", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann ging das Vertrauen in die Durchsetzungsf\u00e4higkeit des Rechtsstaats verloren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.480", 
   "children": [], 
   "end": "338.520", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter Merkels Regierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.520", 
   "children": [], 
   "end": "339.720", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer die Grenzen nicht schlie\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.720", 
   "children": [], 
   "end": "343.680", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist f\u00fcr jede Vergewaltigung und jedes Messermassaker mitverantwortlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.680", 
   "children": [], 
   "end": "345.360", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regierungsstatement gestern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.360", 
   "children": [], 
   "end": "348.920", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Israel habe das Recht und die Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.920", 
   "children": [], 
   "end": "352.440", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheit seiner Grenzen und seiner B\u00fcrger zu sch\u00fctzen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.440", 
   "children": [], 
   "end": "353.200", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aha! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.200", 
   "children": [], 
   "end": "354.480", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.480", 
   "children": [], 
   "end": "358.000", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2015 hat Ihr Vorg\u00e4nger die Bundespolizei angewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.000", 
   "children": [], 
   "end": "359.880", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geltendes Recht nicht anzuwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.880", 
   "children": [], 
   "end": "362.640", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rechtm\u00e4\u00dfige Zur\u00fcckweisung an der Grenze zu unterlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.640", 
   "children": [], 
   "end": "365.160", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern Sie hier und heute auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.160", 
   "children": [], 
   "end": "367.520", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heben Sie diese Ministeranordnung auf! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.520", 
   "children": [], 
   "end": "368.800", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kehren Sie zum Recht zur\u00fcck! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.800", 
   "children": [], 
   "end": "370.360", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann braucht es keine AnKER-Zentren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.360", 
   "children": [], 
   "end": "371.560", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Herrschaft des Unrechts\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.560", 
   "children": [], 
   "end": "373.440", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tragen Sie sie nicht weiter mit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.440", 
   "children": [], 
   "end": "374.840", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beenden Sie sie!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.840", 
   "children": [], 
   "end": "386.160", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.160", 
   "children": [], 
   "end": "388.520", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Martin Gerster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.520", 
   "children": [], 
   "end": "390.000", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}