{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.480", 
   "children": [], 
   "end": "8.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.120", 
   "children": [], 
   "end": "11.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den letzten Minuten auch von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.280", 
   "children": [], 
   "end": "12.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Giffey, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.000", 
   "children": [], 
   "end": "17.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele gute Ans\u00e4tze und viel zu den wichtigen Themen f\u00fcr den Zusammenhalt in unserer Gesellschaft geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.920", 
   "children": [], 
   "end": "19.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind aber in den Haushaltsberatungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.760", 
   "children": [], 
   "end": "20.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen sollten wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.920", 
   "children": [], 
   "end": "21.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.280", 
   "children": [], 
   "end": "22.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu zur\u00fcckkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.760", 
   "children": [], 
   "end": "25.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Effizienz der Mittelverwendung zu reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.480", 
   "children": [], 
   "end": "28.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu haben Sie leider in Ihrer ganzen Rede keinen einzigen Satz verloren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.560", 
   "children": [], 
   "end": "32.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich mache Ihnen pers\u00f6nlich keinen Vorwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.160", 
   "children": [], 
   "end": "33.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau \u00adGiffey. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.520", 
   "children": [], 
   "end": "37.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind seit zwei Monaten im Amt und hatten nicht wirklich Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.920", 
   "children": [], 
   "end": "40.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Etat mitzugestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.560", 
   "children": [], 
   "end": "46.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dementsprechend ist dieser Etatentwurf nat\u00fcrlich auch ein Abbild der Vers\u00e4umnisse Ihrer Vorg\u00e4ngerinnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.960", 
   "children": [], 
   "end": "48.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist die Erwartungshaltung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.480", 
   "children": [], 
   "end": "53.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich zu Beginn der Beratung dieses Einzelplans f\u00fcr das Jahr\u00a02018 sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.520", 
   "children": [], 
   "end": "57.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das 2019 bei der Einf\u00fchrung des Etats anders wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.760", 
   "children": [], 
   "end": "60.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben zu Recht darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.320", 
   "children": [], 
   "end": "64.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 80\u00a0Prozent der Ausgaben auf Leistungsgesetzen beruhen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.760", 
   "children": [], 
   "end": "65.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aber feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.600", 
   "children": [], 
   "end": "67.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine Art Dickicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.360", 
   "children": [], 
   "end": "68.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast einen Urwald, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.360", 
   "children": [], 
   "end": "69.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an F\u00f6rderprogrammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.920", 
   "children": [], 
   "end": "72.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00f6rderungen und Subventionen bei den ehe- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.800", 
   "children": [], 
   "end": "75.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und familienbezogenen Leistungen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.080", 
   "children": [], 
   "end": "77.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an sich vielleicht alle gut gedacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.800", 
   "children": [], 
   "end": "81.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber in der Umsetzung einfach mangelhaft sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.480", 
   "children": [], 
   "end": "85.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat eine umfassende Gesamtevaluation der ehe- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.520", 
   "children": [], 
   "end": "93.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und familienpolitischen Ma\u00dfnahmen und Leistungen des Prognos-Instituts f\u00fcr die Jahre\u00a02009 bis 2014 gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.080", 
   "children": [], 
   "end": "97.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider ist diese Evaluation nicht wirklich in die Aufgaben- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.040", 
   "children": [], 
   "end": "98.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und F\u00f6rderkritik eingeflossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.400", 
   "children": [], 
   "end": "103.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht k\u00f6nnen Sie das in der laufenden Legislaturperiode noch einmal auflegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.240", 
   "children": [], 
   "end": "105.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der beste Beweis daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.120", 
   "children": [], 
   "end": "107.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade in diesem Einzelplan doch sehr lax\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.120", 
   "children": [], 
   "end": "107.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.840", 
   "children": [], 
   "end": "109.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei allen guten Absichten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.600", 
   "children": [], 
   "end": "115.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Geld der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler umgegangen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.160", 
   "children": [], 
   "end": "119.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Rechnungshofkritik an diesem Einzelplan und der Mittelverwendung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.880", 
   "children": [], 
   "end": "123.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kritik zieht sich wie ein roter Faden durch den gesamten Einzelplan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.960", 
   "children": [], 
   "end": "127.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eigentlich kein Kapitel in diesem Einzelplan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.160", 
   "children": [], 
   "end": "131.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dem der Rechnungshof nicht berechtigte Kritik \u00e4u\u00dfert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.400", 
   "children": [], 
   "end": "133.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Beispiel ist das Elterngeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.240", 
   "children": [], 
   "end": "135.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zwar in der Tat ein Erfolg ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.040", 
   "children": [], 
   "end": "137.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber der Rechnungshof kritisiert zu Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.800", 
   "children": [], 
   "end": "146.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie als Haus Ihre Aufsichtspflicht bei der Ausreichung des Elterngelds vernachl\u00e4ssigt haben und kontinuierlich weiter vernachl\u00e4ssigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.080", 
   "children": [], 
   "end": "154.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie keine R\u00fcckforderungen von zu viel gezahlten Mitteln geltend machen und dass Sie bei den R\u00fcckforderungen keine Mindeststandards haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.600", 
   "children": [], 
   "end": "156.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles sind Beispiele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.240", 
   "children": [], 
   "end": "158.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.360", 
   "children": [], 
   "end": "160.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie mit Steuergeld nicht umgehen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.760", 
   "children": [], 
   "end": "162.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Unterhaltsvorschuss verh\u00e4lt es sich \u00e4hnlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.760", 
   "children": [], 
   "end": "163.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verwaltungsaufwand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.840", 
   "children": [], 
   "end": "165.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dort produziert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.480", 
   "children": [], 
   "end": "167.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist offensichtlich deutlich zu hoch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.080", 
   "children": [], 
   "end": "174.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier k\u00f6nnten Sie etwas ver\u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.360", 
   "children": [], 
   "end": "176.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Dennoch bleibt es richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.320", 
   "children": [], 
   "end": "178.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir uns die einzelnen Bereiche an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.960", 
   "children": [], 
   "end": "182.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Familienpflegezeitgesetz und zum Pflegezeitgesetz haben Sie nichts gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.920", 
   "children": [], 
   "end": "187.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 6,4\u00a0Millionen Euro wurden zu Beginn ins Schaufenster gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.080", 
   "children": [], 
   "end": "190.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mittelabfluss liegt bei 11,7\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.560", 
   "children": [], 
   "end": "193.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie senken den Titel nun auf 2,5\u00a0Millionen Euro ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.160", 
   "children": [], 
   "end": "197.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Abfluss liegt trotzdem unter 1\u00a0Million Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.160", 
   "children": [], 
   "end": "199.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt solche Luftschl\u00f6sser weiter zu finanzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.960", 
   "children": [], 
   "end": "201.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re es vielleicht sinnvoller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.640", 
   "children": [], 
   "end": "207.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie zu einer Aufgabenkritik kommen und eventuell den ganzen Ansatz zur Disposition stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.040", 
   "children": [], 
   "end": "211.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich die einzelnen Titel genauer anschaut\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.560", 
   "children": [], 
   "end": "212.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.760", 
   "children": [], 
   "end": "215.200", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Jugendpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.200", 
   "children": [], 
   "end": "217.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "St\u00e4rkung der Zivilgesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.160", 
   "children": [], 
   "end": "218.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonstige Bewilligungen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.360", 
   "children": [], 
   "end": "221.080", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.080", 
   "children": [], 
   "end": "224.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie durchg\u00e4ngig Mittel zu viel verausgaben oder Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.280", 
   "children": [], 
   "end": "226.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eventuell zu viel verausgabt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.680", 
   "children": [], 
   "end": "228.240", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zur\u00fcckfordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.240", 
   "children": [], 
   "end": "231.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So haben Sie 40\u00a0000\u00a0Euro Zinsen nicht zur\u00fcckgefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.960", 
   "children": [], 
   "end": "241.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiteres Beispiel ist ein Honorarvertrag in H\u00f6he von 130\u00a0000\u00a0Euro f\u00fcr ein ehrenamtlich t\u00e4tiges Vorstandsmitglied bei einem der Wohlfahrtsverb\u00e4nde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.680", 
   "children": [], 
   "end": "244.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles sind zwar kleinteilige Summen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.520", 
   "children": [], 
   "end": "246.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber diese machen insgesamt eine Menge aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.920", 
   "children": [], 
   "end": "253.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dementsprechend m\u00f6chte ich von Ihnen in den Haushaltsberatungen das eine oder andere kl\u00e4rende Wort h\u00f6ren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.960", 
   "children": [], 
   "end": "256.600", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie in der Lage und willens sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.600", 
   "children": [], 
   "end": "259.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur gute Projekte anzuschieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.240", 
   "children": [], 
   "end": "264.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die angeschobenen Projekte entsprechend zu evaluieren und zu kritisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.720", 
   "children": [], 
   "end": "270.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern von Ihnen hier deutlich transparentere Entscheidungsstrukturen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.440", 
   "children": [], 
   "end": "272.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum letzten Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.320", 
   "children": [], 
   "end": "275.120", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201ebefristete Besch\u00e4ftigung\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.120", 
   "children": [], 
   "end": "277.840", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dazu haben Sie nichts gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.840", 
   "children": [], 
   "end": "281.480", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Haus ist f\u00fchrend bei der befristeten Besch\u00e4ftigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.480", 
   "children": [], 
   "end": "282.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.520", 
   "children": [], 
   "end": "285.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die SPD in den letzten Jahren immer wieder darauf hingewiesen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.280", 
   "children": [], 
   "end": "292.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die b\u00f6se Wirtschaft eine viel zu hohe Quote an sachgrundlosen Befristungen aufweist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.720", 
   "children": [], 
   "end": "293.960", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es schon ein Armutszeugnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.960", 
   "children": [], 
   "end": "299.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade Ihr Haus das Gleiche macht und Sie offensichtlich nicht in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.920", 
   "children": [], 
   "end": "302.040", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier zu einem Abbau zu kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.040", 
   "children": [], 
   "end": "307.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sollten Sie sich als neue Ministerin in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten befassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.000", 
   "children": [], 
   "end": "308.520", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.520", 
   "children": [], 
   "end": "309.200", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.200", 
   "children": [], 
   "end": "316.960", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner hat das Wort der Kollege Michael Leutert f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}