{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.080", 
   "children": [], 
   "end": "3.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.760", 
   "children": [], 
   "end": "6.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.400", 
   "children": [], 
   "end": "11.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Finanzpolitik werden Antworten erwartet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.400", 
   "children": [], 
   "end": "16.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Deutschland genauso wie von unseren europ\u00e4ischen Partnern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.760", 
   "children": [], 
   "end": "19.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Woche hat leider gezeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.000", 
   "children": [], 
   "end": "23.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Finanzpolitik bleibt voller Ungereimtheiten und Widerspr\u00fcche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.840", 
   "children": [], 
   "end": "29.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist in den wichtigsten finanzpolitischen Fragen nicht sprechf\u00e4hig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.920", 
   "children": [], 
   "end": "31.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sich jetzt zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.000", 
   "children": [], 
   "end": "31.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.600", 
   "children": [], 
   "end": "33.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ursache daf\u00fcr ist nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.080", 
   "children": [], 
   "end": "34.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie lange erz\u00e4hlt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.240", 
   "children": [], 
   "end": "36.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die lange Regierungsbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.400", 
   "children": [], 
   "end": "37.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ursache daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.520", 
   "children": [], 
   "end": "40.840", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland immer noch nicht sprechf\u00e4hig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.840", 
   "children": [], 
   "end": "41.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.160", 
   "children": [], 
   "end": "43.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben schlicht und ergreifend keine Vorstellung davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.480", 
   "children": [], 
   "end": "47.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie mit Ihrem Regierungsmandat in der Sache eigentlich anfangen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.800", 
   "children": [], 
   "end": "49.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.800", 
   "children": [], 
   "end": "51.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstes Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.080", 
   "children": [], 
   "end": "52.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bankenrettung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.360", 
   "children": [], 
   "end": "53.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.320", 
   "children": [], 
   "end": "57.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben am Dienstag hier an diesem Pult vorgetragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.560", 
   "children": [], 
   "end": "60.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Banken sollen nie mehr mit Steuergeldern gerettet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.280", 
   "children": [], 
   "end": "63.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Steuerzahler sollen nicht mehr f\u00fcr Bankrisiken haften.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.080", 
   "children": [], 
   "end": "64.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.440", 
   "children": [], 
   "end": "65.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber in derselben Rede\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.480", 
   "children": [], 
   "end": "67.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur wenige S\u00e4tze sp\u00e4ter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.000", 
   "children": [], 
   "end": "68.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie angek\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.080", 
   "children": [], 
   "end": "69.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.720", 
   "children": [], 
   "end": "72.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem sogenannten Backstop zuzustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.400", 
   "children": [], 
   "end": "75.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nichts anderes als eine Kreditlinie aus Steuergeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.560", 
   "children": [], 
   "end": "77.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr Bankrisiken einstehen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.440", 
   "children": [], 
   "end": "79.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich ehrlich gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.000", 
   "children": [], 
   "end": "82.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liest denn keiner die Reden quer und achtet auf Koh\u00e4renz? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.040", 
   "children": [], 
   "end": "84.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen doch nicht sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.640", 
   "children": [], 
   "end": "86.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie Steuerzahler haften nicht\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.080", 
   "children": [], 
   "end": "88.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und hinterher einen Backstop machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.360", 
   "children": [], 
   "end": "89.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nichts anderes ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.640", 
   "children": [], 
   "end": "94.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Banken mit Steuergeldern zu unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.280", 
   "children": [], 
   "end": "95.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeskanzlerin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.400", 
   "children": [], 
   "end": "96.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens nicht der Minister\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.600", 
   "children": [], 
   "end": "98.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat am Mittwoch angek\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.160", 
   "children": [], 
   "end": "99.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Investivhaushalt"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.680", 
   "children": [], 
   "end": "104.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Euro-Zone f\u00fcr sie vorstellbar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.200", 
   "children": [], 
   "end": "106.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also noch mehr staatliche Programme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.760", 
   "children": [], 
   "end": "108.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch mehr staatliche Wirtschaftsf\u00f6rderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.840", 
   "children": [], 
   "end": "109.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne zu fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.840", 
   "children": [], 
   "end": "111.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Brauchen wir das eigentlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.480", 
   "children": [], 
   "end": "114.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder br\u00e4uchten wir nicht vielmehr private Investitionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.600", 
   "children": [], 
   "end": "117.240", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Innovationen und unternehmerische Initiative, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.240", 
   "children": [], 
   "end": "121.600", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt noch mehr Steuergelder f\u00fcr falsche Programme auszugeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.600", 
   "children": [], 
   "end": "122.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was man sagen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.720", 
   "children": [], 
   "end": "123.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.560", 
   "children": [], 
   "end": "126.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob Sie diesen Investivhaushalt wollen oder nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.440", 
   "children": [], 
   "end": "128.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber kann man streiten\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.000", 
   "children": [], 
   "end": "129.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Finanzplan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.200", 
   "children": [], 
   "end": "131.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie vorgelegt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.160", 
   "children": [], 
   "end": "132.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den wir heute diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.720", 
   "children": [], 
   "end": "134.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eigentlich schon \u00fcberholt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.400", 
   "children": [], 
   "end": "136.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie einen solchen Investivhaushalt machen wollen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.120", 
   "children": [], 
   "end": "138.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dann m\u00fcssen Sie daf\u00fcr zus\u00e4tzliche Mittel einstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.480", 
   "children": [], 
   "end": "140.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beraten also im Grunde \u00fcber einen Finanzplan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.760", 
   "children": [], 
   "end": "143.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der heute schon nicht mehr aktuell ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.440", 
   "children": [], 
   "end": "150.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie bereits zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen planen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.920", 
   "children": [], 
   "end": "154.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig f\u00fcr die Stabilit\u00e4t in Europa ist nat\u00fcrlich auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.480", 
   "children": [], 
   "end": "157.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in Deutschland stabiles Wachstum haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.800", 
   "children": [], 
   "end": "161.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00fcndigen im Koalitionsvertrag an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.240", 
   "children": [], 
   "end": "167.280", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Solidarit\u00e4tszuschlag im Jahr\u00a02021 halb abgebaut werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.280", 
   "children": [], 
   "end": "169.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen den Soli also zur H\u00e4lfte abschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.840", 
   "children": [], 
   "end": "170.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.120", 
   "children": [], 
   "end": "170.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.640", 
   "children": [], 
   "end": "171.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bundesfinanzminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.600", 
   "children": [], 
   "end": "172.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben am Dienstag gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.800", 
   "children": [], 
   "end": "175.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie den Soli eigentlich auch komplett abschaffen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.680", 
   "children": [], 
   "end": "176.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben nur nicht gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.960", 
   "children": [], 
   "end": "177.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.520", 
   "children": [], 
   "end": "179.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Sie haben uns vor allem nicht schl\u00fcssig erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.720", 
   "children": [], 
   "end": "184.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das die Haltung der gesamten Bundesregierung und ob das die Haltung der sie tragenden Fraktionen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.760", 
   "children": [], 
   "end": "186.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Ank\u00fcndigungspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.440", 
   "children": [], 
   "end": "188.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Widerspruch steht zu allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.000", 
   "children": [], 
   "end": "192.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Ihre eigene Fraktion hier monatelang vorgetragen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.560", 
   "children": [], 
   "end": "193.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht die Klarheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.840", 
   "children": [], 
   "end": "196.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die deutschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger brauchen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.200", 
   "children": [], 
   "end": "197.520", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr brauchen sie klare Ansagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.520", 
   "children": [], 
   "end": "200.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nachher auch eingehalten werden und die verbindlich sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.160", 
   "children": [], 
   "end": "203.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie beim Soli einmal genau hinschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.120", 
   "children": [], 
   "end": "204.480", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellen Sie fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.480", 
   "children": [], 
   "end": "206.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ernstzunehmende Gutachten gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.400", 
   "children": [], 
   "end": "207.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die besagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.280", 
   "children": [], 
   "end": "210.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Abschaffung\u00a02020 erfolgen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.720", 
   "children": [], 
   "end": "212.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar f\u00fcr alle Steuerzahler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.320", 
   "children": [], 
   "end": "215.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen also nicht einen Teil weiterhin belasten und einen anderen Teil nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.800", 
   "children": [], 
   "end": "217.080", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.080", 
   "children": [], 
   "end": "219.480", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie im Koalitionsvertrag vereinbart haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.480", 
   "children": [], 
   "end": "221.760", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die halbe Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.760", 
   "children": [], 
   "end": "222.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.160", 
   "children": [], 
   "end": "223.800", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sage ich Ihnen eines voraus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.800", 
   "children": [], 
   "end": "227.040", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann weder in Ihrem noch in unser aller Interesse sein\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.040", 
   "children": [], 
   "end": "232.800", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden ab dem Jahr\u00a02020 eine Flut von Einspr\u00fcchen von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.800", 
   "children": [], 
   "end": "234.600", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gegen ihre Steuerbescheide vorgehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.600", 
   "children": [], 
   "end": "237.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens mit guten Argumenten und mit Fug und Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.160", 
   "children": [], 
   "end": "239.160", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden nachher derjenige sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.160", 
   "children": [], 
   "end": "242.760", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der f\u00fcr finanzielle Risiken im Bundeshaushalt geradestehen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.760", 
   "children": [], 
   "end": "244.480", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil eben nicht klar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.480", 
   "children": [], 
   "end": "248.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Solidarit\u00e4tszuschlag ab 2020 \u00fcberhaupt noch erhoben werden darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.600", 
   "children": [], 
   "end": "250.360", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verhindern Sie dieses Chaos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.360", 
   "children": [], 
   "end": "251.000", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verhindern Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.000", 
   "children": [], 
   "end": "254.040", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Finanz\u00e4mter mit Millionen von Einspr\u00fcchen \u00fcberschwemmt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.040", 
   "children": [], 
   "end": "256.360", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie einfach gleich den richtigen Schritt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.360", 
   "children": [], 
   "end": "261.760", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags ab 2020. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.760", 
   "children": [], 
   "end": "265.000", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vermeiden Sie diese ganzen schwierigen Auseinandersetzungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.000", 
   "children": [], 
   "end": "268.640", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang haben Sie am Dienstag auch angek\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.640", 
   "children": [], 
   "end": "272.520", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Steuermehreinnahmen zum Abbau der kalten Progression nutzen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.520", 
   "children": [], 
   "end": "275.280", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da habe ich bisher von der SPD-Fraktion immer geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.280", 
   "children": [], 
   "end": "277.560", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese sei gar kein so gro\u00dfes Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.560", 
   "children": [], 
   "end": "278.760", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da frage ich Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.760", 
   "children": [], 
   "end": "280.320", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das eigentlich die Haltung der Regierung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.320", 
   "children": [], 
   "end": "282.320", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das die Haltung der Koalition? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.320", 
   "children": [], 
   "end": "285.360", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie die Bezieher mittlerer Einkommen entlasten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.360", 
   "children": [], 
   "end": "287.920", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie wie wir der Meinung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.920", 
   "children": [], 
   "end": "290.560", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Steuereinnahmen auch Spielr\u00e4ume daf\u00fcr bieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.560", 
   "children": [], 
   "end": "292.680", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bringen Sie es Ihrer eigenen Koalition bei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.680", 
   "children": [], 
   "end": "294.760", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leisten Sie hier \u00dcberzeugungsarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.760", 
   "children": [], 
   "end": "295.480", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und setzen Sie es dann um! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.480", 
   "children": [], 
   "end": "296.680", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Allerletzten sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.680", 
   "children": [], 
   "end": "298.720", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ihnen dabei im Wege stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.720", 
   "children": [], 
   "end": "301.480", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.480", 
   "children": [], 
   "end": "302.400", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bemerkenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.400", 
   "children": [], 
   "end": "303.040", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.040", 
   "children": [], 
   "end": "303.920", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist allerdings auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.920", 
   "children": [], 
   "end": "306.120", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie in dieser Woche nicht gesagt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.120", 
   "children": [], 
   "end": "311.800", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag steht kein Wort zur Steuererh\u00f6hung bei der Abgeltungsteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.800", 
   "children": [], 
   "end": "314.920", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Wort von Ihnen zur Finanztransaktionsteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.920", 
   "children": [], 
   "end": "317.080", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollte das der Einsicht geschuldet sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.080", 
   "children": [], 
   "end": "320.880", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Steuererh\u00f6hungen und neue Steuern falsch sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.880", 
   "children": [], 
   "end": "324.440", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben Sie auch da die Freien Demokraten an Ihrer Seite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.440", 
   "children": [], 
   "end": "325.840", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich frage Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.840", 
   "children": [], 
   "end": "327.280", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprechen Sie hier eigentlich f\u00fcr die Regierung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.280", 
   "children": [], 
   "end": "333.280", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist \u00fcberhaupt die Haltung der Regierung zur Steuererh\u00f6hung bei der Abgeltungsteuer und zur geplanten Finanztransaktionsteuer? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.280", 
   "children": [], 
   "end": "335.120", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beantworten Sie diese Fragen einmal; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.120", 
   "children": [], 
   "end": "338.480", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser Haushaltswoche h\u00e4tten Sie dazu die Gelegenheit gehabt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.480", 
   "children": [], 
   "end": "340.320", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.320", 
   "children": [], 
   "end": "341.640", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.640", 
   "children": [], 
   "end": "347.440", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen in Deutschland eine klare prinzipiengeleitete Finanzpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.440", 
   "children": [], 
   "end": "354.440", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein verantwortungsvolles Wirtschaften von Staaten und Banken in Europa und die Entlastung der Mittelschicht in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.440", 
   "children": [], 
   "end": "355.360", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.360", 
   "children": [], 
   "end": "356.240", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir vorschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.240", 
   "children": [], 
   "end": "357.240", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie das machen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.240", 
   "children": [], 
   "end": "357.960", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.960", 
   "children": [], 
   "end": "362.280", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie uns mehr auf Ihrer Seite als vermutlich einen guten Teil Ihrer eigenen Koalition."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.280", 
   "children": [], 
   "end": "369.000", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort f\u00fcr die Fraktion Die Linke hat die Kollegin Dr.\u00a0Gesine L\u00f6tzsch."
   ]
  }
 ]
}