{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.320", 
   "children": [], 
   "end": "5.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.400", 
   "children": [], 
   "end": "11.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sprechen hier \u00fcber einen Etat mit einem Volumen von 10,2\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.880", 
   "children": [], 
   "end": "16.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin sind Leistungen enthalten wie der Unterhaltsvorschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.360", 
   "children": [], 
   "end": "19.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kinderzuschlag und die F\u00f6rderung von Kitas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.720", 
   "children": [], 
   "end": "25.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere beim Unterhaltsvorschuss und beim Kinderzuschlag handelt es sich um soziale Leistungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.360", 
   "children": [], 
   "end": "31.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir alle f\u00fcr sinnvoll und richtig halten und die genau f\u00fcr diejenigen vorgesehen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.280", 
   "children": [], 
   "end": "32.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie ben\u00f6tigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.040", 
   "children": [], 
   "end": "33.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht so viel haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.480", 
   "children": [], 
   "end": "35.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte es f\u00fcr falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.600", 
   "children": [], 
   "end": "37.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pauschal zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.600", 
   "children": [], 
   "end": "39.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese oder jene Leistung brauchen wir nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.160", 
   "children": [], 
   "end": "42.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Entlastung der Familien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.040", 
   "children": [], 
   "end": "44.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es sich noch nicht herumgesprochen hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.080", 
   "children": [], 
   "end": "47.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt sowohl arme Familien als auch reiche Familien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.280", 
   "children": [], 
   "end": "49.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reiche Familien m\u00f6chte ich nicht unbedingt entlasten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.440", 
   "children": [], 
   "end": "51.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr m\u00fcssen sie belastet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.440", 
   "children": [], 
   "end": "53.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb halte ich es f\u00fcr falsch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.240", 
   "children": [], 
   "end": "56.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber haben wir schon einmal diskutiert\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.000", 
   "children": [], 
   "end": "59.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Solidarit\u00e4tszuschlag teilweise abgeschafft werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.880", 
   "children": [], 
   "end": "63.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der dadurch verursachte Einnahmeausfall bel\u00e4uft sich exakt auf 10\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.680", 
   "children": [], 
   "end": "64.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das entspricht ungef\u00e4hr dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.600", 
   "children": [], 
   "end": "66.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Ihrem Ministerium zur Verf\u00fcgung steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.120", 
   "children": [], 
   "end": "69.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade der Solidarit\u00e4tszuschlag wird von denjenigen gezahlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.680", 
   "children": [], 
   "end": "70.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die viel haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.440", 
   "children": [], 
   "end": "71.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.120", 
   "children": [], 
   "end": "72.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die in Rede stehenden Leistungen ben\u00f6tigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.520", 
   "children": [], 
   "end": "74.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zahlen gar keinen Solidarit\u00e4tszuschlag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.960", 
   "children": [], 
   "end": "75.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Fehlentwicklung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.840", 
   "children": [], 
   "end": "83.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder tauchen zwar im Titel Ihres Ministeriums nicht auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.040", 
   "children": [], 
   "end": "85.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber sie spielen eine zentrale Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.320", 
   "children": [], 
   "end": "85.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde beschlossen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.840", 
   "children": [], 
   "end": "89.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl Sie das nicht federf\u00fchrend zu verantworten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.720", 
   "children": [], 
   "end": "91.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie sicherlich ein Mitspracherecht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.920", 
   "children": [], 
   "end": "97.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der diesj\u00e4hrigen Legislaturperiode das Kindergeld um 25\u00a0Euro anzuheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.200", 
   "children": [], 
   "end": "98.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das begr\u00fc\u00dfen wir erst einmal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.760", 
   "children": [], 
   "end": "100.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings m\u00f6chte ich noch einmal darauf hinweisen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.720", 
   "children": [], 
   "end": "103.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das habe ich schon in der letzten Legislaturperiode getan\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.760", 
   "children": [], 
   "end": "107.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wird zwischen dem zweiten und dem dritten bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.320", 
   "children": [], 
   "end": "111.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen dem dritten und dem vierten Kind differenziert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.080", 
   "children": [], 
   "end": "112.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind der Meinung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.160", 
   "children": [], 
   "end": "114.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Kinder sind gleich viel wert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.200", 
   "children": [], 
   "end": "118.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ab dem vierten Kind Kindergeld in H\u00f6he von dann 250\u00a0Euro gezahlt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.520", 
   "children": [], 
   "end": "120.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollte das auch f\u00fcr das erste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.120", 
   "children": [], 
   "end": "121.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweite und dritte Kind gelten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.680", 
   "children": [], 
   "end": "124.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte beachten Sie das bei der Kindergelderh\u00f6hung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.080", 
   "children": [], 
   "end": "125.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht kann man das noch korrigieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.880", 
   "children": [], 
   "end": "126.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.480", 
   "children": [], 
   "end": "128.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Kinderfreibetr\u00e4ge betrifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.080", 
   "children": [], 
   "end": "129.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das Ganze ein bisschen absurd. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.480", 
   "children": [], 
   "end": "132.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sozialleistungen sollen eigentlich f\u00fcr diejenigen da sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.760", 
   "children": [], 
   "end": "134.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie wirklich ben\u00f6tigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.120", 
   "children": [], 
   "end": "141.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum werden die Familien oder Personen mit hohem Einkommen \u00fcber Freibetr\u00e4ge noch besser gestellt als diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.840", 
   "children": [], 
   "end": "148.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weniger Einkommen haben und auf das Kindergeld angewiesen sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.040", 
   "children": [], 
   "end": "150.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist eine Schieflage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.600", 
   "children": [], 
   "end": "152.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch beseitigt werden muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.240", 
   "children": [], 
   "end": "157.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihrem Etat einen ganz wichtigen Titel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.160", 
   "children": [], 
   "end": "158.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Perle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.600", 
   "children": [], 
   "end": "159.840", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.840", 
   "children": [], 
   "end": "164.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in letzter Zeit viel zu wenig f\u00fcr diesen Bereich getan haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.000", 
   "children": [], 
   "end": "167.240", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl die Mittel daf\u00fcr von 30\u00a0Millionen auf \u00fcber 100\u00a0Millionen Euro angestiegen sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.240", 
   "children": [], 
   "end": "168.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir gut finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.360", 
   "children": [], 
   "end": "170.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine das Programm \u201eDemokratie leben!\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.680", 
   "children": [], 
   "end": "174.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich gegen Menschenfeindlichkeit und Rassismus einsetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.840", 
   "children": [], 
   "end": "175.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wichtig es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.960", 
   "children": [], 
   "end": "178.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Gelder zur Verf\u00fcgung stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.760", 
   "children": [], 
   "end": "182.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sehen wir nicht nur neuerdings hier im Bundestag,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.240", 
   "children": [], 
   "end": "184.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eben auch t\u00e4glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.880", 
   "children": [], 
   "end": "186.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir in die Zeitung schauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.120", 
   "children": [], 
   "end": "188.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine zum Beispiel den \u201eEcho\u201c-Preis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.600", 
   "children": [], 
   "end": "191.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dieses Jahr an zwei Antisemiten verliehen worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.440", 
   "children": [], 
   "end": "193.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb gibt es diesen Preis jetzt nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.400", 
   "children": [], 
   "end": "196.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich m\u00f6chte auch an den arabischen Israeli erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.600", 
   "children": [], 
   "end": "200.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der am helllichten Tag im Prenzlauer Berg angegriffen und verpr\u00fcgelt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.640", 
   "children": [], 
   "end": "201.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.760", 
   "children": [], 
   "end": "203.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Gelder ben\u00f6tigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.440", 
   "children": [], 
   "end": "204.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gegenzusteuern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.800", 
   "children": [], 
   "end": "206.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte an dieser Stelle darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.760", 
   "children": [], 
   "end": "212.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Amadeu-Antonio-Stiftung eine ausf\u00fchrliche Berichterstattung dar\u00fcber vornimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.200", 
   "children": [], 
   "end": "216.120", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte dieser Stiftung an dieser Stelle f\u00fcr ihr Engagement gegen Rassismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.120", 
   "children": [], 
   "end": "221.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtsextremismus und Fremdenfeindlichkeit ganz herzlich danken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.640", 
   "children": [], 
   "end": "222.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.160", 
   "children": [], 
   "end": "223.160", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage Ihnen was: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.160", 
   "children": [], 
   "end": "225.080", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe immer noch die Hoffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.080", 
   "children": [], 
   "end": "227.240", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Bildung und Aufkl\u00e4rung dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.240", 
   "children": [], 
   "end": "229.920", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Hass in einer Gesellschaft vermindern kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.920", 
   "children": [], 
   "end": "231.520", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass das nicht immer hilft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.520", 
   "children": [], 
   "end": "232.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehen wir ja bei Ihnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.720", 
   "children": [], 
   "end": "234.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist klar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.400", 
   "children": [], 
   "end": "236.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber daf\u00fcr gibt es die Zivilgesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.160", 
   "children": [], 
   "end": "237.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich entgegenstellen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.280", 
   "children": [], 
   "end": "238.200", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn das nicht hilft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.200", 
   "children": [], 
   "end": "242.240", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es noch den Staatsanwalt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.240", 
   "children": [], 
   "end": "244.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns gemeinsam daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.760", 
   "children": [], 
   "end": "251.640", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit konkreten und guten Programmen hier in der Gesellschaft wieder ein besseres Klima erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.640", 
   "children": [], 
   "end": "256.080", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir tats\u00e4chlich eine Willkommenskultur haben und dass die jungen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.080", 
   "children": [], 
   "end": "258.560", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch noch \u00fcber andere Titel gef\u00f6rdert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.560", 
   "children": [], 
   "end": "259.600", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel \u00fcber die Mittel f\u00fcr den Kinder- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.600", 
   "children": [], 
   "end": "260.440", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Jugendplan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.440", 
   "children": [], 
   "end": "261.880", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Chance haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.880", 
   "children": [], 
   "end": "262.640", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu erlernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.640", 
   "children": [], 
   "end": "264.560", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Demokratie funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.560", 
   "children": [], 
   "end": "269.320", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Rechtsstaatlichkeit ist und dass das alles auf dem Grundsatz der Toleranz beruht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.320", 
   "children": [], 
   "end": "270.520", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.520", 
   "children": [], 
   "end": "274.320", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.320", 
   "children": [], 
   "end": "275.680", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.680", 
   "children": [], 
   "end": "281.000", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Katja D\u00f6rner."
   ]
  }
 ]
}