{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.120", 
   "children": [], 
   "end": "7.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.800", 
   "children": [], 
   "end": "8.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.440", 
   "children": [], 
   "end": "10.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Zuh\u00f6rende! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.320", 
   "children": [], 
   "end": "17.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der letzten Legislatur hat die SPD-Bundestagsfraktion weiter an dem Thema Mobilit\u00e4tswende gearbeitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.880", 
   "children": [], 
   "end": "19.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht dabei nicht um das Wort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.080", 
   "children": [], 
   "end": "20.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das der Minister nicht mag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.800", 
   "children": [], 
   "end": "22.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mobilit\u00e4tswende bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.000", 
   "children": [], 
   "end": "22.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.880", 
   "children": [], 
   "end": "25.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem wir bisher davon ausgegangen waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.480", 
   "children": [], 
   "end": "29.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Individualmobilit\u00e4t mit Verbrennungsmotoren in unserem Fokus steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.880", 
   "children": [], 
   "end": "31.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt festgestellt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.120", 
   "children": [], 
   "end": "33.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir daran etwas \u00e4ndern m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.280", 
   "children": [], 
   "end": "33.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.760", 
   "children": [], 
   "end": "35.840", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns dieses Themas angenommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.840", 
   "children": [], 
   "end": "42.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben unter anderem zum Schienengipfel und zu Fachgespr\u00e4chen \u00fcber alternative Antriebsarten eingeladen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.080", 
   "children": [], 
   "end": "42.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist uns gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.960", 
   "children": [], 
   "end": "46.160", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele der Erkenntnisse im Koalitionsvertrag zu verankern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.160", 
   "children": [], 
   "end": "47.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch wichtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.560", 
   "children": [], 
   "end": "52.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das Zeitfenster f\u00fcr eine Weichenstellung in diesem Bereich ist sehr eng."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.480", 
   "children": [], 
   "end": "56.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern war ich mit Toni Hofreiter bei einer Podiumsdiskussion des BUND und h\u00f6rte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.880", 
   "children": [], 
   "end": "58.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht alles viel zu langsam.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.760", 
   "children": [], 
   "end": "62.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mit Kollegen und Kolleginnen des Koalitionspartners rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.120", 
   "children": [], 
   "end": "63.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6re ich manchmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.160", 
   "children": [], 
   "end": "65.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Muss das denn wirklich sein?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.040", 
   "children": [], 
   "end": "66.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich beide Aussagen zusammenpacke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.320", 
   "children": [], 
   "end": "67.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.840", 
   "children": [], 
   "end": "75.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als SPD haben eigentlich alles richtig gemacht und das Thema vern\u00fcnftig platziert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.200", 
   "children": [], 
   "end": "75.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.760", 
   "children": [], 
   "end": "77.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Koalitionsvertrag steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.720", 
   "children": [], 
   "end": "80.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist im vorliegenden Haushalt enthalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.320", 
   "children": [], 
   "end": "83.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als wichtigen Punkt ist das \u201eSofortprogramm Saubere Luft\u201c zu nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.760", 
   "children": [], 
   "end": "87.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Haushalt werden wir auch die gesetzlichen M\u00f6glichkeiten daf\u00fcr schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.800", 
   "children": [], 
   "end": "95.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die angek\u00fcndigten 250\u00a0Millionen Euro der Automobilwirtschaft vereinnahmt und f\u00fcr die richtigen Ziele ausgegeben werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.160", 
   "children": [], 
   "end": "107.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit dem Wort \u201esofort\u201c bei dem Programm auch Rechnung getragen werden kann und damit das Geld auch flie\u00dfen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.280", 
   "children": [], 
   "end": "109.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir bestehende Genehmigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.640", 
   "children": [], 
   "end": "112.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also von Br\u00fcssel notifizierte Verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.280", 
   "children": [], 
   "end": "113.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genutzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.120", 
   "children": [], 
   "end": "116.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um F\u00f6rderantr\u00e4ge m\u00f6glichst schnell bewilligen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.880", 
   "children": [], 
   "end": "119.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommt es darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.720", 
   "children": [], 
   "end": "122.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die F\u00f6rderrichtlinien ausweiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.400", 
   "children": [], 
   "end": "128.440", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel auf andere Techniken wie Wasserstoff oder auch auf andere Fahrzeugarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.440", 
   "children": [], 
   "end": "130.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den Kommunen unterwegs sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.600", 
   "children": [], 
   "end": "132.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss m\u00f6glichst schnell passieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.760", 
   "children": [], 
   "end": "135.840", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir uns nicht zu sehr auf das Geld fokussieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.840", 
   "children": [], 
   "end": "138.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.040", 
   "children": [], 
   "end": "141.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Innovationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.600", 
   "children": [], 
   "end": "144.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Kanzlerin von den Kommunen eingefordert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.720", 
   "children": [], 
   "end": "147.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in unseren F\u00f6rderprogrammen abzubilden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.040", 
   "children": [], 
   "end": "150.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn erforderlich sind neue Priorit\u00e4ten beim Stadtumbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.840", 
   "children": [], 
   "end": "154.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel bei der Verteilung der Verkehrsfl\u00e4chen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.120", 
   "children": [], 
   "end": "158.600", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verkehrsausschuss wird dazu eine Reise unter anderem nach Kopenhagen machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.600", 
   "children": [], 
   "end": "162.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort hat die konsequente Errichtung von Fahrradstra\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.160", 
   "children": [], 
   "end": "165.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die baulich von den Autostra\u00dfen getrennt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.400", 
   "children": [], 
   "end": "166.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.680", 
   "children": [], 
   "end": "171.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 60\u00a0Prozent der Besch\u00e4ftigten in Kopenhagen mit dem Fahrrad zur Arbeit fahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.360", 
   "children": [], 
   "end": "174.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir auch in Deutschland f\u00f6rdern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.320", 
   "children": [], 
   "end": "180.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die F\u00f6rderprogramme auch ausweiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.200", 
   "children": [], 
   "end": "185.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie d\u00fcrfen nicht auf die Kommunen der sogenannten 70er-Liste begrenzt sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.080", 
   "children": [], 
   "end": "186.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel muss es sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.880", 
   "children": [], 
   "end": "190.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Luft \u00fcberall in unserem Land sauberer wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.360", 
   "children": [], 
   "end": "196.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur in ausgew\u00e4hlten St\u00e4dten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.560", 
   "children": [], 
   "end": "201.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der geringe Mittelabfluss f\u00fcr die Digitalisierung ist schon angesprochen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.960", 
   "children": [], 
   "end": "203.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.520", 
   "children": [], 
   "end": "204.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer das kritisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.080", 
   "children": [], 
   "end": "206.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sollte sich vor Ort einfach einmal anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.640", 
   "children": [], 
   "end": "208.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie so etwas funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.360", 
   "children": [], 
   "end": "210.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrde er das hier nicht mehr sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.760", 
   "children": [], 
   "end": "211.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gesamte Budget, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.840", 
   "children": [], 
   "end": "216.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das in der letzten Legislatur f\u00fcr Digitalisierung zur Verf\u00fcgung stand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.560", 
   "children": [], 
   "end": "217.880", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde ausgesch\u00f6pft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.880", 
   "children": [], 
   "end": "219.920", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00f6rderantr\u00e4ge wurden bewilligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.920", 
   "children": [], 
   "end": "220.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.400", 
   "children": [], 
   "end": "222.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir auch auf kommunaler Ebene unterwegs sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.360", 
   "children": [], 
   "end": "223.480", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen aber sehr genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.480", 
   "children": [], 
   "end": "230.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zwischen der Bewilligung eines Antrags und dem Mittelabfluss mindestens zwei bis drei Jahre vergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.960", 
   "children": [], 
   "end": "234.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Ermittlung der sogenannten wei\u00dfen Flecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.040", 
   "children": [], 
   "end": "235.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen einen Betreiber suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.440", 
   "children": [], 
   "end": "237.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen Ausschreibungen machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.160", 
   "children": [], 
   "end": "239.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern gehen wir davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.520", 
   "children": [], 
   "end": "245.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ab 2019 einen vermehrten Mittelabfluss in diesem Bereich geben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.720", 
   "children": [], 
   "end": "247.760", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Geld liegt bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.760", 
   "children": [], 
   "end": "248.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist gut so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.680", 
   "children": [], 
   "end": "254.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.320", 
   "children": [], 
   "end": "256.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich heute anspreche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.400", 
   "children": [], 
   "end": "258.240", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist unsere Initiative f\u00fcr den Schienenverkehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.240", 
   "children": [], 
   "end": "262.440", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein ganz wichtiger Punkt beim Thema Mobilit\u00e4tswende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.440", 
   "children": [], 
   "end": "263.320", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.320", 
   "children": [], 
   "end": "267.040", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Personen und G\u00fcter auf der Schiene zu transportieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.040", 
   "children": [], 
   "end": "269.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Blick auf das Mehr an Personen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.840", 
   "children": [], 
   "end": "271.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Z\u00fcge nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.160", 
   "children": [], 
   "end": "277.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir in der letzten Legislatur im Zusammenhang mit dem Bundesverkehrswegeplan den Deutschland-Takt auf den Weg gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.200", 
   "children": [], 
   "end": "278.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein erstes Gutachten liegt vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.960", 
   "children": [], 
   "end": "284.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch in diesem Jahr werden wir ein zweites Guthaben erhalten und auf dieser Basis das erste Fahrplankonzept erstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.680", 
   "children": [], 
   "end": "285.480", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.480", 
   "children": [], 
   "end": "288.280", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Deutschland-Takt ist auf Schiene."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.280", 
   "children": [], 
   "end": "293.800", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in Sachen G\u00fcterverkehr haben wir die Weichen gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.800", 
   "children": [], 
   "end": "295.360", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne das 750-Meter-Netz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.360", 
   "children": [], 
   "end": "297.280", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Elektrifizierungsziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.280", 
   "children": [], 
   "end": "299.440", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Modernisierung mit ERTMS und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.440", 
   "children": [], 
   "end": "302.160", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Minister hat es angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.160", 
   "children": [], 
   "end": "304.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Trassenpreissenkungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.160", 
   "children": [], 
   "end": "304.960", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.960", 
   "children": [], 
   "end": "307.560", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die rechtlichen Voraussetzungen daf\u00fcr erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.560", 
   "children": [], 
   "end": "309.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass daf\u00fcr Genehmigungen aus Br\u00fcssel erforderlich sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.280", 
   "children": [], 
   "end": "312.360", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Genehmigungen sollten aber bis zum Herbst vorliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.360", 
   "children": [], 
   "end": "315.200", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da dieses Projekt f\u00fcr unsere Politik zentral ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.200", 
   "children": [], 
   "end": "319.400", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten im Herbst dann auch die entsprechenden Mittel zur Verf\u00fcgung stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.400", 
   "children": [], 
   "end": "321.280", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir loslegen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.280", 
   "children": [], 
   "end": "327.040", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber sollten wir im Rahmen der Haushaltsberatungen noch einmal reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.040", 
   "children": [], 
   "end": "331.160", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns also auch in diesem Bereich klarmachen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.160", 
   "children": [], 
   "end": "335.880", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mobilit\u00e4t und Umweltschutz m\u00fcssen kein Gegensatz sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.880", 
   "children": [], 
   "end": "338.080", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Ziel dieser Regierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.080", 
   "children": [], 
   "end": "340.080", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeinsam werden wir das auch beweisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.080", 
   "children": [], 
   "end": "340.920", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.920", 
   "children": [], 
   "end": "341.000", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.000", 
   "children": [], 
   "end": "350.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Christoph Meyer f\u00fcr die FDP."
   ]
  }
 ]
}