{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.520", 
   "children": [], 
   "end": "9.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.480", 
   "children": [], 
   "end": "14.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.480", 
   "children": [], 
   "end": "15.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werter Herr Martens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.440", 
   "children": [], 
   "end": "16.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.040", 
   "children": [], 
   "end": "17.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich h\u00e4tte von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.640", 
   "children": [], 
   "end": "18.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.800", 
   "children": [], 
   "end": "24.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angesichts ihrer einschl\u00e4gigen Expertise beim Thema Volksverhetzung etwas mehr erwartet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.200", 
   "children": [], 
   "end": "34.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Fraktionsvorsitzender Alexander Gauland hat wegen seiner \u00c4u\u00dferung \u00fcber die fr\u00fchere Integrationsbeauftragte der Bundesregierung Aydan \u00d6zu\u011fuz auch eine Anzeige erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.440", 
   "children": [], 
   "end": "36.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie der Verfasser dieses Gesetzentwurfes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.720", 
   "children": [], 
   "end": "37.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.760", 
   "children": [], 
   "end": "41.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sollte sich eigentlich auch sehr gut mit diesem Paragrafen auskennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.360", 
   "children": [], 
   "end": "47.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen Sie ist ja gleich mehrfach Strafanzeige erstattet worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.480", 
   "children": [], 
   "end": "48.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Frau Storch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.440", 
   "children": [], 
   "end": "49.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Sie auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.120", 
   "children": [], 
   "end": "49.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Oh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.560", 
   "children": [], 
   "end": "50.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wunderbar; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.640", 
   "children": [], 
   "end": "52.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie sich das einrahmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.920", 
   "children": [], 
   "end": "54.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es bleibt sicherlich nicht lange so.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.600", 
   "children": [], 
   "end": "60.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuletzt wegen Ihrer widerlichen \u00c4u\u00dferung gegen\u00fcber Noah Becker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.000", 
   "children": [], 
   "end": "65.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im \u00dcbrigen genau wie Frau \u00d6zu\u011fuz deutscher Staatsb\u00fcrger ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.600", 
   "children": [], 
   "end": "69.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Deutschenfeindlichkeit haben Sie von der AfD offensichtlich nur dann ein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.880", 
   "children": [], 
   "end": "71.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Menschen betroffen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.360", 
   "children": [], 
   "end": "74.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die offensichtlich nach Ihrer Definition keine Deutschen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.480", 
   "children": [], 
   "end": "75.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Ryglewski, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.680", 
   "children": [], 
   "end": "78.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Maier?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.360", 
   "children": [], 
   "end": "78.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.920", 
   "children": [], 
   "end": "83.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.440", 
   "children": [], 
   "end": "85.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.520", 
   "children": [], 
   "end": "87.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Zwischenfrage zulassen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.760", 
   "children": [], 
   "end": "89.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Ryglewski, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.960", 
   "children": [], 
   "end": "94.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Ihnen der Unterschied zwischen einer Anzeige und einer Verurteilung bekannt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.560", 
   "children": [], 
   "end": "97.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anzeigen kann man n\u00e4mlich jeden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.520", 
   "children": [], 
   "end": "99.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe hier auch schon einige angezeigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.640", 
   "children": [], 
   "end": "100.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mal sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.120", 
   "children": [], 
   "end": "103.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dabei herauskommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.600", 
   "children": [], 
   "end": "105.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin nicht verurteilt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.560", 
   "children": [], 
   "end": "108.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Gauland ist nicht verurteilt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.280", 
   "children": [], 
   "end": "110.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist noch niemand verurteilt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.880", 
   "children": [], 
   "end": "114.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten Sie vielleicht einmal zur Kenntnis nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.400", 
   "children": [], 
   "end": "118.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00a7\u00a0130 StGB ist ein Kampfmittel gegen uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.520", 
   "children": [], 
   "end": "125.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie damals im 19.\u00a0Jahrhundert \u00a7\u00a0130 ein Kampfmittel gegen die Sozialdemokratie war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.680", 
   "children": [], 
   "end": "127.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten Sie vielleicht auch wissen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.000", 
   "children": [], 
   "end": "127.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.520", 
   "children": [], 
   "end": "132.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.800", 
   "children": [], 
   "end": "134.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt antwortet Frau Ryglewski."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.800", 
   "children": [], 
   "end": "135.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.440", 
   "children": [], 
   "end": "135.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.960", 
   "children": [], 
   "end": "139.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aussage mit dem Kampfmittel gegen Sie wollte ich eigentlich h\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.160", 
   "children": [], 
   "end": "140.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand hat behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.440", 
   "children": [], 
   "end": "144.400", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie wegen Volksverhetzung verurteilt worden sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.400", 
   "children": [], 
   "end": "149.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich m\u00f6chte gerne dem Kollegen Maier antworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.680", 
   "children": [], 
   "end": "151.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat mich etwas gefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.600", 
   "children": [], 
   "end": "153.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf antworte ich jetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.720", 
   "children": [], 
   "end": "165.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Martens hat genau die Trennsch\u00e4rfe und den Unterschied zwischen Beleidigung und Volksverhetzung dargelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.440", 
   "children": [], 
   "end": "166.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.240", 
   "children": [], 
   "end": "174.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind deswegen angezeigt worden und m\u00fcssten sich aufgrund dessen mit diesem Paragrafen auskennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.760", 
   "children": [], 
   "end": "176.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr habe ich nicht gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.840", 
   "children": [], 
   "end": "180.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das beantwortet Ihre Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.720", 
   "children": [], 
   "end": "182.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre \u00c4u\u00dferung dahin gehend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.120", 
   "children": [], 
   "end": "183.240", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ein Kampfmittel ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.240", 
   "children": [], 
   "end": "185.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt genau die Intention Ihres Antrags, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.840", 
   "children": [], 
   "end": "188.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich hier alles in einen Sack zu packen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.360", 
   "children": [], 
   "end": "196.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ganze zu einer So\u00dfe zu vermengen und damit dieses Schwert zu entsch\u00e4rfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.360", 
   "children": [], 
   "end": "203.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das machen wir aber nicht mit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.000", 
   "children": [], 
   "end": "205.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde die angezeigten \u00c4u\u00dferungen nicht wiederholen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.640", 
   "children": [], 
   "end": "207.320", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie es nicht wert sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.320", 
   "children": [], 
   "end": "209.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Damen und Herren von der AfD wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.160", 
   "children": [], 
   "end": "210.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie und ihre Kollegen gesagt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.880", 
   "children": [], 
   "end": "213.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten hier im Raum wissen es leider auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.280", 
   "children": [], 
   "end": "215.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns das ja fast t\u00e4glich anh\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.120", 
   "children": [], 
   "end": "218.600", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4testens nach dieser Debatte k\u00f6nnen sich alle Anwesenden hier im Raum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.600", 
   "children": [], 
   "end": "219.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es bisher nicht wussten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.800", 
   "children": [], 
   "end": "220.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.120", 
   "children": [], 
   "end": "222.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie so von sich geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.120", 
   "children": [], 
   "end": "223.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allen \u00c4u\u00dferungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.240", 
   "children": [], 
   "end": "227.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich hier angesprochen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.440", 
   "children": [], 
   "end": "228.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist gemein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.200", 
   "children": [], 
   "end": "229.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie auf die Ver\u00e4chtlichmachung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.720", 
   "children": [], 
   "end": "234.480", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Herabsetzung und nicht zuletzt auf die Ausgrenzung eines Teils unserer Bev\u00f6lkerung abzielen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.480", 
   "children": [], 
   "end": "242.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau f\u00fcr solche \u00c4u\u00dferungen ist \u00a7\u00a0130 gedacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.280", 
   "children": [], 
   "end": "243.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er soll n\u00e4mlich Gruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.960", 
   "children": [], 
   "end": "246.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von der Mehrheit als Minderheit interpretiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.880", 
   "children": [], 
   "end": "249.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor der Mehrheit sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.200", 
   "children": [], 
   "end": "250.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders ausgedr\u00fcckt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.320", 
   "children": [], 
   "end": "251.360", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er soll verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.360", 
   "children": [], 
   "end": "253.400", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Mehrheit dar\u00fcber entscheidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.400", 
   "children": [], 
   "end": "255.320", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer zu uns geh\u00f6rt und wer nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.320", 
   "children": [], 
   "end": "257.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn genau das zerst\u00f6rt den Frieden in unserem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.200", 
   "children": [], 
   "end": "261.360", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen in Deutschland aus leidvoller Erfahrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.360", 
   "children": [], 
   "end": "269.080", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine entsprechende Stimmung im schlimmsten Fall zu Gewalt und Pogromen f\u00fchren kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.080", 
   "children": [], 
   "end": "271.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir alle nicht wieder erleben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.640", 
   "children": [], 
   "end": "274.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr vorliegender Antrag zeigt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.360", 
   "children": [], 
   "end": "279.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben schon mehrere Vorredner dargelegt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.120", 
   "children": [], 
   "end": "282.160", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie den Tatbestand der Volksverhetzung nicht verstanden haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.160", 
   "children": [], 
   "end": "284.280", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Bev\u00f6lkerungsmehrheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.280", 
   "children": [], 
   "end": "285.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es in Ihrem Antrag fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.720", 
   "children": [], 
   "end": "289.440", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Paragraf einfach nicht ausgerichtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.440", 
   "children": [], 
   "end": "294.520", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hingegen offenbart Ihr Antrag etwas komplett anderes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.520", 
   "children": [], 
   "end": "296.720", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr v\u00f6lkisches Weltbild."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.720", 
   "children": [], 
   "end": "298.280", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Ihn genau durchliest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.280", 
   "children": [], 
   "end": "299.320", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.320", 
   "children": [], 
   "end": "304.880", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er strotzt nur so von Formulierungen wie \u201edie angestammte deutsche Bev\u00f6lkerung\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.880", 
   "children": [], 
   "end": "305.680", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr spannend! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.680", 
   "children": [], 
   "end": "308.400", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist denn die \u201eangestammte deutsche Bev\u00f6lkerung\u201c?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.400", 
   "children": [], 
   "end": "313.640", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geh\u00f6re ich mit meinen Wurzeln in Polen dazu? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.640", 
   "children": [], 
   "end": "316.440", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geh\u00f6ren die Kollegin \u00d6zo\u011fuz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.440", 
   "children": [], 
   "end": "319.320", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegin Fahimi oder die Kollegin Bayram auch dazu? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.320", 
   "children": [], 
   "end": "321.040", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen Sie gerne einmal erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.040", 
   "children": [], 
   "end": "323.680", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Melden Sie sich ruhig zu Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.680", 
   "children": [], 
   "end": "327.880", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verr\u00e4terisch sind auch Ihre Ausf\u00fchrungen in der Begr\u00fcndung Ihres Gesetzentwurfs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.880", 
   "children": [], 
   "end": "328.480", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie f\u00fchren aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.480", 
   "children": [], 
   "end": "333.080", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Deutschen geh\u00f6rten zu diesem Zeitpunkt noch zur Mehrheit in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.080", 
   "children": [], 
   "end": "341.280", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eFremd im eigenen Land\u201c ist bei Ihnen sozusagen ein Dauerschlager und verwundert mich auch nicht bei jemandem wie Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.280", 
   "children": [], 
   "end": "341.520", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.520", 
   "children": [], 
   "end": "345.800", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Vorprogramm von Bj\u00f6rn H\u00f6cke vor der Entstehung von Mischv\u00f6lkern warnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.800", 
   "children": [], 
   "end": "350.720", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich mache Ihnen einen guten Vorschlag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.720", 
   "children": [], 
   "end": "354.200", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen Sie sich doch einmal sch\u00fctzend an die Seite der Deutschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.200", 
   "children": [], 
   "end": "357.760", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die \u00a7\u00a0130 StGB schon heute gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.760", 
   "children": [], 
   "end": "360.200", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sch\u00fctzen Sie Ihre Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.200", 
   "children": [], 
   "end": "362.280", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aufgrund ihrer Religion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.280", 
   "children": [], 
   "end": "368.760", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihres Migrationshintergrundes oder ihrer sexuellen Orientierung von Ihren Kolleginnen und Kollegen diskriminiert werden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.760", 
   "children": [], 
   "end": "375.960", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt sich daf\u00fcr gegenseitig zu bejubeln und zu beklatschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.960", 
   "children": [], 
   "end": "381.640", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit w\u00fcrden Sie dem friedlichen Zusammenleben in unserem Land einen deutlich gr\u00f6\u00dferen Dienst erweisen als mit diesem Gesetzentwurf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.640", 
   "children": [], 
   "end": "391.360", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.360", 
   "children": [], 
   "end": "393.680", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Martina Renner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.680", 
   "children": [], 
   "end": "396.000", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}