{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.520", 
   "children": [], 
   "end": "6.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.120", 
   "children": [], 
   "end": "7.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.880", 
   "children": [], 
   "end": "10.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war die Rede von \u201eWasserb\u00fcffeln\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.080", 
   "children": [], 
   "end": "13.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von \u201eAngst vor der Zukunft\u201c und davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.680", 
   "children": [], 
   "end": "16.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns Sorgen machen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.520", 
   "children": [], 
   "end": "20.640", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen nur versprechen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.640", 
   "children": [], 
   "end": "23.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe meinem Minister sehr gut zugeh\u00f6rt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.400", 
   "children": [], 
   "end": "26.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen nicht glauben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.280", 
   "children": [], 
   "end": "27.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube an Gott\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.400", 
   "children": [], 
   "end": "29.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir m\u00fcssen zusammenarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.000", 
   "children": [], 
   "end": "30.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um in dieser Gesellschaft f\u00fcr Gerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.440", 
   "children": [], 
   "end": "33.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammenhalt und soziale Teilhabe zu sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.120", 
   "children": [], 
   "end": "35.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion wird das in den n\u00e4chsten vier Jahren tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.680", 
   "children": [], 
   "end": "37.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Dinge umsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.400", 
   "children": [], 
   "end": "42.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir im Koalitionsvertrag formuliert haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.320", 
   "children": [], 
   "end": "44.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon viel dar\u00fcber geredet worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.040", 
   "children": [], 
   "end": "45.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine gute Zeit haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.600", 
   "children": [], 
   "end": "48.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vollbesch\u00e4ftigung ist unser Ziel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.400", 
   "children": [], 
   "end": "50.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeitslosigkeit nimmt ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.680", 
   "children": [], 
   "end": "52.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hubertus Heil hat richtigerweise darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.920", 
   "children": [], 
   "end": "54.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zwei gro\u00dfe Dinge gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.160", 
   "children": [], 
   "end": "55.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die wir achten m\u00fcssen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.000", 
   "children": [], 
   "end": "57.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das eine ist die demografische Entwicklung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.000", 
   "children": [], 
   "end": "58.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das andere ist die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.640", 
   "children": [], 
   "end": "61.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie werden sich unser Arbeitsmarkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.640", 
   "children": [], 
   "end": "66.360", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Wirtschaft durch Automatisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.360", 
   "children": [], 
   "end": "71.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch digitale Arbeitspl\u00e4tze und durch digitalisierte Zusammenarbeit revolutionieren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.640", 
   "children": [], 
   "end": "72.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.560", 
   "children": [], 
   "end": "75.440", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Bereich der Weiterbildung sehr viel tun wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.440", 
   "children": [], 
   "end": "78.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber steht viel im Koalitionsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.360", 
   "children": [], 
   "end": "80.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir in den n\u00e4chsten Jahren umsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.920", 
   "children": [], 
   "end": "86.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein Initiativrecht f\u00fcr Betriebsr\u00e4te zum Thema Weiterbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.440", 
   "children": [], 
   "end": "87.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.240", 
   "children": [], 
   "end": "88.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich weiterbilden lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.760", 
   "children": [], 
   "end": "91.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finanziell anreizen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.080", 
   "children": [], 
   "end": "92.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen im Ministerium\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.040", 
   "children": [], 
   "end": "94.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat Hubertus Heil angek\u00fcndigt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.000", 
   "children": [], 
   "end": "96.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Denkfabrik zu diesem Thema einrichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.440", 
   "children": [], 
   "end": "99.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einem weiteren gro\u00dfen Bereich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.680", 
   "children": [], 
   "end": "102.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gehen wir mit den Langzeitarbeitslosen um? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.600", 
   "children": [], 
   "end": "103.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme aus einer Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.920", 
   "children": [], 
   "end": "106.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der dieses Thema eine gro\u00dfe Rolle spielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.960", 
   "children": [], 
   "end": "107.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.440", 
   "children": [], 
   "end": "113.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil immer die Rede von Leistungstr\u00e4gern ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.320", 
   "children": [], 
   "end": "113.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.600", 
   "children": [], 
   "end": "116.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt viele Leistungstr\u00e4ger in dieser Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.720", 
   "children": [], 
   "end": "120.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Langzeitarbeitslose waren Leistungstr\u00e4ger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.520", 
   "children": [], 
   "end": "121.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.800", 
   "children": [], 
   "end": "123.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr sie einen Schutzschirm aufzuspannen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.320", 
   "children": [], 
   "end": "124.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie mitzunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.160", 
   "children": [], 
   "end": "125.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.360", 
   "children": [], 
   "end": "128.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die n\u00e4chste Generation nicht in die gleiche Situation kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.960", 
   "children": [], 
   "end": "130.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bin ich \u00e4u\u00dferst dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.560", 
   "children": [], 
   "end": "131.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir es diesmal geschafft haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.880", 
   "children": [], 
   "end": "136.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den sozialen Arbeitsmarkt 4\u00a0Milliarden Euro zu etatisieren und daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.320", 
   "children": [], 
   "end": "140.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er ein Regelinstrument wird und nicht nur ein Programm ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.720", 
   "children": [], 
   "end": "141.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.320", 
   "children": [], 
   "end": "145.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein wichtiges Zeichen f\u00fcr die Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.800", 
   "children": [], 
   "end": "151.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zum Schluss etwas zum Thema Rente sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.520", 
   "children": [], 
   "end": "157.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte es aufgrund von Diskussionen mit jungen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.080", 
   "children": [], 
   "end": "160.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern f\u00fcr v\u00f6llig falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.160", 
   "children": [], 
   "end": "162.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier einen Widerspruch aufzubauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.240", 
   "children": [], 
   "end": "164.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Generationen gegeneinanderzuhetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.320", 
   "children": [], 
   "end": "165.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.320", 
   "children": [], 
   "end": "165.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.680", 
   "children": [], 
   "end": "166.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.560", 
   "children": [], 
   "end": "168.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich bisher gesprochen habe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.800", 
   "children": [], 
   "end": "170.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neid spielt hier keine Rolle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.520", 
   "children": [], 
   "end": "171.080", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.080", 
   "children": [], 
   "end": "172.160", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.160", 
   "children": [], 
   "end": "175.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die \u00e4ltere Generation jetzt verarmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.840", 
   "children": [], 
   "end": "179.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen den Generationenvertrag weiterf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.280", 
   "children": [], 
   "end": "183.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine Absicherung der Rente auch in der Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.240", 
   "children": [], 
   "end": "186.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr m\u00fcssen wir arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.320", 
   "children": [], 
   "end": "189.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gratuliere der neuen Pr\u00e4sidentin des VdK. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.640", 
   "children": [], 
   "end": "191.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.840", 
   "children": [], 
   "end": "197.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass private Vorsorge richtig und wichtig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.920", 
   "children": [], 
   "end": "202.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch besser ist tarifliche Absicherung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.640", 
   "children": [], 
   "end": "203.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am besten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.560", 
   "children": [], 
   "end": "207.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Gesetzgeber eine umlagefinanzierte Rente bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.280", 
   "children": [], 
   "end": "210.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Fundament und das Haus ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.240", 
   "children": [], 
   "end": "216.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.120", 
   "children": [], 
   "end": "220.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Axel Fischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.000", 
   "children": [], 
   "end": "221.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}