{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.880", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.880", 
   "children": [], 
   "end": "15.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.320", 
   "children": [], 
   "end": "17.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Dr.\u00a0Weidel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.800", 
   "children": [], 
   "end": "24.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier heute nach AfD-Manier wieder allen anderen Zensuren erteilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.880", 
   "children": [], 
   "end": "27.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun ist es ja auch Ihr gutes Recht als Oppositionsfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.440", 
   "children": [], 
   "end": "28.400", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.400", 
   "children": [], 
   "end": "32.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eine Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.960", 
   "children": [], 
   "end": "48.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der sich der national-\u00f6konomische und der sozial-nationale Fl\u00fcgel nicht auf ein eigenes Rentenkonzept einigen k\u00f6nnen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.280", 
   "children": [], 
   "end": "58.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine solche Partei sollte sich erst einmal selbst einer Kl\u00e4rung unterziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.840", 
   "children": [], 
   "end": "61.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor Sie \u00fcber andere urteilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.000", 
   "children": [], 
   "end": "62.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen Sie wiederkommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.080", 
   "children": [], 
   "end": "63.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.360", 
   "children": [], 
   "end": "64.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ihrer Koalition wird gestritten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.960", 
   "children": [], 
   "end": "71.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gesundheitsminister und der Arbeitsminister streiten \u00fcber Hartz\u00a0IV. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.000", 
   "children": [], 
   "end": "74.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wirtschaftsminister bem\u00fcht sich darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.560", 
   "children": [], 
   "end": "78.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Nord-Stream-2-Pipeline kommt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.080", 
   "children": [], 
   "end": "84.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Au\u00dfenminister verweigert sich allen zus\u00e4tzlichen Initiativen zum Dialog mit Russland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.240", 
   "children": [], 
   "end": "85.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ungekl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.000", 
   "children": [], 
   "end": "90.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob nach Auffassung dieser Regierung der Islam zu Deutschland geh\u00f6rt oder nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.240", 
   "children": [], 
   "end": "91.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Nahles ermahnt Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.920", 
   "children": [], 
   "end": "96.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Br\u00fcckenteilzeit m\u00fcsse jetzt aber wirklich kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.280", 
   "children": [], 
   "end": "104.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gestern und heute auf offener B\u00fchne eine Auseinandersetzung um den Wehretat erlebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.360", 
   "children": [], 
   "end": "110.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben bei der Bundeswehrtagung 1,5\u00a0Prozent Investitionen in die Verteidigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.080", 
   "children": [], 
   "end": "113.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemessen am Bruttoinlandsprodukt\u00a02025, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.120", 
   "children": [], 
   "end": "114.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zugesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.080", 
   "children": [], 
   "end": "119.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von der Leyen fordert 12\u00a0Milliarden Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr diese Legislaturperiode. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.480", 
   "children": [], 
   "end": "122.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und da stellt sich der Bundesfinanzminister hin und sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.880", 
   "children": [], 
   "end": "127.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein verteidigungspolitisches Konzept wird nicht besser dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.080", 
   "children": [], 
   "end": "128.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es teuer ist.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.200", 
   "children": [], 
   "end": "131.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ihn heute hier in die Schranken verwiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.800", 
   "children": [], 
   "end": "136.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ausweislich der Zahlen des Haushalts \u00e4ndert sich nichts; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.000", 
   "children": [], 
   "end": "138.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt keinen Mittelaufwuchs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.880", 
   "children": [], 
   "end": "140.480", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.480", 
   "children": [], 
   "end": "146.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen dieser Tage oft von der Krise des Multilateralismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.480", 
   "children": [], 
   "end": "151.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Blick auf die drei Regierungsparteien bekommt dieses Wort eine ganz andere Bedeutung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.840", 
   "children": [], 
   "end": "158.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sozialdemokratische Fraktion hat Ihrer Rede heute keinen Beifall gespendet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.560", 
   "children": [], 
   "end": "159.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir ermuntern Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.920", 
   "children": [], 
   "end": "162.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.000", 
   "children": [], 
   "end": "174.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei diesen offenen Richtungsfragen von Ihrer Richtlinienkompetenz Gebrauch zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.160", 
   "children": [], 
   "end": "174.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fchren Sie! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.680", 
   "children": [], 
   "end": "175.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fchren Sie dieses Land,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.680", 
   "children": [], 
   "end": "178.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und lassen Sie den Worten Taten folgen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.000", 
   "children": [], 
   "end": "183.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier f\u00fcr eine St\u00e4rkung des transatlantischen Verh\u00e4ltnisses pl\u00e4diert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.000", 
   "children": [], 
   "end": "185.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei haben Sie unsere Unterst\u00fctzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.760", 
   "children": [], 
   "end": "189.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag sollte also endlich das Freihandelsabkommen mit Kanada, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.800", 
   "children": [], 
   "end": "190.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CETA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.400", 
   "children": [], 
   "end": "191.520", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ratifizieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.520", 
   "children": [], 
   "end": "193.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein klares Signal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.720", 
   "children": [], 
   "end": "196.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worauf warten Sie?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.360", 
   "children": [], 
   "end": "204.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Europa angesichts der K\u00fcndigung des Iran-Abkommens durch die USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.680", 
   "children": [], 
   "end": "210.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Lage in Syrien und einer im Raum stehenden Auseinandersetzung in Handelsfragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.520", 
   "children": [], 
   "end": "213.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wie tritt Europa auf der Weltb\u00fchne auf? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.640", 
   "children": [], 
   "end": "219.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Binnen einer Woche kommen der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident und die deutsche Bundeskanzlerin nach Washington: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.120", 
   "children": [], 
   "end": "221.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der eine drei Tage mit milit\u00e4rischen Ehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.960", 
   "children": [], 
   "end": "225.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die andere drei Stunden bei Wasser und Brot."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.160", 
   "children": [], 
   "end": "228.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der franz\u00f6sische Wirtschaftsminister sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.040", 
   "children": [], 
   "end": "231.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir sch\u00fctzen unsere franz\u00f6sische Wirtschaft vor Sanktionen\u201c; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.840", 
   "children": [], 
   "end": "234.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der deutsche Wirtschaftsminister sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.240", 
   "children": [], 
   "end": "235.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir k\u00f6nnen das nicht\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.480", 
   "children": [], 
   "end": "239.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcnschen uns eine abgestimmte europ\u00e4ische Haltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.080", 
   "children": [], 
   "end": "241.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.000", 
   "children": [], 
   "end": "245.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist Zeit f\u00fcr einen EU-Sondergipfel zu diesen Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.880", 
   "children": [], 
   "end": "248.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir f\u00fcr die Welt symbolhaft unterstreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.400", 
   "children": [], 
   "end": "250.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir an einem Strang ziehen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.240", 
   "children": [], 
   "end": "254.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.960", 
   "children": [], 
   "end": "257.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben erneut eine Gelegenheit verstreichen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.320", 
   "children": [], 
   "end": "263.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland in Fragen der Weiterentwicklung Europas klar zu positionieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.480", 
   "children": [], 
   "end": "267.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der Bundesfinanzminister hat dieses Thema gestern angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.760", 
   "children": [], 
   "end": "270.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c jubelt heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.800", 
   "children": [], 
   "end": "276.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er habe ein leidenschaftliches Pl\u00e4doyer f\u00fcr Europa gehalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.960", 
   "children": [], 
   "end": "277.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.480", 
   "children": [], 
   "end": "278.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dabei waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.240", 
   "children": [], 
   "end": "279.240", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.240", 
   "children": [], 
   "end": "284.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offensichtlich gibt es eine gewisse \u00f6ffentliche Entw\u00f6hnung in Fragen der Leidenschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.120", 
   "children": [], 
   "end": "289.440", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Auftritt von Olaf Scholz zur Europapolitik bereits den Affektstau l\u00f6st."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.440", 
   "children": [], 
   "end": "301.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht liegt in Wahrheit die \u201eFrankfurter Allgemeine Zeitung\u201c n\u00e4her an der Wahrheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.840", 
   "children": [], 
   "end": "303.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kommentiert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.960", 
   "children": [], 
   "end": "308.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der Finanzminister nach und nach aus dem herauswinden will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.840", 
   "children": [], 
   "end": "311.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die SPD zuvor in den Koalitionsvertrag geschrieben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.960", 
   "children": [], 
   "end": "313.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterm Strich kann man sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.160", 
   "children": [], 
   "end": "317.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine klare Position dieser Bundesregierung in einer solchen Existenzfrage!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.640", 
   "children": [], 
   "end": "318.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.080", 
   "children": [], 
   "end": "322.040", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es klare Aussagen gegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.040", 
   "children": [], 
   "end": "324.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "passen sie nicht in die Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.440", 
   "children": [], 
   "end": "328.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen \u00fcber einen Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds und den Common Backstop, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.920", 
   "children": [], 
   "end": "331.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es auf Deutsch auszudr\u00fccken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.000", 
   "children": [], 
   "end": "332.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die letzte Haltelinie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.280", 
   "children": [], 
   "end": "337.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch mit dem Geld deutscher Steuerzahler finanziert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.160", 
   "children": [], 
   "end": "342.600", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Hinblick auf die Abwicklung privater maroder Banken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.600", 
   "children": [], 
   "end": "344.040", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann sagen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.040", 
   "children": [], 
   "end": "346.120", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verehrter Herr Finanzminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.120", 
   "children": [], 
   "end": "348.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten die Vermutung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.840", 
   "children": [], 
   "end": "355.040", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man k\u00f6nnte bei der Reduzierung von Risiken vielleicht noch schneller vorankommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.040", 
   "children": [], 
   "end": "356.280", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als man denkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.280", 
   "children": [], 
   "end": "359.040", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bringt Sie zu diesem Optimismus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.040", 
   "children": [], 
   "end": "360.120", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lese, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.120", 
   "children": [], 
   "end": "362.880", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in Italien eine Koalition kurz davorsteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.880", 
   "children": [], 
   "end": "364.280", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die Regierung zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.280", 
   "children": [], 
   "end": "366.920", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Flat Tax und bedingungsloses Grundeinkommen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.920", 
   "children": [], 
   "end": "374.280", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber gleichzeitig einen Schulden\u00ad erlass von 250\u00a0Milliarden Euro bei der Europ\u00e4ischen Zentralbank erwirken will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.280", 
   "children": [], 
   "end": "382.480", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Situation h\u00e4tten wir uns von Ihnen ein klares Bekenntnis zu Stabilit\u00e4t und finanzpolitischer Eigenverantwortung gew\u00fcnscht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.480", 
   "children": [], 
   "end": "382.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.880", 
   "children": [], 
   "end": "384.400", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herrn Macron helfen zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.400", 
   "children": [], 
   "end": "387.800", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Wahrheit ermuntern Sie mit Ihren \u00c4u\u00dferungen aber nur Beppe Grillo."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.800", 
   "children": [], 
   "end": "396.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ja eine Diskussion \u00fcber den EU-Haushalt aufgemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.280", 
   "children": [], 
   "end": "397.720", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir entnehmen den Medien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.720", 
   "children": [], 
   "end": "408.000", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der arme Staatsminister Roth bei den Verhandlungen in Br\u00fcssel \u00fcber den EU-Finanzrahmen v\u00f6llig alleine war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.000", 
   "children": [], 
   "end": "413.400", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle anderen unserer Partner in Europa sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.400", 
   "children": [], 
   "end": "415.040", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen erst wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.040", 
   "children": [], 
   "end": "417.440", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr was wir Geld ausgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.440", 
   "children": [], 
   "end": "418.520", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor wir entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.520", 
   "children": [], 
   "end": "419.800", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir mehr geben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.800", 
   "children": [], 
   "end": "421.640", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutschen sind die Einzigen in Br\u00fcssel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.640", 
   "children": [], 
   "end": "422.760", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.760", 
   "children": [], 
   "end": "424.360", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir geben mehr Geld und wollen danach dar\u00fcber sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.360", 
   "children": [], 
   "end": "425.000", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.000", 
   "children": [], 
   "end": "434.480", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit haben Sie uns in die schlechtestm\u00f6gliche Verhandlungsposition gebracht;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.480", 
   "children": [], 
   "end": "436.480", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir sind damit allein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.480", 
   "children": [], 
   "end": "438.160", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Frau Kollegin Baerbock sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.160", 
   "children": [], 
   "end": "439.480", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa zuerst.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.480", 
   "children": [], 
   "end": "439.760", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.760", 
   "children": [], 
   "end": "440.720", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Tat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.720", 
   "children": [], 
   "end": "441.280", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.280", 
   "children": [], 
   "end": "442.400", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Baerbock, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.400", 
   "children": [], 
   "end": "444.760", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man ist nicht europafreundlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.760", 
   "children": [], 
   "end": "446.720", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem man zu allem Ja sagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.720", 
   "children": [], 
   "end": "448.680", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur zum Richtigen sollte man Ja sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.680", 
   "children": [], 
   "end": "454.720", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.720", 
   "children": [], 
   "end": "457.320", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Staat sch\u00f6pft aus dem Vollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.320", 
   "children": [], 
   "end": "464.440", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2007 beliefen sich die gesamtstaatlichen Einnahmen noch auf 540\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.440", 
   "children": [], 
   "end": "470.680", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2022 werden es 905\u00a0Milliarden Euro per annum sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.680", 
   "children": [], 
   "end": "474.080", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Nullzins und nahezu ohne Inflation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.080", 
   "children": [], 
   "end": "479.480", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen Zeiten ist die schwarze Null in der Tat kein Fetisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.480", 
   "children": [], 
   "end": "481.440", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass man das betont, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.440", 
   "children": [], 
   "end": "484.320", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ja schon eine sehr defensive Position. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.320", 
   "children": [], 
   "end": "487.280", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist mitnichten ein Fetisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.280", 
   "children": [], 
   "end": "489.800", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der Zukunftslasten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.800", 
   "children": [], 
   "end": "493.800", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die durch Ihre Rentenpolitik noch vergr\u00f6\u00dfert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.800", 
   "children": [], 
   "end": "502.600", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die schwarze Null die letzte Haltelinie im Interesse der Enkelgeneration."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.600", 
   "children": [], 
   "end": "506.000", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist ein Symbol f\u00fcr Stabilit\u00e4t in Europa;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.000", 
   "children": [], 
   "end": "508.760", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Verzicht auf Schulden gibt uns die Autorit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.760", 
   "children": [], 
   "end": "512.120", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch anderen Stabilit\u00e4t zu empfehlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.120", 
   "children": [], 
   "end": "516.080", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts von Rekordeinnahmen und Nullzinsen ist es \u00fcberhaupt eine Kunst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.080", 
   "children": [], 
   "end": "518.520", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur eine schwarze Null zu haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.520", 
   "children": [], 
   "end": "524.640", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei disziplinierter Politik w\u00e4ren enorme Haushalts\u00fcbersch\u00fcsse m\u00f6glich und n\u00f6tig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.640", 
   "children": [], 
   "end": "525.840", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.840", 
   "children": [], 
   "end": "535.280", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen hat sich diese Regierung im Koalitionsvertrag f\u00fcr 100\u00a0Milliarden Euro Mehrausgaben entschieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.280", 
   "children": [], 
   "end": "540.400", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin 46\u00a0Milliarden Euro davon sind bereits eingeplant."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.400", 
   "children": [], 
   "end": "545.680", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundesinnenminister und CSU-Vorsitzende Seehofer hat gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.680", 
   "children": [], 
   "end": "552.320", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Milliarden f\u00fcr Soziales seien die Antwort auf die Bundestagswahl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.320", 
   "children": [], 
   "end": "555.880", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als ob Sie wegen des Pflegenotstandes hier sitzen w\u00fcrden! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.880", 
   "children": [], 
   "end": "558.280", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind andere Gr\u00fcnde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.280", 
   "children": [], 
   "end": "560.800", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es zeigt aber eine Mentalit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.800", 
   "children": [], 
   "end": "563.000", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der CSU-Vorsitzende sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.000", 
   "children": [], 
   "end": "566.920", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Milliarden f\u00fcr Soziales seien die Antwort auf die Bundestagswahl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.920", 
   "children": [], 
   "end": "568.240", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.240", 
   "children": [], 
   "end": "570.640", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Geld Zustimmung kaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.640", 
   "children": [], 
   "end": "576.760", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Methode kenne ich aus dem rheinischen Karneval. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.760", 
   "children": [], 
   "end": "578.720", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Kamelle-Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.720", 
   "children": [], 
   "end": "581.440", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit kann man im Karneval beliebt werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.440", 
   "children": [], 
   "end": "584.360", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die gr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft in Europa kann man so nicht f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.360", 
   "children": [], 
   "end": "592.280", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.280", 
   "children": [], 
   "end": "597.880", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In etwas vornehmeren Worten spricht der Chefvolkswirt des BMF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.880", 
   "children": [], 
   "end": "599.840", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ludger Schuknecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.840", 
   "children": [], 
   "end": "601.280", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Social Dominance. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.280", 
   "children": [], 
   "end": "604.480", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er schreibt in einem aktuellen wissenschaftlichen Beitrag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.480", 
   "children": [], 
   "end": "609.120", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sozialausgaben verdr\u00e4ngen andere wichtige Schwerpunktsetzungen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.120", 
   "children": [], 
   "end": "612.160", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wirklich wichtige Aufgabe des Sozialstaats ist es aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.160", 
   "children": [], 
   "end": "614.800", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen aus der Abh\u00e4ngigkeit zu befreien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.800", 
   "children": [], 
   "end": "622.520", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie ein Leben in eigener Verantwortung f\u00fchren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.520", 
   "children": [], 
   "end": "625.560", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist Bildung die Schl\u00fcsselaufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.560", 
   "children": [], 
   "end": "628.840", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaut man in den Entwurf des Bundeshaushalts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.840", 
   "children": [], 
   "end": "630.120", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.120", 
   "children": [], 
   "end": "635.440", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ausgerechnet der zentrale Etat des BMBF zu den wenigen geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.440", 
   "children": [], 
   "end": "638.960", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 2017 keine Aufw\u00fcchse zu verzeichnen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.960", 
   "children": [], 
   "end": "641.840", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist genau die falsche Schwerpunktsetzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.840", 
   "children": [], 
   "end": "654.960", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viermal mehr f\u00fcr die Rente als f\u00fcr die Bildung treibt einen Keil zwischen Gro\u00dfm\u00fctter und ihre Enkel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.960", 
   "children": [], 
   "end": "657.560", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den DigitalPakt Schule sind keine Gelder eingestellt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.560", 
   "children": [], 
   "end": "659.280", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen wir uns das bitte klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.280", 
   "children": [], 
   "end": "661.160", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er soll finanziert werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.160", 
   "children": [], 
   "end": "663.320", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme gleich darauf zur\u00fcck\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.320", 
   "children": [], 
   "end": "665.720", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch ein Sonderverm\u00f6gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.720", 
   "children": [], 
   "end": "668.840", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das durch die Auktion von Mobilfunklizenzen gebildet werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.840", 
   "children": [], 
   "end": "670.680", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.680", 
   "children": [], 
   "end": "674.200", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ganz offenbar nicht daran gedacht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.200", 
   "children": [], 
   "end": "677.120", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Mittelansatz zu verstetigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.120", 
   "children": [], 
   "end": "679.360", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen das Grundgesetz \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.360", 
   "children": [], 
   "end": "680.160", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.160", 
   "children": [], 
   "end": "681.080", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.080", 
   "children": [], 
   "end": "684.680", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie daf\u00fcr auch die Zustimmung von Oppositionsfraktionen brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.680", 
   "children": [], 
   "end": "688.080", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe in dieser Frage bereits mit dem Bundesfinanzminister gesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.080", 
   "children": [], 
   "end": "689.200", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere auch\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "689.200", 
   "children": [], 
   "end": "692.040", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und selbstverst\u00e4ndlich sind wir konstruktiv und begleiten das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.040", 
   "children": [], 
   "end": "696.320", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen aber die Frage nach der Qualit\u00e4t stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.320", 
   "children": [], 
   "end": "697.800", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was passiert mit dem Geld? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.800", 
   "children": [], 
   "end": "699.520", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und uns ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.520", 
   "children": [], 
   "end": "702.480", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich nicht um ein einmaliges Strohfeuer handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.480", 
   "children": [], 
   "end": "709.920", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass der Bund dauerhaft Mitverantwortung f\u00fcr die wichtigste gesellschaftspolitische Frage \u00fcbernimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.920", 
   "children": [], 
   "end": "712.000", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Voraussetzung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.000", 
   "children": [], 
   "end": "714.880", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht nur in Steine und Tablets investiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.880", 
   "children": [], 
   "end": "716.480", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch in K\u00f6pfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.480", 
   "children": [], 
   "end": "718.400", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich in die Qualit\u00e4t von Lehrerinnen und Lehrern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "718.400", 
   "children": [], 
   "end": "726.160", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.160", 
   "children": [], 
   "end": "730.680", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier \u00fcber k\u00fcnstliche Intelligenz und Digitalisierung gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.680", 
   "children": [], 
   "end": "732.520", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freilich begr\u00fc\u00dfen wir das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.520", 
   "children": [], 
   "end": "734.800", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir in den Bundeshaushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.800", 
   "children": [], 
   "end": "735.680", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellen wir fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.680", 
   "children": [], 
   "end": "738.200", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt einen neuen Titel \u201eK\u00fcnstliche Intelligenz\u201c; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.200", 
   "children": [], 
   "end": "741.840", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser ist aber mit null Euro angesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.840", 
   "children": [], 
   "end": "744.480", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine k\u00fcnstliche Intelligenz; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "744.480", 
   "children": [], 
   "end": "746.040", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist keine Intelligenz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "746.040", 
   "children": [], 
   "end": "752.480", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sollte es am Ende der Haushaltsberatung einen Mittelansatz daf\u00fcr geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.480", 
   "children": [], 
   "end": "753.640", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen ist es mutig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.640", 
   "children": [], 
   "end": "754.640", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.640", 
   "children": [], 
   "end": "759.760", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie \u00fcber Digitalisierung und Tempomachen genau an diesem Tag sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.760", 
   "children": [], 
   "end": "763.040", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich begr\u00fc\u00dfe Ihren Ehrgeiz in der Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.040", 
   "children": [], 
   "end": "765.280", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber heute dar\u00fcber zu sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.280", 
   "children": [], 
   "end": "767.640", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeugt wirklich von Courage; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.640", 
   "children": [], 
   "end": "772.560", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ausgerechnet am heutigen Tage berichten die Medien dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.560", 
   "children": [], 
   "end": "778.920", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bei der Versteigerung von 5G-Mobilfunklizenzen zu Verz\u00f6gerungen kommen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.920", 
   "children": [], 
   "end": "783.280", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die 2018er-Breitbandziele werden schon nicht erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.280", 
   "children": [], 
   "end": "784.720", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Britische Studien belegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.720", 
   "children": [], 
   "end": "790.120", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das LTE-Netz nur noch in Russland und Moldawien schlechter ist als bei uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.120", 
   "children": [], 
   "end": "792.120", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Ausbau des Zukunftsnetzes 5G, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.120", 
   "children": [], 
   "end": "794.840", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir f\u00fcr das autonome Fahren brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.840", 
   "children": [], 
   "end": "799.160", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es zurzeit eine Verz\u00f6gerung von mindestens neun Monaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.160", 
   "children": [], 
   "end": "804.000", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die aktuellen Pl\u00e4ne der Bundesnetzagentur zeigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.000", 
   "children": [], 
   "end": "806.120", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland kann es sich nicht leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.120", 
   "children": [], 
   "end": "808.280", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiter Zeit zu verspielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.280", 
   "children": [], 
   "end": "812.560", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie die falsche Politik machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.560", 
   "children": [], 
   "end": "813.200", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "813.200", 
   "children": [], 
   "end": "813.800", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "813.800", 
   "children": [], 
   "end": "816.200", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Kunstst\u00fcck zu vollbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.200", 
   "children": [], 
   "end": "817.520", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.520", 
   "children": [], 
   "end": "820.120", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich an der Auktion beteiligen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.120", 
   "children": [], 
   "end": "827.240", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fl\u00e4chendeckende Versorgung zu verlangen und gleichzeitig maximalen Erl\u00f6s zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.240", 
   "children": [], 
   "end": "828.800", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beides zusammen geht offenbar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.800", 
   "children": [], 
   "end": "831.160", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder es geht zulasten der Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.160", 
   "children": [], 
   "end": "831.640", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.640", 
   "children": [], 
   "end": "833.160", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie auf Marktwirtschaft! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.160", 
   "children": [], 
   "end": "835.720", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie auch \u00f6ffentliche F\u00f6rdergelder ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.720", 
   "children": [], 
   "end": "838.880", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise durch die Teilver\u00e4u\u00dferung der Deutschen Post! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.880", 
   "children": [], 
   "end": "845.360", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Land braucht bei der Zukunftsinfrastruktur endlich einen Platz in der Champions League und nicht einen Abstiegsplatz am Ende der Tabelle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.360", 
   "children": [], 
   "end": "846.880", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Haltung dieser Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.880", 
   "children": [], 
   "end": "848.200", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.200", 
   "children": [], 
   "end": "850.360", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat Ihr Wirtschaftsminister ausgedr\u00fcckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.360", 
   "children": [], 
   "end": "857.480", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als er davon sprach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.480", 
   "children": [], 
   "end": "867.200", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gegenw\u00e4rtige Wachstum setze sich noch 20\u00a0Jahre fort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.200", 
   "children": [], 
   "end": "869.800", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Paradiesische Zust\u00e4nde! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "869.800", 
   "children": [], 
   "end": "875.880", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedauerlicherweise zeigen die ersten Zahlen im Jahr\u00a02018 etwas anderes; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.880", 
   "children": [], 
   "end": "885.360", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nach den Zahlen des Statistischen Bundesamts hat sich das Wachstum im ersten Quartal\u00a02018 gegen\u00fcber dem letzten Quartal\u00a02017 halbiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.360", 
   "children": [], 
   "end": "891.600", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei aller Sympathie sollten wir uns also auf die seherischen F\u00e4higkeiten von Peter Altmaier allein nicht verlassen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "891.600", 
   "children": [], 
   "end": "897.400", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die gegenw\u00e4rtige St\u00e4rke als Ansporn begreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.400", 
   "children": [], 
   "end": "901.440", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in der Zukunft genau diese wirtschaftliche St\u00e4rke zu verteidigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "901.440", 
   "children": [], 
   "end": "904.400", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Wachstumszahlen sind kein Grund f\u00fcr Alarmismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "904.400", 
   "children": [], 
   "end": "905.800", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber f\u00fcr Wachsamkeit; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.800", 
   "children": [], 
   "end": "907.360", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Brexit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.360", 
   "children": [], 
   "end": "909.800", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "demografischer Wandel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.800", 
   "children": [], 
   "end": "911.320", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handelskriege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "911.320", 
   "children": [], 
   "end": "912.760", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.760", 
   "children": [], 
   "end": "916.040", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6gliche Zuspitzungen in der W\u00e4hrungsunion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "916.040", 
   "children": [], 
   "end": "920.000", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle diese Risiken stehen eben nicht im Haushalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "920.000", 
   "children": [], 
   "end": "922.720", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr sie wird keine Vorsorge getroffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.720", 
   "children": [], 
   "end": "923.840", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.840", 
   "children": [], 
   "end": "927.120", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eben den Internationalen W\u00e4hrungsfonds zitiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.120", 
   "children": [], 
   "end": "929.760", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht vollst\u00e4ndig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.760", 
   "children": [], 
   "end": "932.800", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben \u00fcber die \u00f6ffentliche Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.800", 
   "children": [], 
   "end": "936.040", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Investitionen und die Digitalisierung der Verwaltung gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.040", 
   "children": [], 
   "end": "937.880", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das haben Sie zitiert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.880", 
   "children": [], 
   "end": "942.120", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber der Internationale W\u00e4hrungsfonds empfiehlt neuerdings\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "942.120", 
   "children": [], 
   "end": "945.240", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist eine neue Stimme aus Washington\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "945.240", 
   "children": [], 
   "end": "947.360", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Steuerentlastungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "947.360", 
   "children": [], 
   "end": "950.520", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es einmal gute Nachrichten aus Washington gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.520", 
   "children": [], 
   "end": "955.040", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ignoriert die Regierung sie auch noch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.040", 
   "children": [], 
   "end": "957.240", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich komme auf Sie zur\u00fcck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.240", 
   "children": [], 
   "end": "961.200", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt k\u00fcndigt Olaf Scholz gro\u00dfz\u00fcgig eine D\u00e4mpfung der kalten Progression an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.200", 
   "children": [], 
   "end": "961.560", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.560", 
   "children": [], 
   "end": "962.200", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Finanzminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.200", 
   "children": [], 
   "end": "966.560", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Verzicht auf automatische Steuererh\u00f6hungen ist keine Entlastung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.560", 
   "children": [], 
   "end": "974.160", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein Gebot unserer Verfassung und im \u00dcbrigen eine Frage der Ehre."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.160", 
   "children": [], 
   "end": "977.720", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Exportwirtschaft ger\u00e4t unter Druck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.720", 
   "children": [], 
   "end": "979.840", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die USA senken die Unternehmensteuern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.840", 
   "children": [], 
   "end": "981.040", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.040", 
   "children": [], 
   "end": "983.920", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen nichts tun und den Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.920", 
   "children": [], 
   "end": "987.520", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch unseren gro\u00dfen im internationalen Wettbewerb stehenden Familienunternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "987.520", 
   "children": [], 
   "end": "989.560", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch noch den Soli abverlangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.560", 
   "children": [], 
   "end": "991.520", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schlagen vor,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.520", 
   "children": [], 
   "end": "992.080", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Ersten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.080", 
   "children": [], 
   "end": "996.120", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Alarmismus und mit vergleichsweise schmalen Mitteln\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.120", 
   "children": [], 
   "end": "1002.320", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sofortma\u00dfnahme befristete Sonderabschreibungen f\u00fcr digitale Wirtschaftsg\u00fcter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.320", 
   "children": [], 
   "end": "1013.960", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die privaten Investitionen angeschoben werden und auch die Produktivit\u00e4t der Wirtschaft erh\u00f6ht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.960", 
   "children": [], 
   "end": "1014.640", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Zweiten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1014.640", 
   "children": [], 
   "end": "1017.240", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Senkung der Sozialabgaben unter 40\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.240", 
   "children": [], 
   "end": "1019.680", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundesfinanzminister spricht davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.680", 
   "children": [], 
   "end": "1023.360", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeder solle 2\u00a0000\u00a0Euro brutto im Monat verdienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.360", 
   "children": [], 
   "end": "1024.760", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein wunderbares Ziel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.760", 
   "children": [], 
   "end": "1025.600", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wie w\u00e4re es damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1025.600", 
   "children": [], 
   "end": "1026.400", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.400", 
   "children": [], 
   "end": "1030.880", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mal mit der Senkung von Steuern und Sozialabgaben anzufangen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.880", 
   "children": [], 
   "end": "1032.880", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt in Ihrer Hand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1032.880", 
   "children": [], 
   "end": "1037.240", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00f6tig ist auch der komplette Wegfall des Soli bis zum Ende dieser Legislaturperiode, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1037.240", 
   "children": [], 
   "end": "1038.600", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar f\u00fcr alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.600", 
   "children": [], 
   "end": "1043.560", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re die minimale deutsche Antwort auf den Steuerwettbewerb in der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.560", 
   "children": [], 
   "end": "1044.680", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.680", 
   "children": [], 
   "end": "1046.560", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen es uns nicht leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.560", 
   "children": [], 
   "end": "1047.400", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.400", 
   "children": [], 
   "end": "1048.960", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen es uns nicht erlauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1048.960", 
   "children": [], 
   "end": "1053.320", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendwann die h\u00f6chsten Steuers\u00e4tze der Welt zu haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1053.320", 
   "children": [], 
   "end": "1056.480", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was die Zwischenrufe seitens der SPD angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.480", 
   "children": [], 
   "end": "1057.920", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich Sie daran erinnern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.920", 
   "children": [], 
   "end": "1067.200", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem eigenen Wahlprogramm haben Sie etwas von 15\u00a0Milliarden Euro Steuerentlastung und vom Kampf gegen den Mittelstandsbauch geschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.200", 
   "children": [], 
   "end": "1071.040", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "15\u00a0Milliarden Euro hat auch die Union im Wahlkampf versprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.040", 
   "children": [], 
   "end": "1073.800", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist aus diesen Zusagen geworden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.800", 
   "children": [], 
   "end": "1076.480", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Koalitionsverhandlungen hie\u00df es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1076.480", 
   "children": [], 
   "end": "1078.360", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "10\u00a0Milliarden Euro Entlastung beim Soli. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.360", 
   "children": [], 
   "end": "1083.240", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der mittelfristigen Finanzplanung sind es jetzt nur noch 9,08\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1083.240", 
   "children": [], 
   "end": "1087.800", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Binnen weniger Wochen ist eine ganze Milliarde in den Pl\u00e4nen verdunstet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.800", 
   "children": [], 
   "end": "1090.040", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das so weitergeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.040", 
   "children": [], 
   "end": "1095.520", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt am Ende gar nichts dabei heraus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.520", 
   "children": [], 
   "end": "1096.320", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.320", 
   "children": [], 
   "end": "1097.320", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was jetzt kommt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.320", 
   "children": [], 
   "end": "1100.240", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir gestern schon geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1100.240", 
   "children": [], 
   "end": "1106.120", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unionsfraktion wird jetzt riesige Entlastungen vorrechnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1106.120", 
   "children": [], 
   "end": "1109.480", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei werden Sozialtransfers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.480", 
   "children": [], 
   "end": "1116.280", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Subventionen und steuerliche Ma\u00dfnahmen in einen Topf geworfen und ein Summenstrich darunter gezogen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.280", 
   "children": [], 
   "end": "1116.760", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0\u201eGenau\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.760", 
   "children": [], 
   "end": "1119.240", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagt Volker Kauder.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1119.240", 
   "children": [], 
   "end": "1121.760", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einer der gro\u00dfen Vordenker der sozialen Markwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.760", 
   "children": [], 
   "end": "1123.360", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wilhelm R\u00f6pke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1123.360", 
   "children": [], 
   "end": "1125.000", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat einmal davor gewarnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.000", 
   "children": [], 
   "end": "1131.320", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem Wohlfahrtsstaat ein Tag und Nacht arbeitendes Pumpwerk der Einkommen zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.320", 
   "children": [], 
   "end": "1132.960", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil am Ende niemand mehr wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.960", 
   "children": [], 
   "end": "1136.600", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob er zu den Gewinnern oder Verlierern der Umverteilungspolitik geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.600", 
   "children": [], 
   "end": "1141.040", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Menschen erst das Geld zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.040", 
   "children": [], 
   "end": "1144.160", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es durch die klebrigen Finger der B\u00fcrokratie zu leiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.160", 
   "children": [], 
   "end": "1148.600", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ihnen dann zur\u00fcckzugeben und ein Dankesch\u00f6n von den Menschen zu erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1148.600", 
   "children": [], 
   "end": "1162.800", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeugt von Ihrem Verst\u00e4ndnis des Verh\u00e4ltnisses von B\u00fcrger und Staat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1162.800", 
   "children": [], 
   "end": "1166.280", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie mir abschlie\u00dfend zu einem letzten Komplex zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.280", 
   "children": [], 
   "end": "1169.120", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Frage der Einwanderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.120", 
   "children": [], 
   "end": "1172.280", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Wende in der Integrations- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.280", 
   "children": [], 
   "end": "1176.840", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Einwanderungspolitik ist auch angesichts der Zahlen im Haushalt n\u00f6tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.840", 
   "children": [], 
   "end": "1181.480", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die fiskalischen Folgen w\u00e4ren sonst unkontrollierbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.480", 
   "children": [], 
   "end": "1182.720", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht aber um noch mehr: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.720", 
   "children": [], 
   "end": "1184.840", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch um den sozialen Frieden im Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.840", 
   "children": [], 
   "end": "1187.720", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen erwarten Entscheidungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.720", 
   "children": [], 
   "end": "1190.640", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der praktischen Alltagsvernunft gen\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.640", 
   "children": [], 
   "end": "1194.400", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vor allem Handlungsf\u00e4higkeit des Rechtsstaats. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.400", 
   "children": [], 
   "end": "1202.080", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz oder wegen CSU und Horst Seehofer fehlt es momentan an beidem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.080", 
   "children": [], 
   "end": "1204.080", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1204.080", 
   "children": [], 
   "end": "1208.760", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich werde meiner Zuneigung f\u00fcr das deutsche Handwerk heute nicht nachkommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.760", 
   "children": [], 
   "end": "1213.520", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber hier geht es um eine ernsthafte Frage der Einwanderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.520", 
   "children": [], 
   "end": "1215.480", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden Sie auch gleich merken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.480", 
   "children": [], 
   "end": "1219.880", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bislang steht bei Ihnen nur eine Neuregelung des Familiennachzugs im Raum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.880", 
   "children": [], 
   "end": "1225.760", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Normenkontrollrat hat Ihren Regierungsentwurf in der Luft zerrissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.760", 
   "children": [], 
   "end": "1229.000", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er gen\u00fcgt nicht der praktischen Alltagsvernunft der Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.000", 
   "children": [], 
   "end": "1232.920", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er gen\u00fcgt nicht den Anforderungen des Normenkontrollrats. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.920", 
   "children": [], 
   "end": "1239.120", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Menschen ohne dauerhafte Bleibeperspektive macht der Familiennachzug auch keinen Sinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.120", 
   "children": [], 
   "end": "1243.600", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konzentrieren Sie sich auf klar definierte Einzel- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.600", 
   "children": [], 
   "end": "1246.120", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und H\u00e4rtef\u00e4lle statt auf ein Kontingent! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.120", 
   "children": [], 
   "end": "1248.320", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Ihnen dazu Vorschl\u00e4ge unterbreitet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.320", 
   "children": [], 
   "end": "1250.880", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nicht verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1250.880", 
   "children": [], 
   "end": "1254.720", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die SPD in dieser Frage gr\u00fcner als gr\u00fcn ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.720", 
   "children": [], 
   "end": "1257.560", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten h\u00f6ren wir aus Ihrer Regierung nur Worte wie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1257.560", 
   "children": [], 
   "end": "1259.720", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Islam geh\u00f6re nicht zu Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.720", 
   "children": [], 
   "end": "1261.960", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist genauso spalterisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.960", 
   "children": [], 
   "end": "1264.560", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in Bayern Kreuze an die Wand zu nageln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.560", 
   "children": [], 
   "end": "1270.200", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00f6gen von einer Macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.200", 
   "children": [], 
   "end": "1271.600", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie Orban hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1271.600", 
   "children": [], 
   "end": "1272.200", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tr\u00e4umen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.200", 
   "children": [], 
   "end": "1273.880", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Deutschland ist ein weltoffenes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.880", 
   "children": [], 
   "end": "1274.920", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tolerantes Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1274.920", 
   "children": [], 
   "end": "1276.960", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beurteilen Menschen nicht danach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.960", 
   "children": [], 
   "end": "1279.760", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woher sie kommen oder woran sie glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1279.760", 
   "children": [], 
   "end": "1280.520", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern danach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.520", 
   "children": [], 
   "end": "1282.480", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1282.480", 
   "children": [], 
   "end": "1294.040", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung f\u00fcr ihren Lebensunterhalt zu \u00fcbernehmen und unsere Rechtsordnung zu akzeptieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.040", 
   "children": [], 
   "end": "1296.160", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird \u00fcber eine Antiabschiebeindustrie lamentiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.160", 
   "children": [], 
   "end": "1298.200", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Menschen die legitimen Mittel des Rechtsstaats nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.200", 
   "children": [], 
   "end": "1300.960", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann und darf man ihnen keinen Vorwurf machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.960", 
   "children": [], 
   "end": "1306.000", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann muss der Staat gegebenenfalls Recht und Verfahren \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1306.000", 
   "children": [], 
   "end": "1307.440", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo sind die Vorschl\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.440", 
   "children": [], 
   "end": "1308.880", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recht und Verfahren zu \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.880", 
   "children": [], 
   "end": "1311.480", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es angeblich eine Antiabschiebeindustrie gibt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.480", 
   "children": [], 
   "end": "1316.440", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AnKER-Zentren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.440", 
   "children": [], 
   "end": "1317.480", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.480", 
   "children": [], 
   "end": "1318.600", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie eben gelobt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.600", 
   "children": [], 
   "end": "1320.320", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es ebenfalls nur auf dem Papier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.320", 
   "children": [], 
   "end": "1329.200", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die Modernisierung des Einwanderungsrechts und ein besseres Management sollte die Bundesregierung also schnellstm\u00f6glich mit denen ins Gespr\u00e4ch kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.200", 
   "children": [], 
   "end": "1330.720", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das umsetzen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.720", 
   "children": [], 
   "end": "1332.440", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich L\u00e4nder und Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.440", 
   "children": [], 
   "end": "1335.120", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie wirklich etwas bewegen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.120", 
   "children": [], 
   "end": "1338.760", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann berufen Sie umgehend einen Migrationsgipfel von Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1338.760", 
   "children": [], 
   "end": "1340.640", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4ndern und Gemeinden ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1340.640", 
   "children": [], 
   "end": "1347.320", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seehofer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1347.320", 
   "children": [], 
   "end": "1351.880", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit gro\u00dfem Unverst\u00e4ndnis verfolgen wir das Chaos im Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.880", 
   "children": [], 
   "end": "1355.560", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die Rede von einem Eigenleben der Beh\u00f6rde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.560", 
   "children": [], 
   "end": "1359.520", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pr\u00fcfungen von Schutzgr\u00fcnden erfolgen nicht sorgf\u00e4ltig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.520", 
   "children": [], 
   "end": "1360.800", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lesen wir in den Medien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1360.800", 
   "children": [], 
   "end": "1367.000", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offenbar wird nach einer Robin-Hood-Mentalit\u00e4t zum Schaden von Steuerzahlern und Rechtsstaat entschieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1367.000", 
   "children": [], 
   "end": "1379.360", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Medienberichten hat die Hausleitung sp\u00e4testens am 4.\u00a0April umfassend Kenntnis erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1379.360", 
   "children": [], 
   "end": "1386.640", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei Tage sp\u00e4ter hat der Bundesinnenminister in N\u00fcrnberg noch Lobpreisungen zu Protokoll gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.640", 
   "children": [], 
   "end": "1393.160", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nimmt man zu Ihren Gunsten nur einmal Abstimmungsprobleme in der Spitze des Innenministeriums an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.160", 
   "children": [], 
   "end": "1394.760", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beruhigt das dennoch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1394.760", 
   "children": [], 
   "end": "1401.040", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Vorg\u00e4nge m\u00fcssen restlos aufgekl\u00e4rt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.040", 
   "children": [], 
   "end": "1409.720", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Verschw\u00f6rungstheoretikern kein Boden gegeben wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1409.720", 
   "children": [], 
   "end": "1410.040", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bislang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1410.040", 
   "children": [], 
   "end": "1410.760", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seehofer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1410.760", 
   "children": [], 
   "end": "1421.880", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberzeugen uns Ihre Taten in der Einwanderungspolitik nicht und Ihr Aufkl\u00e4rungswille und das Streben nach Transparenz in der Frage des Bundesamts f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge auch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1421.880", 
   "children": [], 
   "end": "1424.040", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es anders zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.040", 
   "children": [], 
   "end": "1427.880", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind einen Schritt von einem parlamentarischen Untersuchungsausschuss entfernt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1427.880", 
   "children": [], 
   "end": "1434.680", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.680", 
   "children": [], 
   "end": "1442.080", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen sorgsamen Umgang mit dem Reichtum der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sehen wir beim vorliegenden Haushalt nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.080", 
   "children": [], 
   "end": "1444.760", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders als die Regierung glauben machen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1444.760", 
   "children": [], 
   "end": "1447.000", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist dieser Haushalt gerade nicht solide; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1447.000", 
   "children": [], 
   "end": "1450.200", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn er nimmt Zukunftsrisiken nicht in den Blick. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1450.200", 
   "children": [], 
   "end": "1451.880", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist gerade nicht sozial; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.880", 
   "children": [], 
   "end": "1453.920", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn er tut nichts Verl\u00e4ssliches f\u00fcr die Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.920", 
   "children": [], 
   "end": "1456.120", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und er ist gerade nicht zukunftsorientiert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.120", 
   "children": [], 
   "end": "1459.880", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den wesentlichen Fragen wie der Digitalisierung sind Sie blank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1459.880", 
   "children": [], 
   "end": "1489.280", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Wohlstand wird auf Kosten n\u00e4chster Generationen verlebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1489.280", 
   "children": [], 
   "end": "1489.520", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wollen wir uns nicht zufriedengeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1489.520", 
   "children": [], 
   "end": "1490.680", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort die Vorsitzende der SPD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.680", 
   "children": [], 
   "end": "1491.000", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andrea Nahles."
   ]
  }
 ]
}