{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.360", 
   "children": [], 
   "end": "12.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.840", 
   "children": [], 
   "end": "14.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Kauder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.160", 
   "children": [], 
   "end": "19.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beleidigungen meiner Kollegin und der ganzen AfD w\u00fcrde ich lassen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.440", 
   "children": [], 
   "end": "22.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es bringt Ihnen keine Stimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.160", 
   "children": [], 
   "end": "24.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr bringt es uns Stimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.320", 
   "children": [], 
   "end": "28.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern mag das eine sinnvolle Taktik sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.200", 
   "children": [], 
   "end": "31.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bei Ihrer Politik m\u00fcssen Sie das nicht machen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.800", 
   "children": [], 
   "end": "33.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir bekommen auch so Stimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.200", 
   "children": [], 
   "end": "34.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.640", 
   "children": [], 
   "end": "37.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben \u00fcber den Haushalt geredet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.560", 
   "children": [], 
   "end": "39.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fange einmal ganz anders an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.760", 
   "children": [], 
   "end": "42.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Gesellschaft ist ein Wunderwerk. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.560", 
   "children": [], 
   "end": "45.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat 83\u00a0Millionen Einwohner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.440", 
   "children": [], 
   "end": "47.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "44\u00a0Millionen davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.480", 
   "children": [], 
   "end": "48.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die reichliche H\u00e4lfte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.560", 
   "children": [], 
   "end": "50.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind berufst\u00e4tig im weitesten Sinne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.720", 
   "children": [], 
   "end": "55.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "27\u00a0Millionen zahlen mehr Steuern an den Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.800", 
   "children": [], 
   "end": "58.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle anderen leben von diesen Steuern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.840", 
   "children": [], 
   "end": "61.440", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zieht man jetzt noch diejenigen ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.440", 
   "children": [], 
   "end": "63.040", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zwar Steuern zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.040", 
   "children": [], 
   "end": "66.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch aus Steuermitteln bezahlt werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.200", 
   "children": [], 
   "end": "66.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beamte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.880", 
   "children": [], 
   "end": "67.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.640", 
   "children": [], 
   "end": "68.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Politiker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.400", 
   "children": [], 
   "end": "68.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lehrer\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.920", 
   "children": [], 
   "end": "72.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleiben 15\u00a0Millionen wirkliche Steuerzahler \u00fcbrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.800", 
   "children": [], 
   "end": "81.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese kleine Gruppe tr\u00e4gt den gesamten Gesellschaftsaufbau und diesen Haushalt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.520", 
   "children": [], 
   "end": "83.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider wird sie immer kleiner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.880", 
   "children": [], 
   "end": "88.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil j\u00e4hrlich etwa 140\u00a0000\u00a0Hochkompetente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.400", 
   "children": [], 
   "end": "91.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie der Migrationsforscher Gunnar Heinsohn nennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.240", 
   "children": [], 
   "end": "100.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Land verlassen und im Gegenzug nach derzeitigem Stand um die 200\u00a0000 sogenannte Fl\u00fcchtlinge hereinkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.480", 
   "children": [], 
   "end": "103.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen nicht nur kaum einer hochkompetent ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.720", 
   "children": [], 
   "end": "105.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern viele Analpha\u00adbeten sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.240", 
   "children": [], 
   "end": "105.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.400", 
   "children": [], 
   "end": "108.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.080", 
   "children": [], 
   "end": "112.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lebt bereits eine gro\u00dfe soziale Unterschicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.560", 
   "children": [], 
   "end": "119.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der fast 8\u00a0Millionen entweder keine Arbeit haben oder nicht sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.800", 
   "children": [], 
   "end": "124.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit 2016 festgestellt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.360", 
   "children": [], 
   "end": "129.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Zahl w\u00e4chst seit 2015 durch die Zuwanderung von Gering- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.360", 
   "children": [], 
   "end": "133.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Unqualifizierten rasant."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.080", 
   "children": [], 
   "end": "134.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.360", 
   "children": [], 
   "end": "137.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist kein reiches Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.080", 
   "children": [], 
   "end": "139.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein leistungsf\u00e4higes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.160", 
   "children": [], 
   "end": "143.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gesamte Verm\u00f6gen der Bundesrepublik betr\u00e4gt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.200", 
   "children": [], 
   "end": "146.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf hat der Historiker Rolf Peter Sieferle hingewiesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.960", 
   "children": [], 
   "end": "151.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade einmal das Dreifache des Bruttoinlandsproduktes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.200", 
   "children": [], 
   "end": "157.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Leistungsf\u00e4higkeit unseres Landes beruht auf einer Vielzahl von institutionellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.720", 
   "children": [], 
   "end": "160.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mentalen und kulturellen Bedingungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.160", 
   "children": [], 
   "end": "162.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren Rechtssicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.800", 
   "children": [], 
   "end": "164.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.800", 
   "children": [], 
   "end": "166.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Investitionsbereitschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.720", 
   "children": [], 
   "end": "168.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sozialer Friede und alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.440", 
   "children": [], 
   "end": "171.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man unter Humankapital zusammenfasst,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.480", 
   "children": [], 
   "end": "173.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.720", 
   "children": [], 
   "end": "175.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt Bildungswille, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.600", 
   "children": [], 
   "end": "177.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leistungsbereitschaft,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.240", 
   "children": [], 
   "end": "178.800", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.800", 
   "children": [], 
   "end": "181.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Mindestma\u00df an Ehrlichkeit und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.960", 
   "children": [], 
   "end": "183.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine lieben Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.080", 
   "children": [], 
   "end": "189.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zivilisierte Umgang miteinander."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.560", 
   "children": [], 
   "end": "192.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werden diese Bedingungen zerst\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.520", 
   "children": [], 
   "end": "195.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schwindet die Prosperit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.160", 
   "children": [], 
   "end": "197.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und sie werden zerst\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.560", 
   "children": [], 
   "end": "199.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht durch uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.080", 
   "children": [], 
   "end": "206.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn beispielsweise die Alimentierung von Einwanderern im Jahr doppelt so viel Geld kostet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.600", 
   "children": [], 
   "end": "209.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das Bundesforschungsministerium an Mitteln erh\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.280", 
   "children": [], 
   "end": "210.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man sich ausrechnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.800", 
   "children": [], 
   "end": "215.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Leistungsf\u00e4higkeit des Landes rapide sinken wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.960", 
   "children": [], 
   "end": "218.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDeutschland schafft sich ab\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.000", 
   "children": [], 
   "end": "220.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat das Thilo Sarrazin genannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.240", 
   "children": [], 
   "end": "227.920", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben aber keine anderen Rohstoffe als den Flei\u00df und die Intelligenz unserer B\u00fcrger."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.920", 
   "children": [], 
   "end": "231.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird zwar offiziell geleugnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.080", 
   "children": [], 
   "end": "233.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine Masseneinwanderung gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.480", 
   "children": [], 
   "end": "234.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und neuerdings auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.520", 
   "children": [], 
   "end": "235.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie illegal ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.760", 
   "children": [], 
   "end": "241.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch t\u00e4glich kommen 500 illegale Einwanderer in unser Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.160", 
   "children": [], 
   "end": "243.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Jahr um die 200\u00a0000 ergibt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.680", 
   "children": [], 
   "end": "246.360", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Stadt von der Gr\u00f6\u00dfe Braunschweigs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.360", 
   "children": [], 
   "end": "250.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anscheinend ist das f\u00fcr dieses Haus keine Masse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.240", 
   "children": [], 
   "end": "255.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu gesellt sich der einwandernde Familiennachzug zu denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.680", 
   "children": [], 
   "end": "259.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier kein dauerhaftes Aufenthaltsrecht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.560", 
   "children": [], 
   "end": "259.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.840", 
   "children": [], 
   "end": "263.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogar Gef\u00e4hrder k\u00f6nnen ihre Familien nachholen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.720", 
   "children": [], 
   "end": "267.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie gel\u00e4utert erscheinen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.240", 
   "children": [], 
   "end": "270.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.680", 
   "children": [], 
   "end": "271.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welch ein Irrsinn!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.000", 
   "children": [], 
   "end": "275.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist der Kontrollverlust von 2015 noch nicht \u00fcberwunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.160", 
   "children": [], 
   "end": "280.680", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Praktisch jeden Tag werden Asylbewerber mit zahlreichen Identit\u00e4ten bekannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.680", 
   "children": [], 
   "end": "283.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie konnten erst heute wieder in der \u201eWelt\u201c nachlesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.480", 
   "children": [], 
   "end": "285.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es im BAMF zugeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.920", 
   "children": [], 
   "end": "289.160", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Fall des Weihnachtsmarktm\u00f6rders Amri ist allen bekannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.160", 
   "children": [], 
   "end": "292.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt 230\u00a0000 abgelehnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.160", 
   "children": [], 
   "end": "295.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber bis heute nicht abgeschobene Migranten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.000", 
   "children": [], 
   "end": "299.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und trotzdem sollen pro Jahr eine Viertelmillion Menschen einwandern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.520", 
   "children": [], 
   "end": "303.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach wie vor kommen drei Viertel ohne Papiere; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.080", 
   "children": [], 
   "end": "305.280", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sobald sie das Wort \u201eAsyl\u201c sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.280", 
   "children": [], 
   "end": "306.840", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden sie eingelassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.840", 
   "children": [], 
   "end": "313.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist vollkommen verantwortungslos gegen\u00fcber dieser Gesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.440", 
   "children": [], 
   "end": "318.120", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Land hat sich durch Masseneinwanderung massiv ver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.120", 
   "children": [], 
   "end": "319.480", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Volksfest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.480", 
   "children": [], 
   "end": "320.520", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Weihnachtsmarkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.520", 
   "children": [], 
   "end": "325.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Gro\u00dfveranstaltung mehr ohne Merkel-Poller und aufwendige Sicherungsma\u00dfnahmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.600", 
   "children": [], 
   "end": "330.120", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Blutrache und Messerattacken geh\u00f6ren inzwischen zu Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.120", 
   "children": [], 
   "end": "332.040", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Polizei r\u00e4t Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.040", 
   "children": [], 
   "end": "341.840", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mehr allein zu joggen oder bei Dunkelheit nicht mehr ohne m\u00e4nnliche Begleitung auf die Stra\u00dfe zu gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.840", 
   "children": [], 
   "end": "349.760", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der CDU-Innenminister von Nordrhein-Westfalen empfiehlt den B\u00fcrgern als Schutz vor Messerangriffen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.760", 
   "children": [], 
   "end": "354.400", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sollten nicht unbedingt Menschen nah an sich heranlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.400", 
   "children": [], 
   "end": "362.840", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist CDU-Politik im gr\u00f6\u00dften Bundesland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.840", 
   "children": [], 
   "end": "364.960", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist leider kein Witz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.960", 
   "children": [], 
   "end": "367.440", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wird uns allen Ernstes eine Statistik pr\u00e4sentiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.440", 
   "children": [], 
   "end": "370.520", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sinkende Kriminalit\u00e4tsraten beweisen soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.520", 
   "children": [], 
   "end": "372.680", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie wirklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.680", 
   "children": [], 
   "end": "378.240", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie damit dem Gef\u00fchl wachsender Unsicherheit begegnen k\u00f6nnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.240", 
   "children": [], 
   "end": "380.680", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 13.\u00a0November 2015, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.680", 
   "children": [], 
   "end": "383.960", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem H\u00f6hepunkt der illegalen Masseneinwanderung,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.960", 
   "children": [], 
   "end": "388.240", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erkl\u00e4rte Angela Merkel in der Sendung \u201eWas nun,\u00a0\u2026?\u201c des ZDF:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.240", 
   "children": [], 
   "end": "390.240", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2026 ich \u2026 k\u00e4mpfe f\u00fcr den Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.240", 
   "children": [], 
   "end": "391.640", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich mir vorstelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.640", 
   "children": [], 
   "end": "393.200", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr meinen Plan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.200", 
   "children": [], 
   "end": "398.400", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich habe \u2026 aus Illegalit\u00e4t Legalit\u00e4t zu machen \u2026"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.400", 
   "children": [], 
   "end": "403.400", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Regierungsprogramm der CDU zur letzten Bundestagswahl findet sich der Passus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.400", 
   "children": [], 
   "end": "411.080", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland seinen humanit\u00e4ren Verpflichtungen aus Resettlement und Relocation nachkommen werde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.080", 
   "children": [], 
   "end": "411.640", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.640", 
   "children": [], 
   "end": "412.360", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.360", 
   "children": [], 
   "end": "413.080", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.080", 
   "children": [], 
   "end": "415.000", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind denn das f\u00fcr Verpflichtungen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.000", 
   "children": [], 
   "end": "417.400", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor kurzem konnte man lesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.400", 
   "children": [], 
   "end": "425.160", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mehr als 10\u00a0000\u00a0Menschen aus Nordafrika und dem Nahen Osten in Deutschland eine neue Heimat finden sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.160", 
   "children": [], 
   "end": "435.200", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach den Worten des EU-Fl\u00fcchtlingskommissars nimmt die Bundesrepublik die Fl\u00fcchtlinge im Rahmen eines EU-Umsiedlungsprogramms auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.200", 
   "children": [], 
   "end": "438.680", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer in diesem Hause hat diesem Programm zugestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.680", 
   "children": [], 
   "end": "441.720", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und warum wird es klammheimlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.720", 
   "children": [], 
   "end": "448.080", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der \u00d6ffentlichkeit vorbei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.080", 
   "children": [], 
   "end": "448.760", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inauguriert?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.760", 
   "children": [], 
   "end": "454.760", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ergebnis der Politik der Regierung Merkel ist eine tiefe politische Spaltung Europas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.760", 
   "children": [], 
   "end": "457.920", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Migrationskrise hat deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.920", 
   "children": [], 
   "end": "463.240", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Interessen der europ\u00e4ischen Partnerl\u00e4nder von denen der Berliner Republik unterscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.240", 
   "children": [], 
   "end": "469.720", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die moralische Bevormundung aus Berlin wird von den anderen Europ\u00e4ern als anma\u00dfend empfunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.720", 
   "children": [], 
   "end": "479.320", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Politik der grenzenlosen Aufnahmebereitschaft hat den Zerfall Europas als politische und wirtschaftliche Union eingeleitet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.320", 
   "children": [], 
   "end": "491.240", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn mit ihrer Asylpolitik hat die Bundeskanzlerin den EU-kritischen Briten das Hauptargument f\u00fcr den Brexit geliefert und den Osteurop\u00e4ern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.240", 
   "children": [], 
   "end": "493.280", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frau Bundeskanzlerin ist nicht mehr da\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.280", 
   "children": [], 
   "end": "497.880", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gute Gr\u00fcnde gegen den weiteren Weg nach Westen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.880", 
   "children": [], 
   "end": "505.920", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann der Bundesregierung und der Frau Bundeskanzlerin nur viel Gl\u00fcck mit der neuen italienischen Regierung w\u00fcnschen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.920", 
   "children": [], 
   "end": "509.800", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie wird diese Politik genau so heftig kritisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.800", 
   "children": [], 
   "end": "511.320", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie hier kritisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.320", 
   "children": [], 
   "end": "516.520", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als \u201eMacht in der Mitte\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.520", 
   "children": [], 
   "end": "518.960", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als vermittelnde Macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.960", 
   "children": [], 
   "end": "520.760", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie uns Herfried M\u00fcnkler sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.760", 
   "children": [], 
   "end": "525.560", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcsste Deutschland eine gemeinsame Linie f\u00fcr die Politik der Europ\u00e4er finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.560", 
   "children": [], 
   "end": "528.840", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich hat die Bundesregierung das Gegenteil getan."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.840", 
   "children": [], 
   "end": "530.960", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was in Ihrer Amtszeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.960", 
   "children": [], 
   "end": "531.880", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.880", 
   "children": [], 
   "end": "532.520", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestiegen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.520", 
   "children": [], 
   "end": "535.600", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind nicht nur die Steuereinnahmen und die Zahl der Messerattacken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.600", 
   "children": [], 
   "end": "537.280", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die Geringsch\u00e4tzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.280", 
   "children": [], 
   "end": "540.680", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Deutschland international entgegengebracht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.680", 
   "children": [], 
   "end": "544.120", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sogar viele Einwanderer verachten dieses Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.120", 
   "children": [], 
   "end": "546.360", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich selbst verachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.360", 
   "children": [], 
   "end": "547.560", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird verachtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.560", 
   "children": [], 
   "end": "556.760", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist heute viel vom transatlantischen Verh\u00e4ltnis geredet worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.760", 
   "children": [], 
   "end": "560.560", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Verh\u00e4ltnis zu Amerika ist so schlecht wie nie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.560", 
   "children": [], 
   "end": "566.560", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Donald Trump hat sich beim letzten Besuch von Frau Merkel auf seine Weise daf\u00fcr revanchiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.560", 
   "children": [], 
   "end": "571.200", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von deutschen Politikern und Journalisten st\u00e4ndig als Trottel vorgef\u00fchrt zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.200", 
   "children": [], 
   "end": "576.520", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihm sind die deutschen Moralpredigten inzwischen v\u00f6llig gleichg\u00fcltig geworden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.520", 
   "children": [], 
   "end": "581.320", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Verh\u00e4ltnis zu Russland ist so schlecht wie seit dem Kalten Krieg nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.320", 
   "children": [], 
   "end": "591.320", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viel zu voreilig und ohne Beweise hat sich die Bundesregierung im Fall Skripal und bei den angeblichen Giftgasangriffen Assads gegen Russland gestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.320", 
   "children": [], 
   "end": "596.040", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch auch das amerikanisch-russische Verh\u00e4ltnis hat sich inzwischen ver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.040", 
   "children": [], 
   "end": "604.120", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Donald Trump hat die \u00c4ra des sogenannten Demokratieexports f\u00fcr beendet erkl\u00e4rt und gibt der Realpolitik den Vorzug."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.120", 
   "children": [], 
   "end": "611.320", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Kauder hat an dieser Stelle k\u00fcrzlich das Werk M\u00fcnklers \u00fcber den Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieg empfohlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.320", 
   "children": [], 
   "end": "612.760", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recht hat er; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.760", 
   "children": [], 
   "end": "617.000", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dort findet sich gleich zu Beginn die erstaunliche Feststellung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.000", 
   "children": [], 
   "end": "618.120", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.120", 
   "children": [], 
   "end": "627.000", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die verh\u00e4ngnisvollen Folgen unbedingter Wertbindung l\u00e4sst sich anhand des Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieges sehr viel lernen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.000", 
   "children": [], 
   "end": "628.640", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.640", 
   "children": [], 
   "end": "634.240", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ohne eine Abkehr davon zu keinem Friedensschluss gekommen w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.240", 
   "children": [], 
   "end": "639.120", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man getrost \u00fcber unsere Konflikte mit Russland sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.120", 
   "children": [], 
   "end": "641.040", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kauder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.040", 
   "children": [], 
   "end": "649.000", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das schlechte Verh\u00e4ltnis zu Russland wenigstens als Kehrseite ein gutes zu den Osteurop\u00e4ern bedeuten w\u00fcrde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.000", 
   "children": [], 
   "end": "650.920", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das ist mitnichten der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.920", 
   "children": [], 
   "end": "653.000", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Osteurop\u00e4er\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.000", 
   "children": [], 
   "end": "654.320", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe es schon gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.320", 
   "children": [], 
   "end": "657.560", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben andere historische Erfahrungen als der Westen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.560", 
   "children": [], 
   "end": "659.600", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben nie Kolonien besessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.600", 
   "children": [], 
   "end": "661.520", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sind selbst kolonialisiert worden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.520", 
   "children": [], 
   "end": "662.440", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von den Osmanen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.440", 
   "children": [], 
   "end": "663.520", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Sowjetunion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.520", 
   "children": [], 
   "end": "664.600", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von den Nazis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.600", 
   "children": [], 
   "end": "669.760", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben sie kein jederzeit aktivierbares schlechtes Gewissen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.760", 
   "children": [], 
   "end": "671.120", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.120", 
   "children": [], 
   "end": "672.120", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denken Sie an Ihre Zeit?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.120", 
   "children": [], 
   "end": "674.920", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kennen nicht den kulturellen Selbsthass des Westens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.920", 
   "children": [], 
   "end": "677.480", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb lassen sie sich auch nicht einreden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.480", 
   "children": [], 
   "end": "681.280", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihre Gesellschaften nicht bunt genug sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.280", 
   "children": [], 
   "end": "681.880", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.880", 
   "children": [], 
   "end": "683.680", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich muss zum Schluss kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.680", 
   "children": [], 
   "end": "687.920", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland geht es gut\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.920", 
   "children": [], 
   "end": "689.720", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "689.720", 
   "children": [], 
   "end": "691.920", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist ein starkes Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "691.920", 
   "children": [], 
   "end": "695.320", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch es knirscht h\u00f6rbar im gesellschaftlichen Geb\u00e4lk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.320", 
   "children": [], 
   "end": "701.440", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass Sie uns hier anh\u00f6ren m\u00fcssen und uns weiterhin anh\u00f6ren werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.440", 
   "children": [], 
   "end": "704.280", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Teil dieses Knirschens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.280", 
   "children": [], 
   "end": "706.320", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.320", 
   "children": [], 
   "end": "722.720", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Gesellschaft mit 15\u00a0Millionen Leistungstr\u00e4gern Ihre Politik des Weiter-so nicht mehr mitmachen will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.720", 
   "children": [], 
   "end": "722.800", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.800", 
   "children": [], 
   "end": "726.000", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist f\u00fcr die SPD-Fraktion der Kollege Achim Post."
   ]
  }
 ]
}