{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "15.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.320", 
   "children": [], 
   "end": "21.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.040", 
   "children": [], 
   "end": "23.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.760", 
   "children": [], 
   "end": "25.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Minister M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.320", 
   "children": [], 
   "end": "26.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.240", 
   "children": [], 
   "end": "29.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bekommen mehr Geld; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.760", 
   "children": [], 
   "end": "32.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie haben leider v\u00f6llig recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.760", 
   "children": [], 
   "end": "39.440", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit den hier vorgelegten Haushaltspl\u00e4nen kann Deutschland seine internationalen Verpflichtungen in der Entwicklungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.440", 
   "children": [], 
   "end": "41.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Klimapolitik nicht erf\u00fcllen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.880", 
   "children": [], 
   "end": "46.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "0,5\u00a0Prozent sind eben nicht 0,7\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.080", 
   "children": [], 
   "end": "48.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ihnen bin ich der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.200", 
   "children": [], 
   "end": "52.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir daf\u00fcr die Finanztransaktionsteuer ben\u00f6tigen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.360", 
   "children": [], 
   "end": "60.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Leutert hat ja eben einen entsprechenden Vorschlag gemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.880", 
   "children": [], 
   "end": "62.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Minister Scholz ist daran gescheitert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.800", 
   "children": [], 
   "end": "70.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seinen Blick \u00fcber die schwarze Null hinaus auf die dr\u00e4ngenden globalen Herausforderungen zu richten und den Entwicklungsetat entsprechend zu erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.920", 
   "children": [], 
   "end": "74.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist traurig f\u00fcr die SPD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.120", 
   "children": [], 
   "end": "74.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.800", 
   "children": [], 
   "end": "75.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.960", 
   "children": [], 
   "end": "80.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden meine Fraktion und ich Sie gerne bei Ihrer Forderung unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.520", 
   "children": [], 
   "end": "85.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ausgaben f\u00fcr eine gerechte Entwicklungspolitik langfristig zu erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.240", 
   "children": [], 
   "end": "90.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie haben in letzter Zeit in meinen Augen leider einige Weichenstellungen getroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.080", 
   "children": [], 
   "end": "91.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir f\u00fcr falsch halten:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.720", 
   "children": [], 
   "end": "93.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.520", 
   "children": [], 
   "end": "98.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Deal mit dem Verteidigungsministerium. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.360", 
   "children": [], 
   "end": "98.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verabredung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.920", 
   "children": [], 
   "end": "101.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mittel im Verh\u00e4ltnis eins zu eins zu erh\u00f6hen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.880", 
   "children": [], 
   "end": "103.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat eine Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.680", 
   "children": [], 
   "end": "107.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hier viel zu wenig Beachtung geschenkt wird: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.640", 
   "children": [], 
   "end": "116.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut Koalitionsvertrag bedeutet jeder Euro mehr f\u00fcr Entwicklung eben auch einen Euro mehr f\u00fcr den Verteidigungshaushalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.080", 
   "children": [], 
   "end": "119.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entwicklungszusammenarbeit als Gehilfin des Krieges, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.840", 
   "children": [], 
   "end": "129.880", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufr\u00fcstung als Voraussetzung f\u00fcr Entwicklung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.880", 
   "children": [], 
   "end": "130.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sagen wir Nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.520", 
   "children": [], 
   "end": "132.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.040", 
   "children": [], 
   "end": "138.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Umbau des Entwicklungsministeriums zum Fluchtabwehrministerium. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.480", 
   "children": [], 
   "end": "142.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Programm f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge \u201ePerspektive Heimat\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.200", 
   "children": [], 
   "end": "146.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie j\u00e4hrlich mit 500\u00a0Millionen Euro ausstatten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.760", 
   "children": [], 
   "end": "152.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nichts anderes als die Au\u00dfenabteilung der geplanten AnKER-Zentren in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.280", 
   "children": [], 
   "end": "154.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide verfolgen ein Ziel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.440", 
   "children": [], 
   "end": "158.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Migranten und Fl\u00fcchtlinge so schnell wie m\u00f6glich aus Deutschland fortzuschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.640", 
   "children": [], 
   "end": "164.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugleich ist die GIZ in Ihrem Auftrag leider auch daran beteiligt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.680", 
   "children": [], 
   "end": "169.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele afrikanische L\u00e4nder zu Au\u00dfenposten der Festung Europa zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.000", 
   "children": [], 
   "end": "172.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Fl\u00fcchtlinge schon dort aufzuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.680", 
   "children": [], 
   "end": "174.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeiten Sie doch lieber daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.280", 
   "children": [], 
   "end": "177.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass niemand mehr zur Flucht gezwungen wird!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.080", 
   "children": [], 
   "end": "181.880", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flucht ist die Folge von unfairen Handelsbedingungen wie den EPAs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.880", 
   "children": [], 
   "end": "191.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von R\u00fcstungsexporten oder von Krieg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.120", 
   "children": [], 
   "end": "191.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.480", 
   "children": [], 
   "end": "200.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ausrichtung der Entwicklungszusammenarbeit auf wirtschaftlich starke Entwicklungsl\u00e4nder und den einseitigen Nutzen f\u00fcr die deutsche Privatwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.400", 
   "children": [], 
   "end": "206.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Anteil der \u00e4rmsten L\u00e4nder an der deutschen Entwicklungszusammenarbeit schrumpft seit Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.360", 
   "children": [], 
   "end": "209.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein verheerender Trend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.200", 
   "children": [], 
   "end": "210.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch was machen Sie? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.560", 
   "children": [], 
   "end": "212.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie arbeiten an dessen Verst\u00e4rkung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.680", 
   "children": [], 
   "end": "217.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem Sie Ihre Arbeit auf sogenannte Reformchampions in Afrika fokussieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.360", 
   "children": [], 
   "end": "221.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu diesen Champions soll bald das Milit\u00e4rregime \u00c4gyptens z\u00e4hlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.720", 
   "children": [], 
   "end": "227.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugleich werden die Haushaltsmittel f\u00fcr die Zusammenarbeit mit der deutschen Privatwirtschaft erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.840", 
   "children": [], 
   "end": "234.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entwicklungshilfe also f\u00fcr Siemens und den \u00e4gyptischen Diktator anstatt Unterst\u00fctzung f\u00fcr die bed\u00fcrftigsten L\u00e4nder? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.640", 
   "children": [], 
   "end": "236.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch nicht mit uns!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.160", 
   "children": [], 
   "end": "240.040", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Minister M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.040", 
   "children": [], 
   "end": "245.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr eine solche Entwicklungspolitik darf es in unseren Augen nicht mehr Geld geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.240", 
   "children": [], 
   "end": "249.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich mache Ihnen einen Gegenvorschlag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.000", 
   "children": [], 
   "end": "249.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.920", 
   "children": [], 
   "end": "254.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Streichen Sie alle Programme zur R\u00fcckf\u00fchrung und zur Abwehr von Fl\u00fcchtlingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.120", 
   "children": [], 
   "end": "255.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und stecken Sie das Geld in Programme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.960", 
   "children": [], 
   "end": "262.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Bezeichnung \u201eFluchtursachenbek\u00e4mpfung\u201c wirklich verdienen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.680", 
   "children": [], 
   "end": "265.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie auf zivile Konfliktbearbeitung! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.120", 
   "children": [], 
   "end": "269.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland gibt es hierf\u00fcr viele gute Organisationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.640", 
   "children": [], 
   "end": "271.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gew\u00e4hren Sie mehr Budgethilfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.480", 
   "children": [], 
   "end": "273.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die \u00e4rmsten L\u00e4nder dabei unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.360", 
   "children": [], 
   "end": "274.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr Bildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.160", 
   "children": [], 
   "end": "276.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gesundheitssystem zu verbessern!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.600", 
   "children": [], 
   "end": "278.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.720", 
   "children": [], 
   "end": "280.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geben Sie den Versuch auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.320", 
   "children": [], 
   "end": "285.120", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich neben Horst Seehofer als zentraler Migrationsmanager zu profilieren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.120", 
   "children": [], 
   "end": "287.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das passt \u00fcbrigens auch nicht zu Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.480", 
   "children": [], 
   "end": "293.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbernehmen Sie in der Bundesregierung lieber die Federf\u00fchrung in entwicklungspolitischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.600", 
   "children": [], 
   "end": "295.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fairen Handelsfragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.480", 
   "children": [], 
   "end": "296.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sorgen Sie daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.600", 
   "children": [], 
   "end": "306.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Unternehmen ihrer Verantwortung entlang der Lieferketten nachkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.520", 
   "children": [], 
   "end": "308.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere in menschenrechtlicher Hinsicht!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.040", 
   "children": [], 
   "end": "308.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.280", 
   "children": [], 
   "end": "315.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00f6sen Sie den faustischen Pakt mit dem Verteidigungsministerium wieder auf!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.280", 
   "children": [], 
   "end": "319.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter diesen Bedingungen bin ich und ist meine Fraktion Die Linke sehr gerne bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.720", 
   "children": [], 
   "end": "333.800", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ihnen f\u00fcr einen langfristigen Aufwuchs des Entwicklungsetats zu k\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.800", 
   "children": [], 
   "end": "339.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Ottmar von Holtz f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}