{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.120", 
   "children": [], 
   "end": "1.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.680", 
   "children": [], 
   "end": "9.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Stephan Protschka, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.840", 
   "children": [], 
   "end": "14.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dieser Stelle alles Gute! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.200", 
   "children": [], 
   "end": "19.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.680", 
   "children": [], 
   "end": "21.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so bem\u00fcht Ihre Ausf\u00fchrungen auch waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.880", 
   "children": [], 
   "end": "29.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider l\u00e4sst die Politik im Landwirtschaftsministerium eine echte Perspektive f\u00fcr die Zukunft der deutschen Landwirtschaft vermissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.840", 
   "children": [], 
   "end": "33.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Strategie f\u00fcr den Ackerbau gibt es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.320", 
   "children": [], 
   "end": "36.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige L\u00f6sung f\u00fcr die Milchbauern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.280", 
   "children": [], 
   "end": "37.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehlanzeige! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.320", 
   "children": [], 
   "end": "41.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zukunftsaussichten f\u00fcr die Ferkelerzeugung in Deutschland: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.320", 
   "children": [], 
   "end": "43.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schwarz wie die Nacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.560", 
   "children": [], 
   "end": "48.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vierten Regierung Merkel fehlen also nicht nur innovative L\u00f6sungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.360", 
   "children": [], 
   "end": "53.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die notwendige Gestaltungskraft auf dem Feld der deutschen Landwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.600", 
   "children": [], 
   "end": "55.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt eigene L\u00f6sungen zu erarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.680", 
   "children": [], 
   "end": "57.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wartet man bequem ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.280", 
   "children": [], 
   "end": "59.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die EU vorgibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.560", 
   "children": [], 
   "end": "71.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Quittung sind aberwitzig hohe zus\u00e4tzliche Forderungen an Deutschland von bis zu 18\u00a0Prozent h\u00f6heren Beitr\u00e4gen bei gleichzeitig sinkenden Zahlungen aus Br\u00fcssel f\u00fcr deutsche Bauern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.240", 
   "children": [], 
   "end": "75.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis zu 10\u00a0Prozent minus bei landwirtschaftlichen Ausgleichszahlungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.720", 
   "children": [], 
   "end": "77.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann es keinen verwundern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.720", 
   "children": [], 
   "end": "82.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn unsere Landwirtschaft einer starken europ\u00e4ischen Konkurrenz ausgesetzt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.640", 
   "children": [], 
   "end": "83.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch weil Franzosen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.840", 
   "children": [], 
   "end": "88.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "D\u00e4nen oder Holl\u00e4nder weniger Einschr\u00e4nkungen als die Deutschen bew\u00e4ltigen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.880", 
   "children": [], 
   "end": "90.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Logisch w\u00e4re es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.520", 
   "children": [], 
   "end": "94.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der deutsche Staat w\u00fcrde seine eigene Landwirtschaft st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.200", 
   "children": [], 
   "end": "104.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regierung Merkel belastet aber lieber die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der kleinen und mittleren Betriebe mit Sonderw\u00fcnschen zum Tierwohl und zum Tierschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.320", 
   "children": [], 
   "end": "106.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und warum das Ganze? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.200", 
   "children": [], 
   "end": "117.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um internationalen Lebensmittelriesen ihre Marktmacht zu sichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.400", 
   "children": [], 
   "end": "118.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss aufh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.960", 
   "children": [], 
   "end": "120.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dieser Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.200", 
   "children": [], 
   "end": "120.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.720", 
   "children": [], 
   "end": "127.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird das H\u00f6festerben durch ein quasi Antilandwirtschaftsministerium munter befeuert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.120", 
   "children": [], 
   "end": "130.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hilft leider auch kein Heimatministerium mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.760", 
   "children": [], 
   "end": "135.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD-Fraktion setzt sich nat\u00fcrlich f\u00fcr den Schutz und das Wohl der Tiere ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.200", 
   "children": [], 
   "end": "139.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir wollen Lebendtiertransporte \u00fcber Tausende von Kilometern unterbinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.400", 
   "children": [], 
   "end": "144.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen vielfach die Gesch\u00f6pfe Gottes unter grausamen Umst\u00e4nden qualvoll zugrunde gehen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.960", 
   "children": [], 
   "end": "148.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur weil es an Frischwasserversorgung und ausreichender K\u00fchlung fehlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.600", 
   "children": [], 
   "end": "152.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andererseits m\u00fcssen wir bei aller Tierliebe beachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.640", 
   "children": [], 
   "end": "155.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die deutschen Bauern \u00fcberleben m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.440", 
   "children": [], 
   "end": "157.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6fe sollen nicht sterben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.040", 
   "children": [], 
   "end": "159.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in Deutschland neu entstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.600", 
   "children": [], 
   "end": "164.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wem aber nutzen b\u00fcrokratische Tierwohlstandards in deutschen Betrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.720", 
   "children": [], 
   "end": "172.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Verbraucher dann billiges Fleisch aus D\u00e4nemark oder g\u00fcnstige Eier aus Holland beim Discounter kaufen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.080", 
   "children": [], 
   "end": "173.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.080", 
   "children": [], 
   "end": "173.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so erreichen Sie nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.960", 
   "children": [], 
   "end": "177.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bauern in Deutschland ihre Familien nicht mehr ern\u00e4hren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.000", 
   "children": [], 
   "end": "188.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen deshalb eine Aktualisierung der Milchlieferverordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.280", 
   "children": [], 
   "end": "192.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist sch\u00e4dlich und zeugt von einer \u00fcberregulierten Agrarpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.160", 
   "children": [], 
   "end": "198.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Milchbauern ihre gesamte Milch nur an eine Molkerei liefern d\u00fcrfen und bei der Ablieferung oft gar nicht wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.440", 
   "children": [], 
   "end": "200.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen Preis sie daf\u00fcr erzielen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.800", 
   "children": [], 
   "end": "202.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen f\u00fcr die deutschen Bauern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.280", 
   "children": [], 
   "end": "204.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keine Russland-Sanktionen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.440", 
   "children": [], 
   "end": "210.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist den Lebensmittelerzeugern aus Deutschland einer der drei gr\u00f6\u00dften Absatzm\u00e4rkte genommen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.280", 
   "children": [], 
   "end": "214.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dank der Merkel-Regierung muss unsere Landwirtschaft das jetzt alleine kompensieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.920", 
   "children": [], 
   "end": "225.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den kommenden Jahren werden auch nach Einsch\u00e4tzung der Bayerischen Landesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft besonders kleine und mittlere Ferkelerzeuger ihren Betriebszweig aufgeben m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.640", 
   "children": [], 
   "end": "229.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird ein Strukturbruch in ganz S\u00fcddeutschland werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.120", 
   "children": [], 
   "end": "230.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen wir das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.440", 
   "children": [], 
   "end": "232.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.960", 
   "children": [], 
   "end": "239.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.840", 
   "children": [], 
   "end": "243.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte richten Sie Ihrer Ministerin auch aus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.960", 
   "children": [], 
   "end": "247.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie sich im Landwirtschaftsministerium f\u00fcr die deutsche Landwirtschaft ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.760", 
   "children": [], 
   "end": "251.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diskutieren Sie weniger \u00fcber die Farben des Tierwohllabels! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.600", 
   "children": [], 
   "end": "255.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reformieren Sie endlich die Rentenversicherung f\u00fcr Landwirte! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.240", 
   "children": [], 
   "end": "259.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Hofabgabeklausel ist ein Relikt aus vergangenen Zeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.640", 
   "children": [], 
   "end": "262.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Novellieren Sie vor allem die Agrarsubventionen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.680", 
   "children": [], 
   "end": "270.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kleinere Betriebe sollen einen gr\u00f6\u00dferen Anteil der F\u00f6rdergelder bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.280", 
   "children": [], 
   "end": "279.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen aktuell noch die Agrarindustrie gem\u00e4stet wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.240", 
   "children": [], 
   "end": "281.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaut man sich die Medienberichte an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.440", 
   "children": [], 
   "end": "282.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.160", 
   "children": [], 
   "end": "289.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass einige der gr\u00f6\u00dften finanziellen Nutznie\u00dfer der alten Agrarsubventionen in der CDU/CSU-Bundestagsfraktion sitzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.840", 
   "children": [], 
   "end": "294.160", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben dieses Hohe Haus zu einem Selbstbedienungsladen gemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.160", 
   "children": [], 
   "end": "296.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit muss jetzt Schluss sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.240", 
   "children": [], 
   "end": "309.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland h\u00e4tte mit der Einf\u00fchrung einer Subventionsobergrenze bei 150\u00a0000\u00a0Euro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.160", 
   "children": [], 
   "end": "311.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen zuh\u00f6ren\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.520", 
   "children": [], 
   "end": "325.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allein im Jahr\u00a02016\u00a0 220\u00a0Millionen Euro einsparen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.560", 
   "children": [], 
   "end": "330.280", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade die Kollegen der B\u00fcndnisgr\u00fcnen schweigen auff\u00e4llig h\u00e4ufig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.280", 
   "children": [], 
   "end": "333.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um den Umbau dieser F\u00f6rderung geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.280", 
   "children": [], 
   "end": "334.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum eigentlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.440", 
   "children": [], 
   "end": "341.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist doch der beste Naturschutz eine kleinr\u00e4umige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.000", 
   "children": [], 
   "end": "343.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "famili\u00e4r gepr\u00e4gte Landwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.080", 
   "children": [], 
   "end": "344.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr stehen wir als AfD ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.560", 
   "children": [], 
   "end": "345.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.080", 
   "children": [], 
   "end": "357.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chste spricht Susanne Mittag f\u00fcr die Fraktion der SPD."
   ]
  }
 ]
}