{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.240", 
   "children": [], 
   "end": "3.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.920", 
   "children": [], 
   "end": "6.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.120", 
   "children": [], 
   "end": "10.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.640", 
   "children": [], 
   "end": "15.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf Bezug nehmen auf die ersten Redner aus der Opposition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.760", 
   "children": [], 
   "end": "22.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beschreibung des Status quo ist aus volkswirtschaftlicher Sicht objektiv gesehen falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.280", 
   "children": [], 
   "end": "26.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat mit der volkswirtschaftlichen Situation nichts zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.000", 
   "children": [], 
   "end": "28.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir jedenfalls ist aus den letzten Jahren und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.880", 
   "children": [], 
   "end": "30.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soweit ich gelesen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.840", 
   "children": [], 
   "end": "33.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus den letzten Jahrzehnten nicht bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.400", 
   "children": [], 
   "end": "36.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine so lange Wachstumsphase gehabt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.760", 
   "children": [], 
   "end": "37.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.960", 
   "children": [], 
   "end": "43.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kapazit\u00e4tsauslastung in der Industrie \u00fcber Monate und zum Teil \u00fcber Jahre hinweg bei knapp 90\u00a0Prozent liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.960", 
   "children": [], 
   "end": "46.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Auftragseingang ist hoch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.280", 
   "children": [], 
   "end": "49.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die K\u00e4mmerer von Kommunen sprechen mich an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.200", 
   "children": [], 
   "end": "51.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie kaum noch Ausschreibungen durchf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.800", 
   "children": [], 
   "end": "53.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie keine Handwerker finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.480", 
   "children": [], 
   "end": "54.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der eine Handwerker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.560", 
   "children": [], 
   "end": "55.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich meldet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.160", 
   "children": [], 
   "end": "56.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ruft einen Preis auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.040", 
   "children": [], 
   "end": "62.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der 20 oder 30\u00a0Prozent oberhalb des Marktpreises liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.160", 
   "children": [], 
   "end": "64.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gehen Sie auf die Hannover Messe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.000", 
   "children": [], 
   "end": "65.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort erfahren Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.240", 
   "children": [], 
   "end": "67.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Mittelstand aufgestellt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.160", 
   "children": [], 
   "end": "67.840", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin der Letzte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.840", 
   "children": [], 
   "end": "70.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nicht \u00fcber die Probleme der Zukunft reden will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.200", 
   "children": [], 
   "end": "71.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich bitte darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.200", 
   "children": [], 
   "end": "75.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein realistisches Bild \u00fcber den Status quo der Volkswirtschaft in Deutschland zu zeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.720", 
   "children": [], 
   "end": "78.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen wir gerne \u00fcber die Zukunftsthemen streiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.240", 
   "children": [], 
   "end": "82.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Folgendes Thema kommt meiner Meinung nach zu kurz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.800", 
   "children": [], 
   "end": "83.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.040", 
   "children": [], 
   "end": "89.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir reden \u00fcber einen Haushalt mit Ausgaben in H\u00f6he von 341\u00a0Milliarden Euro; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.040", 
   "children": [], 
   "end": "94.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon flie\u00dft \u00fcbrigens \u00fcber die H\u00e4lfte in den Sozialstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.080", 
   "children": [], 
   "end": "98.040", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen aber nicht so tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.040", 
   "children": [], 
   "end": "100.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob das unsere Leistung w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.840", 
   "children": [], 
   "end": "104.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die 341\u00a0Milliarden Euro fallen auch nicht vom Himmel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.400", 
   "children": [], 
   "end": "107.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie werden von den Steuerzahlerinnen und Steuerzahlern in diesem Lande erwirtschaftet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.680", 
   "children": [], 
   "end": "109.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur durch ihre Leistungsbereitschaft ist das m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.760", 
   "children": [], 
   "end": "111.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss einmal ausgesprochen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.200", 
   "children": [], 
   "end": "112.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen nicht so tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.560", 
   "children": [], 
   "end": "114.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob wir das Geld generiert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.400", 
   "children": [], 
   "end": "114.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen klar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.800", 
   "children": [], 
   "end": "116.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir entscheiden hier \u00fcber Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.600", 
   "children": [], 
   "end": "119.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das durch die Leistungsbereitschaft der Menschen drau\u00dfen im Land generiert wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.320", 
   "children": [], 
   "end": "121.520", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.520", 
   "children": [], 
   "end": "124.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Arbeitgebern und den Steuerzahlern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.080", 
   "children": [], 
   "end": "126.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geb\u00fchrt unser Lob und Dank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.160", 
   "children": [], 
   "end": "131.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte an dieser Stelle auch einmal ausgesprochen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.240", 
   "children": [], 
   "end": "134.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden \u00fcber Entlastung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.160", 
   "children": [], 
   "end": "136.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns in diesem Zusammenhang die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.720", 
   "children": [], 
   "end": "138.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Begriff \u201eEntlastung\u201c \u00fcberhaupt richtig ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.520", 
   "children": [], 
   "end": "140.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das Geld geh\u00f6rt doch den Steuerzahlern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.680", 
   "children": [], 
   "end": "143.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dann m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch \u00fcber Beitr\u00e4ge reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.360", 
   "children": [], 
   "end": "145.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich ein Beispiel herausgreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.200", 
   "children": [], 
   "end": "148.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das in den letzten Tagen diskutiert wird: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.200", 
   "children": [], 
   "end": "151.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Senkung der Arbeitslosenversicherungsbeitr\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.400", 
   "children": [], 
   "end": "154.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit schwimmt im Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.600", 
   "children": [], 
   "end": "160.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen heute vor einer ganz anderen Situation als beim Abschluss des Koalitionsvertrages. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.600", 
   "children": [], 
   "end": "163.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sollten wir so ehrlich sein und dar\u00fcber nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.240", 
   "children": [], 
   "end": "164.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es nicht richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.360", 
   "children": [], 
   "end": "165.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch weiter zu entlasten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.960", 
   "children": [], 
   "end": "168.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Bereich Weiterbildung zu investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.320", 
   "children": [], 
   "end": "168.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.960", 
   "children": [], 
   "end": "170.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da haben Sie v\u00f6llig recht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.480", 
   "children": [], 
   "end": "172.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht nur um 0,3\u00a0Prozentpunkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.960", 
   "children": [], 
   "end": "177.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern um mindestens 0,5\u00a0Prozentpunkte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.000", 
   "children": [], 
   "end": "183.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das entspricht einer Entlastung von 6\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.800", 
   "children": [], 
   "end": "184.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.440", 
   "children": [], 
   "end": "185.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht unser Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.840", 
   "children": [], 
   "end": "191.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das ist das Geld der Beitragszahler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.000", 
   "children": [], 
   "end": "192.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dort geh\u00f6rt es auch hin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.120", 
   "children": [], 
   "end": "192.480", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich bin dran."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.480", 
   "children": [], 
   "end": "194.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich hilft die aktuelle Zinssituation."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.440", 
   "children": [], 
   "end": "195.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hilft dem Bundeshaushalt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.680", 
   "children": [], 
   "end": "197.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist doch klar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.680", 
   "children": [], 
   "end": "204.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber trotzdem nutzt die Bundesregierung die Situation nicht aus und haut einfach Geld raus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.600", 
   "children": [], 
   "end": "209.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie es manche im S\u00fcden Europas machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.040", 
   "children": [], 
   "end": "210.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.040", 
   "children": [], 
   "end": "211.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es gef\u00e4hrlich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.080", 
   "children": [], 
   "end": "213.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es zu lange k\u00fcnstlich niedrige Zinsen gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.880", 
   "children": [], 
   "end": "215.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt auch die Geschichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.880", 
   "children": [], 
   "end": "217.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist die zentrale Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.960", 
   "children": [], 
   "end": "222.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen wir uns in der jetzigen Niedrigzinsphase f\u00fcr den Fall wappnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.000", 
   "children": [], 
   "end": "223.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Fall wird kommen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.120", 
   "children": [], 
   "end": "224.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zinsen wieder steigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.280", 
   "children": [], 
   "end": "224.560", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.560", 
   "children": [], 
   "end": "225.440", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gelinde gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.440", 
   "children": [], 
   "end": "226.840", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zu Komplikationen kommt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.840", 
   "children": [], 
   "end": "228.800", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da setzt dieser Haushalt an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.800", 
   "children": [], 
   "end": "230.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen finde ich es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.160", 
   "children": [], 
   "end": "234.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mehr als 50\u00a0Prozent des Wirtschaftshaushalts f\u00fcr Innovationen ausgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.960", 
   "children": [], 
   "end": "236.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.840", 
   "children": [], 
   "end": "237.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Forschung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.440", 
   "children": [], 
   "end": "239.720", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Entwicklung und f\u00fcr neue Technologien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.720", 
   "children": [], 
   "end": "242.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist genau der richtige Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.000", 
   "children": [], 
   "end": "242.840", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ZIM-Programm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.840", 
   "children": [], 
   "end": "244.280", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Zentrale Innovationsprogramm Mittelstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.280", 
   "children": [], 
   "end": "246.280", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eines der erfolgreichsten Programme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.280", 
   "children": [], 
   "end": "247.120", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben v\u00f6llig recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.120", 
   "children": [], 
   "end": "248.680", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Programm m\u00fcssen wir weiter ausbauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.680", 
   "children": [], 
   "end": "249.440", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch unser Plan; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.440", 
   "children": [], 
   "end": "251.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Kollegen werden gleich noch etwas dazu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.680", 
   "children": [], 
   "end": "255.920", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Programm ist im Vergleich zu vielen anderen Projekten relativ b\u00fcrokratiearm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.920", 
   "children": [], 
   "end": "258.120", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon nach drei Monaten wird entschieden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.120", 
   "children": [], 
   "end": "263.600", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mittel f\u00fcr die Digitale Agenda werden mehr als verdoppelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.600", 
   "children": [], 
   "end": "264.960", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist ein zentrales Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.960", 
   "children": [], 
   "end": "266.400", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen Sie nur die Mikroelektronik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.400", 
   "children": [], 
   "end": "267.720", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein wichtiges Thema bei der Digitalisierung ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.720", 
   "children": [], 
   "end": "271.200", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mittel daf\u00fcr erh\u00f6hen wir von 50\u00a0Millionen Euro auf 300\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.200", 
   "children": [], 
   "end": "273.840", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterst\u00fctzen die Grundlagenforschung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.840", 
   "children": [], 
   "end": "276.280", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es im Kern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.280", 
   "children": [], 
   "end": "278.040", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eins ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.040", 
   "children": [], 
   "end": "280.720", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir vor allem brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.720", 
   "children": [], 
   "end": "281.720", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Freiraum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.720", 
   "children": [], 
   "end": "284.480", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiraum f\u00fcr die Unternehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.480", 
   "children": [], 
   "end": "286.280", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Start-ups, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.280", 
   "children": [], 
   "end": "287.360", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Mittelstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.360", 
   "children": [], 
   "end": "288.200", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Kreativit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.200", 
   "children": [], 
   "end": "289.960", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Innovationen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.960", 
   "children": [], 
   "end": "292.400", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Apple und Google sind doch nicht entstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.400", 
   "children": [], 
   "end": "298.040", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Washington irgendwelche Regulierungen vorgenommen hat oder eine spezifische F\u00f6rderung f\u00fcr diese Firmen aufgelegt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.040", 
   "children": [], 
   "end": "299.360", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weil diese Firmen Freiraum hatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.360", 
   "children": [], 
   "end": "301.920", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau diesen Freiraum m\u00fcssen wir organisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.920", 
   "children": [], 
   "end": "304.160", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Debatten d\u00fcrfen wir nicht scheuen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.160", 
   "children": [], 
   "end": "305.560", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mit jungen Gr\u00fcndern rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.560", 
   "children": [], 
   "end": "306.520", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sagen die mir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.520", 
   "children": [], 
   "end": "309.680", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich brauchen wir Arbeitszeitgesetze in den Bereichen Industrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.680", 
   "children": [], 
   "end": "311.280", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Produktion usw.; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.280", 
   "children": [], 
   "end": "311.720", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.720", 
   "children": [], 
   "end": "312.680", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es um Kreativit\u00e4t geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.680", 
   "children": [], 
   "end": "314.720", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da m\u00fcsst ihr uns mehr Freiraum geben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.720", 
   "children": [], 
   "end": "319.600", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir einiges zum Thema Arbeitszeitgesetz festgeschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.600", 
   "children": [], 
   "end": "321.200", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich bei der Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.200", 
   "children": [], 
   "end": "324.800", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dieses Thema gestern beim Deutschen Gewerkschaftsbund angesprochen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.800", 
   "children": [], 
   "end": "328.360", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es nicht um die Ausweitung der Arbeitszeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.360", 
   "children": [], 
   "end": "333.080", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern um mehr Flexibilit\u00e4t im Sinne der Arbeitnehmer und der Arbeitgeber."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.080", 
   "children": [], 
   "end": "335.320", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatten \u00fcber diese Themen m\u00fcssen wir jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.320", 
   "children": [], 
   "end": "336.800", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser Niedrigzinsphase, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.800", 
   "children": [], 
   "end": "337.040", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.040", 
   "children": [], 
   "end": "339.960", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit es uns auch morgen noch gut geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.960", 
   "children": [], 
   "end": "342.240", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.240", 
   "children": [], 
   "end": "343.400", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.400", 
   "children": [], 
   "end": "345.680", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Linnemann.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.680", 
   "children": [], 
   "end": "348.360", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.360", 
   "children": [], 
   "end": "352.000", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leif-Erik Holm f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}