{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.120", 
   "children": [], 
   "end": "12.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.720", 
   "children": [], 
   "end": "13.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.160", 
   "children": [], 
   "end": "15.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie wieder unter uns weilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.480", 
   "children": [], 
   "end": "17.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Altmaier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.600", 
   "children": [], 
   "end": "18.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt mal ehrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.200", 
   "children": [], 
   "end": "20.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.120", 
   "children": [], 
   "end": "22.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.160", 
   "children": [], 
   "end": "23.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Bundesregierung wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.760", 
   "children": [], 
   "end": "26.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und industriepolitisch hinwill?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.120", 
   "children": [], 
   "end": "27.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie glauben auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.280", 
   "children": [], 
   "end": "29.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Pf\u00fctze der Ozean ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.200", 
   "children": [], 
   "end": "30.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.160", 
   "children": [], 
   "end": "32.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem normalen Menschen jedenfalls ist nicht zug\u00e4nglich geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.720", 
   "children": [], 
   "end": "36.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es in irgendeiner Form eine bestimmte Richtung gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.400", 
   "children": [], 
   "end": "38.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die unsere Wirtschaftspolitik l\u00e4uft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.480", 
   "children": [], 
   "end": "40.600", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Altmaier hat gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.600", 
   "children": [], 
   "end": "45.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wirtschaft l\u00e4uft und l\u00e4uft und l\u00e4uft.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.240", 
   "children": [], 
   "end": "46.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir schon einmal geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.880", 
   "children": [], 
   "end": "48.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das freut uns auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.760", 
   "children": [], 
   "end": "49.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wohin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.240", 
   "children": [], 
   "end": "50.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Altmaier?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.400", 
   "children": [], 
   "end": "56.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit welcher Strategie will die Bundesregierung den Herausforderungen einer vollkommen ver\u00e4nderten amerikanischen Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.960", 
   "children": [], 
   "end": "60.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Handelspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.000", 
   "children": [], 
   "end": "61.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa den Sanktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.280", 
   "children": [], 
   "end": "61.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "begegnen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.960", 
   "children": [], 
   "end": "67.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit welchen Sanktionen m\u00fcssen wir bei den Sanktionsdrohungen gegen deutsche und europ\u00e4ische Unternehmen rechnen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.240", 
   "children": [], 
   "end": "69.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und zwar nicht nur im Zusammenhang mit dem Iran-Abkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.960", 
   "children": [], 
   "end": "72.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab vorher schon Probleme mit Nord Stream\u00a02. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.200", 
   "children": [], 
   "end": "73.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da war es \u00e4hnlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.400", 
   "children": [], 
   "end": "77.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Ideen hat die Bundesregierung hinsichtlich der Investitions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.040", 
   "children": [], 
   "end": "79.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Hightechoffensive Chinas?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.280", 
   "children": [], 
   "end": "80.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eckhard Cordes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.720", 
   "children": [], 
   "end": "85.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehemaliger Vorsitzender des Ost-Ausschusses der Deutschen Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.000", 
   "children": [], 
   "end": "88.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat vor einiger Zeit im Wirtschaftsausschuss gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.280", 
   "children": [], 
   "end": "98.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eEin starkes Europa ist ohne Einbeziehung Russlands nicht m\u00f6glich.\u201c Wir brauchen endlich eine nationale und europ\u00e4ische Strategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.680", 
   "children": [], 
   "end": "100.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen endlich \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.680", 
   "children": [], 
   "end": "109.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob unsere Russland-Politik angesichts der transatlantischen Herausforderungen nicht prinzipiell \u00fcberdacht werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.560", 
   "children": [], 
   "end": "111.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Altmaier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.160", 
   "children": [], 
   "end": "112.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.920", 
   "children": [], 
   "end": "115.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das habe ich gestern auch von der Kanzlerin geh\u00f6rt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.160", 
   "children": [], 
   "end": "120.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bekenntnis zur transatlantischen Freundschaft ersetzt keine Strategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.240", 
   "children": [], 
   "end": "122.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Altmaier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.880", 
   "children": [], 
   "end": "132.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u201eNeue Z\u00fcrcher Zeitung\u201c beschreibt am 11.\u00a0Mai unter dem Titel \u201eDer Westen agiert gegen\u00fcber China hilflos\u201c die Bedeutung der Industriepolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.880", 
   "children": [], 
   "end": "134.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispiele sind das MITI, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.680", 
   "children": [], 
   "end": "138.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ministerium f\u00fcr Internationalen Handel und Industrie im Japan der 70er- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.800", 
   "children": [], 
   "end": "140.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 80er-Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.120", 
   "children": [], 
   "end": "143.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die staatlich verordnete Industriepolitik in den USA unter Eisenhower. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.880", 
   "children": [], 
   "end": "145.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles h\u00f6chst erfolgreich! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.480", 
   "children": [], 
   "end": "148.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "China kopiert auch da erfolgreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.200", 
   "children": [], 
   "end": "148.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.920", 
   "children": [], 
   "end": "152.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der aktuellen Ausgabe von \u201eLe Monde diplomatique\u201c steht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.720", 
   "children": [], 
   "end": "155.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDas Beispiel China sollte uns dazu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.240", 
   "children": [], 
   "end": "160.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rolle des Staats in der globalisierten Welt zu \u00fcberdenken.\u201c Herr Altmaier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.000", 
   "children": [], 
   "end": "163.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei uns wurde eine eigenst\u00e4ndige Entwicklung der Batterietechnik verschlafen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.480", 
   "children": [], 
   "end": "175.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und selbst auf einem Longtailboot auf der Andamanensee an der K\u00fcste von Thailand ist der Internetempfang besser als auf der Strecke zwischen Berlin und Hamburg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.040", 
   "children": [], 
   "end": "176.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.840", 
   "children": [], 
   "end": "177.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das habe ich getestet,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.760", 
   "children": [], 
   "end": "181.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allerdings nur die Strecke von Berlin nach Hamburg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.960", 
   "children": [], 
   "end": "186.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das andere hat meine Kollegin \u00fcberpr\u00fcft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.800", 
   "children": [], 
   "end": "193.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schreit diese Entwicklung nicht gerade nach einer gesamtstaatlichen Strategie und endlich ausreichenden Investitionen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.320", 
   "children": [], 
   "end": "194.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "China ist dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.760", 
   "children": [], 
   "end": "196.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine neue Seidenstra\u00dfe aufzubauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.600", 
   "children": [], 
   "end": "206.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und bei uns gibt es seit 2017 einen \u201eKoordinator der Bundesregierung f\u00fcr Auslandsprojekte im strategischen Interesse der Bundesrepublik Deutschland\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.120", 
   "children": [], 
   "end": "212.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verlinkte Strategiepapier dazu hat den sagenhaften Umfang von vier Seiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.000", 
   "children": [], 
   "end": "212.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Peinlich!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.760", 
   "children": [], 
   "end": "215.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in diesem Bundeshaushalt investieren Sie viel zu wenig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.480", 
   "children": [], 
   "end": "216.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.520", 
   "children": [], 
   "end": "218.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie wissen ja nicht recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.040", 
   "children": [], 
   "end": "218.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.280", 
   "children": [], 
   "end": "219.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Strategie fehlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.800", 
   "children": [], 
   "end": "221.480", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leben seit Jahren von der Substanz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.480", 
   "children": [], 
   "end": "228.120", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut KfW ist allein in den Kommunen ein Investitionsstau mit einem Volumen von 126\u00a0Milliarden Euro aufgelaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.120", 
   "children": [], 
   "end": "228.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen nun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.640", 
   "children": [], 
   "end": "230.440", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie 3\u00a0Milliarden Euro mehr ausgeben wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.440", 
   "children": [], 
   "end": "234.400", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist weniger als der Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.400", 
   "children": [], 
   "end": "238.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jahrelang waren die Abschreibungen h\u00f6her als die \u00f6ffentlichen Investitionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.760", 
   "children": [], 
   "end": "242.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fahren seit Jahren auf der Felge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.000", 
   "children": [], 
   "end": "246.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt kr\u00e4ftig zu investieren und damit die Voraussetzungen f\u00fcr unsere Zukunft zu sichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.840", 
   "children": [], 
   "end": "253.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tr\u00e4gt Herr Scholz die schwarze Null wie eine Monstranz auf einer Fronleichnamsprozession vor sich her, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.680", 
   "children": [], 
   "end": "254.920", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie sein Vorg\u00e4nger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.920", 
   "children": [], 
   "end": "257.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weiter f\u00fchrt uns das nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.000", 
   "children": [], 
   "end": "259.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine letzte Bemerkung zur Energie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.480", 
   "children": [], 
   "end": "263.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Klimaschutzziel\u00a02020 wurde de facto aufgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.760", 
   "children": [], 
   "end": "266.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausbau erneuerbarer Energien muss beschleunigt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.920", 
   "children": [], 
   "end": "268.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aus der Kohle raus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.200", 
   "children": [], 
   "end": "272.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar rasch und sozialvertr\u00e4glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.520", 
   "children": [], 
   "end": "273.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.680", 
   "children": [], 
   "end": "276.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verantwortung \u00fcbernimmt und nicht hinter Entwicklungen herl\u00e4uft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.960", 
   "children": [], 
   "end": "280.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Haushalt werden Sie den Notwendigkeiten leider nicht gerecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.800", 
   "children": [], 
   "end": "284.840", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen sehr f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.840", 
   "children": [], 
   "end": "285.600", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.600", 
   "children": [], 
   "end": "290.320", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klaus Ernst.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.320", 
   "children": [], 
   "end": "292.200", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.200", 
   "children": [], 
   "end": "293.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mario Mieruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.360", 
   "children": [], 
   "end": "296.000", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der fraktionslose Kollege."
   ]
  }
 ]
}