{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.080", 
   "children": [], 
   "end": "17.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.520", 
   "children": [], 
   "end": "21.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Haushalt ist der Nerv des Staates. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.360", 
   "children": [], 
   "end": "26.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher muss er den profanen Augen des Untertanen entzogen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.280", 
   "children": [], 
   "end": "27.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Satz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.480", 
   "children": [], 
   "end": "30.400", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kardinal Richelieu zugeordnet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.400", 
   "children": [], 
   "end": "34.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie sich offensichtlich seit Jahrzehnten auf die Fahnen geschrieben;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.160", 
   "children": [], 
   "end": "39.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn p\u00fcnktlich zur Vorstellung des Haushaltes beginnt das Tarnen und T\u00e4uschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.840", 
   "children": [], 
   "end": "40.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt dem Souver\u00e4n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.800", 
   "children": [], 
   "end": "41.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.160", 
   "children": [], 
   "end": "43.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reinen Wein einzuschenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.120", 
   "children": [], 
   "end": "46.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden vollmundige Sonntagsreden gehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.320", 
   "children": [], 
   "end": "53.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dabei f\u00fchlen Sie sich dem Schriftzug am Hohen Hause \u201e Dem deutschen Volke \u201c ohnehin nicht mehr verpflichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.640", 
   "children": [], 
   "end": "58.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Volk wollen Sie sich n\u00e4mlich selbst aussuchen und zusammenstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.400", 
   "children": [], 
   "end": "61.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reden von einer schwarzen Null\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.400", 
   "children": [], 
   "end": "66.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch in Wahrheit sitzen die Steuerzahler auf einem gewaltigen Schuldenberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.760", 
   "children": [], 
   "end": "70.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die k\u00fcnftigen Generationen erben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.280", 
   "children": [], 
   "end": "72.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch binden uns die jeweiligen Finanzminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.920", 
   "children": [], 
   "end": "74.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gestern auch Olaf Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.520", 
   "children": [], 
   "end": "76.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jahr f\u00fcr Jahr einen B\u00e4ren auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.960", 
   "children": [], 
   "end": "77.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie das gelingt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.840", 
   "children": [], 
   "end": "78.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz einfach: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.600", 
   "children": [], 
   "end": "83.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Bundeshaushalt werden schlicht nicht alle Ausgabenposten aufgef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.720", 
   "children": [], 
   "end": "84.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.000", 
   "children": [], 
   "end": "88.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist zum Beispiel der EU-Etat zu finden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.120", 
   "children": [], 
   "end": "88.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.560", 
   "children": [], 
   "end": "89.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gar nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.280", 
   "children": [], 
   "end": "90.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die rund 30\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.600", 
   "children": [], 
   "end": "92.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Deutschland nach Br\u00fcssel transferiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.720", 
   "children": [], 
   "end": "94.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden im Budget verschwiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.760", 
   "children": [], 
   "end": "98.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem Brexit wird der Posten sogar noch gr\u00f6\u00dfer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.520", 
   "children": [], 
   "end": "102.640", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Haftungen und Garantien f\u00fcr andere Euro-Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.640", 
   "children": [], 
   "end": "105.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Banken und die diversen Euro-Rettungsfonds sind gigantisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.720", 
   "children": [], 
   "end": "108.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz zu schweigen von den TARGET2-Salden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.840", 
   "children": [], 
   "end": "113.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen wir unsere Exporte n\u00e4mlich selbst bezahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.480", 
   "children": [], 
   "end": "119.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ist nur ein Teil der tats\u00e4chlichen Schulden \u00fcberhaupt ver\u00f6ffentlicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.680", 
   "children": [], 
   "end": "121.880", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist n\u00e4mlich die Schattenverschuldung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.880", 
   "children": [], 
   "end": "126.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie der j\u00fcngeren Generation wie einen M\u00fchlenstein um den Hals geh\u00e4ngt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.840", 
   "children": [], 
   "end": "130.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u00d6konom Raffelh\u00fcschen hat in seiner Generationenbilanz nachgewiesen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.600", 
   "children": [], 
   "end": "135.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf unglaubliche 7\u00a0Billionen Euro bel\u00e4uft sich die Gesamtverschuldung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.560", 
   "children": [], 
   "end": "136.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.080", 
   "children": [], 
   "end": "138.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4nder und Gemeinden angeh\u00e4uft haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.200", 
   "children": [], 
   "end": "147.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuz\u00fcglich der zuk\u00fcnftigen Zahlungen und Verpflichtungen aus dem gesetzlichen Sozialversicherungssystem und Ihrer stattlichen Pensionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.520", 
   "children": [], 
   "end": "148.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stelle die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.720", 
   "children": [], 
   "end": "151.000", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das eigentlich noch verantwortliches Haushalten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.000", 
   "children": [], 
   "end": "152.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reden von Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.720", 
   "children": [], 
   "end": "160.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch in Wahrheit geben Sie das K\u00f6nigsrecht des Parlamentes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.640", 
   "children": [], 
   "end": "162.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Budgethoheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.000", 
   "children": [], 
   "end": "163.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schamlos aus der Hand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.720", 
   "children": [], 
   "end": "166.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eNo taxation without representation\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.320", 
   "children": [], 
   "end": "170.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Besteuerung ohne Zustimmung des Parlaments\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.320", 
   "children": [], 
   "end": "173.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Grundsatz einer jeden parlamentarischen Demokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.440", 
   "children": [], 
   "end": "177.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesverfassungsgericht hat ganz klar festgehalten:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.040", 
   "children": [], 
   "end": "182.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Repr\u00e4sentanten des Volkes m\u00fcssen die gew\u00e4hlten Abgeordneten des Deutschen Bundestages ... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.480", 
   "children": [], 
   "end": "187.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kontrolle \u00fcber grundlegende haushaltspolitische Entscheidungen behalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.520", 
   "children": [], 
   "end": "200.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag darf seine Budgetverantwortung nicht durch unbestimmte haushaltspolitische Erm\u00e4chtigungen auf andere Akteure \u00fcbertragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.360", 
   "children": [], 
   "end": "202.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben aber dennoch den Rettungsschirmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.800", 
   "children": [], 
   "end": "207.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den dauerhaften automatisierten Finanzierungsmechanismen zugestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.880", 
   "children": [], 
   "end": "212.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie bejubeln die Pl\u00e4ne von Pr\u00e4sident Emmanuel Macron\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.640", 
   "children": [], 
   "end": "217.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Widerspruch zum gigantischen Transfer von deutschem Steuergeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.440", 
   "children": [], 
   "end": "221.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Widerspruch zu einem EU-Finanzminister. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.440", 
   "children": [], 
   "end": "222.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.640", 
   "children": [], 
   "end": "225.280", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es scheint Ihnen nicht schnell genug zu gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.280", 
   "children": [], 
   "end": "227.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung nach Paris und Br\u00fcssel zu \u00fcbertragen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.680", 
   "children": [], 
   "end": "229.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit das Steuergeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.280", 
   "children": [], 
   "end": "231.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie hier nie erarbeitet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.720", 
   "children": [], 
   "end": "233.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.640", 
   "children": [], 
   "end": "235.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Haushalt ist sozial gerecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.440", 
   "children": [], 
   "end": "236.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "behaupten Sie tats\u00e4chlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.920", 
   "children": [], 
   "end": "239.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat eine der h\u00f6chsten Einkommens- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.800", 
   "children": [], 
   "end": "243.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ausgabenbelastungen aller westlichen Staaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.320", 
   "children": [], 
   "end": "247.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch Ihre absurde Steuerpolitik sind vor allem die Verdiener mittlerer und kleiner Einkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.640", 
   "children": [], 
   "end": "250.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem die Familien belastet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.360", 
   "children": [], 
   "end": "256.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Steuerzahler bluten zus\u00e4tzlich mit dem Abschmelzen ihrer Ersparnisse f\u00fcr die Zinsersparnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.360", 
   "children": [], 
   "end": "258.240", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich der Staat \u00fcber die Null- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.240", 
   "children": [], 
   "end": "261.400", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Negativzinspolitik der EZB erm\u00f6glicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.400", 
   "children": [], 
   "end": "267.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat entschuldet sich also auf Kosten der Sparer und Steuerzahler."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.080", 
   "children": [], 
   "end": "269.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann \u00fcber die schwarze Null reden! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.440", 
   "children": [], 
   "end": "271.560", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist daran gerecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.560", 
   "children": [], 
   "end": "273.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ist daran sozial, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.520", 
   "children": [], 
   "end": "275.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Damen und Herren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.720", 
   "children": [], 
   "end": "279.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nichts anderes als Steuerzahlerausbeutung nach Gutsherrenart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.960", 
   "children": [], 
   "end": "281.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier praktizieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.240", 
   "children": [], 
   "end": "285.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend die Infrastruktur dieses Landes zerf\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.480", 
   "children": [], 
   "end": "288.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Staat seine B\u00fcrger nicht mehr sch\u00fctzen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.480", 
   "children": [], 
   "end": "297.320", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "flie\u00dfen Abermilliarden in die Aufnahme und Alimentierung illegaler Einwanderer und in die Sozialsysteme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.320", 
   "children": [], 
   "end": "300.080", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist erschreckend: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.080", 
   "children": [], 
   "end": "305.640", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In sp\u00e4testens 20\u00a0Jahren wird jeder f\u00fcnfte Rentner auf die Grundsicherung angewiesen sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.640", 
   "children": [], 
   "end": "312.920", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz eines harten Arbeitslebens haben heute unz\u00e4hlige Senioren kaum genug zum Leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.920", 
   "children": [], 
   "end": "315.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei Beispiele aus Bochum:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.000", 
   "children": [], 
   "end": "317.560", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum einen Herbert W. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.560", 
   "children": [], 
   "end": "320.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis Mitte der 70er-Jahre hat er unter Tage gearbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.640", 
   "children": [], 
   "end": "322.560", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sp\u00e4ter bei Opel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.560", 
   "children": [], 
   "end": "326.080", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat viele Jahre ins deutsche Rentensystem eingezahlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.080", 
   "children": [], 
   "end": "330.480", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sammelt am Wochenende Flaschen vor dem Ruhrstadion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.480", 
   "children": [], 
   "end": "333.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um seine k\u00fcmmerliche Rente aufzubessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.320", 
   "children": [], 
   "end": "336.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum anderen Sami A. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.000", 
   "children": [], 
   "end": "339.120", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ging fr\u00fcher auch einer beschwerlichen Arbeit nach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.120", 
   "children": [], 
   "end": "341.360", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er war Leibw\u00e4chter von \u00adOsama Bin Laden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.360", 
   "children": [], 
   "end": "344.200", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat nie ins deutsche Sozialsystem eingezahlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.200", 
   "children": [], 
   "end": "347.480", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00e4hrt am Wochenende gern mit seinem Moped ins Gr\u00fcne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.480", 
   "children": [], 
   "end": "351.000", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erh\u00e4lt vom Staat 1\u00a0200\u00a0Euro pro Monat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.000", 
   "children": [], 
   "end": "354.680", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das seit sage und schreibe zehn Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.680", 
   "children": [], 
   "end": "358.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aus meiner Sicht eine himmelschreiende Ungerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.280", 
   "children": [], 
   "end": "360.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie zu verantworten haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.280", 
   "children": [], 
   "end": "361.640", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.640", 
   "children": [], 
   "end": "364.200", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Haushalt sei zukunftsorientiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.200", 
   "children": [], 
   "end": "365.240", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.240", 
   "children": [], 
   "end": "369.760", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verbauen die Chancen der zuk\u00fcnftigen Generationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.760", 
   "children": [], 
   "end": "373.040", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Fundament unseres Staates sind die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.040", 
   "children": [], 
   "end": "374.680", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier leben und arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.680", 
   "children": [], 
   "end": "376.400", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind aber nicht nur die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.400", 
   "children": [], 
   "end": "377.640", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt hier leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.640", 
   "children": [], 
   "end": "379.280", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.280", 
   "children": [], 
   "end": "381.600", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Zukunft hier leben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.600", 
   "children": [], 
   "end": "381.840", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.840", 
   "children": [], 
   "end": "384.640", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben die Hauptverantwortung f\u00fcr die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.640", 
   "children": [], 
   "end": "385.920", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.920", 
   "children": [], 
   "end": "388.360", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon l\u00e4nger hier leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.360", 
   "children": [], 
   "end": "391.880", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diesen Menschen haben Sie zu dienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.880", 
   "children": [], 
   "end": "393.880", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staatsaufgabe ist n\u00e4mlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.880", 
   "children": [], 
   "end": "406.400", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u00fcber Generationen aufgebaute Volksverm\u00f6gen treuh\u00e4nderisch zum Wohle des deutschen Volkes zu verwalten und es nicht mit vollen H\u00e4nden zum Fenster rauszuschmei\u00dfen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.400", 
   "children": [], 
   "end": "410.600", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Eigent\u00fcmer sind die deutschen B\u00fcrger und nicht Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.600", 
   "children": [], 
   "end": "412.440", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht die Regierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.440", 
   "children": [], 
   "end": "418.760", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 1972 werden in Deutschland jedes Jahr weniger Kinder geboren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.760", 
   "children": [], 
   "end": "420.120", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Menschen sterben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.120", 
   "children": [], 
   "end": "425.600", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die \u00dcberlebensf\u00e4higkeit eines leistungsf\u00e4higen Staates ist das ein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.600", 
   "children": [], 
   "end": "427.320", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was haben Sie dagegen getan? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.320", 
   "children": [], 
   "end": "427.880", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichts,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.880", 
   "children": [], 
   "end": "429.280", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "na ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.280", 
   "children": [], 
   "end": "430.800", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls nichts Wirksames. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.800", 
   "children": [], 
   "end": "435.520", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Sie setzen ausschlie\u00dflich auf kompensatorische Einwanderung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.520", 
   "children": [], 
   "end": "437.120", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sagen Sie ja die ganze Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.120", 
   "children": [], 
   "end": "441.920", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei muslimischen Zuwanderern schaut die Geburtenrate n\u00e4mlich ganz anders aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.920", 
   "children": [], 
   "end": "452.520", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sogar die Auffettung der Einwohnerzahl durch zugewanderte Straft\u00e4ter mit mehrfachen Identit\u00e4ten scheint Sie \u00fcberhaupt gar nicht zu st\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.520", 
   "children": [], 
   "end": "454.360", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch ich kann Ihnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.360", 
   "children": [], 
   "end": "455.200", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Burkas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.200", 
   "children": [], 
   "end": "456.400", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kopftuchm\u00e4dchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.400", 
   "children": [], 
   "end": "459.280", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alimentierte Messerm\u00e4nner und sonstige Taugenichtse"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.280", 
   "children": [], 
   "end": "460.440", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden unseren Wohlstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.440", 
   "children": [], 
   "end": "466.160", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wirtschaftswachstum und vor allem den Sozialstaat nicht sichern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.160", 
   "children": [], 
   "end": "466.840", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.840", 
   "children": [], 
   "end": "469.400", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kauder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.400", 
   "children": [], 
   "end": "473.440", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedarf es einer qualifizierten und keiner plan- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.440", 
   "children": [], 
   "end": "474.680", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und z\u00fcgellosen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.680", 
   "children": [], 
   "end": "477.120", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bildungsfernen Zuwanderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.120", 
   "children": [], 
   "end": "486.240", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist schon lange ein grenzenloses Einwanderungsland f\u00fcr Unqualifizierte und ein Auswanderungsland f\u00fcr Hochqualifizierte geworden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.240", 
   "children": [], 
   "end": "487.680", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was tun Sie dagegen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.680", 
   "children": [], 
   "end": "490.720", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer soll in Zukunft f\u00fcr die Renten aufkommen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.720", 
   "children": [], 
   "end": "493.120", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer zahlt denn Ihre stattlichen Pensionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.120", 
   "children": [], 
   "end": "493.600", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Ihre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.600", 
   "children": [], 
   "end": "495.720", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hofreiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.720", 
   "children": [], 
   "end": "497.880", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie Schreihals?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.880", 
   "children": [], 
   "end": "500.320", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre eingewanderten Goldst\u00fccke etwa? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.320", 
   "children": [], 
   "end": "503.920", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das glauben Sie doch wohl nicht im Ernst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.920", 
   "children": [], 
   "end": "506.720", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die B\u00fcrger scheinen Ihnen vollkommen egal zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.720", 
   "children": [], 
   "end": "508.960", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen sich darauf beschr\u00e4nken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.960", 
   "children": [], 
   "end": "511.600", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Niedergang unseres Landes zu verwalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.600", 
   "children": [], 
   "end": "514.160", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilweise haben wir den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.160", 
   "children": [], 
   "end": "515.560", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie ihn sogar befeuern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.560", 
   "children": [], 
   "end": "519.120", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das wird wohl Ihrem Wertekanon entsprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.120", 
   "children": [], 
   "end": "523.040", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn eine Bundestagsvizepr\u00e4sidentin einem Transparent hinterherrennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.040", 
   "children": [], 
   "end": "524.840", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem steht \u201eDeutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.840", 
   "children": [], 
   "end": "526.720", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "du mieses St\u00fcck Schei\u00dfe\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.720", 
   "children": [], 
   "end": "528.880", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und alle hier das mittragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.880", 
   "children": [], 
   "end": "531.280", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie zur Bundestagsvizepr\u00e4sidentin gew\u00e4hlt wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.280", 
   "children": [], 
   "end": "532.720", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich spreche von Claudia Roth\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.720", 
   "children": [], 
   "end": "537.720", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man sich \u00fcber nichts mehr wundern hier in diesem Hohen Haus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.720", 
   "children": [], 
   "end": "541.480", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD hingegen tritt f\u00fcr Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.480", 
   "children": [], 
   "end": "544.720", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerechtigkeit und f\u00fcr eine lebenswerte Zukunft ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.720", 
   "children": [], 
   "end": "548.280", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb fordern wir erstens einen schonungslosen Kassensturz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.280", 
   "children": [], 
   "end": "550.960", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Zahlen m\u00fcssen endlich offen auf den Tisch gelegt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.960", 
   "children": [], 
   "end": "551.800", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.800", 
   "children": [], 
   "end": "552.480", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.480", 
   "children": [], 
   "end": "556.440", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sozialstaat endlich zu sichern und die Zukunft zu gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.440", 
   "children": [], 
   "end": "560.480", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Strategie des Generationenersatzes durch eine ungeregelte Zuwanderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.480", 
   "children": [], 
   "end": "563.760", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilweise aus frauenverachtenden Stammeskulturen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.760", 
   "children": [], 
   "end": "566.000", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich als Holzweg erwiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.000", 
   "children": [], 
   "end": "568.800", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wohlstand kann nur gesichert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.800", 
   "children": [], 
   "end": "574.120", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn in sichere Grenzen und in die kommenden Generationen investiert wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.120", 
   "children": [], 
   "end": "574.800", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.800", 
   "children": [], 
   "end": "576.880", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen echte Steuergerechtigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.880", 
   "children": [], 
   "end": "577.440", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittel- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.440", 
   "children": [], 
   "end": "581.640", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Geringverdiener m\u00fcssen endlich ehrlich belastet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.640", 
   "children": [], 
   "end": "585.080", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu muss der Grundfreibetrag endlich angehoben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.080", 
   "children": [], 
   "end": "587.760", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2\u00a0000\u00a0Euro brutto im Monat steuerfrei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.760", 
   "children": [], 
   "end": "589.440", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re doch einmal vision\u00e4r;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.440", 
   "children": [], 
   "end": "592.200", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es kann doch nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.200", 
   "children": [], 
   "end": "599.960", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Facharbeiter bereits beim 1,3-Fachen des Durchschnittslohnes den Spitzensteuersatz zu zahlen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.960", 
   "children": [], 
   "end": "601.000", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.000", 
   "children": [], 
   "end": "602.600", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist endlich Zeit f\u00fcr eine ehrliche Entlastung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.600", 
   "children": [], 
   "end": "603.320", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viertens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.320", 
   "children": [], 
   "end": "606.560", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine weitere Aush\u00f6hlung der Souver\u00e4nit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.560", 
   "children": [], 
   "end": "611.600", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Hoheit \u00fcber unseren Haushalt geh\u00f6rt nach Berlin und nicht nach Br\u00fcssel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.600", 
   "children": [], 
   "end": "617.520", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne schlie\u00dfe ich mit einem Zitat des fr\u00fcheren tschechischen Pr\u00e4sidenten Zeman, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.520", 
   "children": [], 
   "end": "624.640", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ihnen auch schon die ehrenwerte ehemalige CDU-Abgeordnete Erika Steinbach vorgetragen hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.640", 
   "children": [], 
   "end": "625.680", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.680", 
   "children": [], 
   "end": "627.920", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Falls Sie in einem Land leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.920", 
   "children": [], 
   "end": "632.880", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Sie f\u00fcr das Fischen ohne Angelschein bestraft werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.880", 
   "children": [], 
   "end": "637.360", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedoch nicht f\u00fcr den illegalen Grenz\u00fcbertritt ohne g\u00fcltigen Reisepass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.360", 
   "children": [], 
   "end": "639.000", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben Sie das volle Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.000", 
   "children": [], 
   "end": "639.720", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.720", 
   "children": [], 
   "end": "643.720", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Land wird von Idioten regiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.720", 
   "children": [], 
   "end": "656.240", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Weidel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.240", 
   "children": [], 
   "end": "663.720", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihrer Rede unter anderem die Formulierung \u201eKopftuchm\u00e4dchen\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.720", 
   "children": [], 
   "end": "666.000", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sonstige Taugenichtse\u201c gebraucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.000", 
   "children": [], 
   "end": "667.920", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit diskriminieren Sie alle Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.920", 
   "children": [], 
   "end": "669.760", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein Kopftuch tragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.760", 
   "children": [], 
   "end": "671.000", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr rufe ich Sie zur Ordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.000", 
   "children": [], 
   "end": "688.000", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort der Bundeskanzlerin Dr.\u00a0Angela Merkel."
   ]
  }
 ]
}