{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.320", 
   "children": [], 
   "end": "10.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.160", 
   "children": [], 
   "end": "15.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einzelplan f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft weist insgesamt circa 6\u00a0Milliarden Euro aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.840", 
   "children": [], 
   "end": "17.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00f6rt sich viel an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.000", 
   "children": [], 
   "end": "20.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben vorhin den Einzelplan\u00a016 behandelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.680", 
   "children": [], 
   "end": "23.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort sind es nur knapp 2\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.080", 
   "children": [], 
   "end": "24.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern k\u00f6nnte man glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.440", 
   "children": [], 
   "end": "25.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir schwimmen im Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.000", 
   "children": [], 
   "end": "26.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um Landwirtschaft geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.960", 
   "children": [], 
   "end": "28.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem ist aber nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.400", 
   "children": [], 
   "end": "30.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn Herr Fuchtel hier vortr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.200", 
   "children": [], 
   "end": "33.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir circa 12\u00a0Prozent Aufwuchs haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.920", 
   "children": [], 
   "end": "40.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn von diesen 6\u00a0Milliarden Euro sind 4\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr die landwirtschaftlichen Sozialsysteme vorgesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.800", 
   "children": [], 
   "end": "43.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Linke finden das okay und kritisieren es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.120", 
   "children": [], 
   "end": "44.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.040", 
   "children": [], 
   "end": "46.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist auch ein Zeichen daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.400", 
   "children": [], 
   "end": "47.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Landwirtschaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.880", 
   "children": [], 
   "end": "48.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.600", 
   "children": [], 
   "end": "50.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir hingucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.520", 
   "children": [], 
   "end": "52.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das der Fall\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.080", 
   "children": [], 
   "end": "54.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mehr ohne Subventionen funktioniert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.640", 
   "children": [], 
   "end": "61.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit stehen im Einzelplan 10 nur 2\u00a0Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.480", 
   "children": [], 
   "end": "67.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um andere Themen der Landwirtschaft und den gesundheitlichen Verbraucherschutz zu finanzieren und zu organisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.760", 
   "children": [], 
   "end": "70.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Landwirtschaftliche Investitionsf\u00f6rderung und Forschung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.760", 
   "children": [], 
   "end": "71.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Agrar- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.320", 
   "children": [], 
   "end": "72.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und K\u00fcstenschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.040", 
   "children": [], 
   "end": "72.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tierwohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.720", 
   "children": [], 
   "end": "73.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herdenschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.440", 
   "children": [], 
   "end": "74.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Forstwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.360", 
   "children": [], 
   "end": "81.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "institutionelle F\u00f6rderung und die F\u00f6rderung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume sind mit diesen 2\u00a0Milliarden Euro auszufinanzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.520", 
   "children": [], 
   "end": "83.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Bespiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.080", 
   "children": [], 
   "end": "91.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die F\u00f6rderung der l\u00e4ndlichen Entwicklung innerhalb der GAK mit 765\u00a0Millionen Euro ist der zweitgr\u00f6\u00dfte Posten des Landwirtschaftsetats. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.280", 
   "children": [], 
   "end": "92.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte wieder glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.920", 
   "children": [], 
   "end": "95.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei sehr viel Geld; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.160", 
   "children": [], 
   "end": "98.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber leider stagniert dieser Posten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.880", 
   "children": [], 
   "end": "101.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00e4nder kritisieren zu Recht den Bund\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.640", 
   "children": [], 
   "end": "104.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch auf der j\u00fcngsten Agrarministerkonferenz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.320", 
   "children": [], 
   "end": "108.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die fehlende Flexibilit\u00e4t bei der Auszahlung dieser Mittel und fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.760", 
   "children": [], 
   "end": "116.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die volle Verf\u00fcgbarkeit der GAK-Bundesmittel f\u00fcr 2018 sp\u00e4testens jetzt zu gew\u00e4hrleisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.560", 
   "children": [], 
   "end": "120.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.320", 
   "children": [], 
   "end": "125.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch neue Ma\u00dfnahmen im l\u00e4ndlichen Raum in diesem Jahr angegangen werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.840", 
   "children": [], 
   "end": "131.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir den L\u00e4ndern jetzt \u00fcber Verpflichtungserm\u00e4chtigungen die entsprechenden Mittel zur Verf\u00fcgung stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.360", 
   "children": [], 
   "end": "134.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst wird bei dieser Position in diesem Jahr gar nichts mehr passieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.640", 
   "children": [], 
   "end": "139.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier widersprechen sich Wirklichkeit und Realit\u00e4t im Handeln der Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.720", 
   "children": [], 
   "end": "142.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr muss sie sich auch kritisieren lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.400", 
   "children": [], 
   "end": "145.160", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema Heimat wird pl\u00f6tzlich f\u00fcr so wichtig erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.160", 
   "children": [], 
   "end": "147.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sogar ein Ministerium damit betitelt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.760", 
   "children": [], 
   "end": "149.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch viel wichtiger als die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.520", 
   "children": [], 
   "end": "152.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches Etikett auf ein Ministerium geklebt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.040", 
   "children": [], 
   "end": "155.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und im \u00dcbrigen auch die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.000", 
   "children": [], 
   "end": "156.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man Heimat definiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.760", 
   "children": [], 
   "end": "157.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.680", 
   "children": [], 
   "end": "161.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Menschen in der Heimat heute leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.400", 
   "children": [], 
   "end": "166.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist die Politik der Gro\u00dfen Koalitionen der letzten Jahre leider nicht vorangekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.520", 
   "children": [], 
   "end": "167.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und genau das ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.880", 
   "children": [], 
   "end": "171.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Menschen im Land ja auch sp\u00fcren und was sie zu Recht w\u00fctend macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.360", 
   "children": [], 
   "end": "172.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dringend notwendig w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.840", 
   "children": [], 
   "end": "178.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mittel f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum den L\u00e4ndern schnell zur Verf\u00fcgung zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.280", 
   "children": [], 
   "end": "180.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die GAK grundlegend zu reformieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.600", 
   "children": [], 
   "end": "185.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass auch ELER und andere Programme aus Europa umfassend umgesetzt werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.680", 
   "children": [], 
   "end": "191.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen gr\u00f6\u00dfere Flexibilit\u00e4t und mehr Handlungsspielraum f\u00fcr die L\u00e4nder und Kommunen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.360", 
   "children": [], 
   "end": "191.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.880", 
   "children": [], 
   "end": "193.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zur Verf\u00fcgung stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.040", 
   "children": [], 
   "end": "195.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich einsetzen zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.800", 
   "children": [], 
   "end": "198.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Linke sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.160", 
   "children": [], 
   "end": "201.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen wirklich etwas ver\u00e4ndern wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.480", 
   "children": [], 
   "end": "203.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann d\u00fcrfen nicht 10\u00a0Millionen Euro draufgelegt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.920", 
   "children": [], 
   "end": "206.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in diesem Haushalt der Fall ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.360", 
   "children": [], 
   "end": "209.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir brauchen mindestens 200\u00a0Millionen Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.600", 
   "children": [], 
   "end": "215.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auch antidemokratische Prozesse und das Sich-abgeh\u00e4ngt-F\u00fchlen im l\u00e4ndlichen Raum schneller \u00fcberwinden zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.040", 
   "children": [], 
   "end": "217.160", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den l\u00e4ndlichen Raum nur als einen Ort der Landwirtschaft zu begreifen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.160", 
   "children": [], 
   "end": "224.080", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts anderes sagt auch der Titel der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.080", 
   "children": [], 
   "end": "226.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist aus unserer Sicht r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.200", 
   "children": [], 
   "end": "228.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns nicht blamieren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.040", 
   "children": [], 
   "end": "235.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir mindestens in der Bereinigungssitzung bei dem Posten f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums etwas drauflegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.960", 
   "children": [], 
   "end": "237.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die 200\u00a0Millionen Euro nicht finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.640", 
   "children": [], 
   "end": "242.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollten wir aber auf jeden Fall mehr als 10\u00a0Millionen Euro zur Verf\u00fcgung stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.040", 
   "children": [], 
   "end": "242.280", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.280", 
   "children": [], 
   "end": "244.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da appelliere ich an die Koalition\u00e4re\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.120", 
   "children": [], 
   "end": "245.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass da noch was gehen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.640", 
   "children": [], 
   "end": "248.120", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein anderes Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.120", 
   "children": [], 
   "end": "249.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ich ansprechen m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.840", 
   "children": [], 
   "end": "252.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahlen des Th\u00fcnen-Instituts zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.240", 
   "children": [], 
   "end": "258.600", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass schon mehr als ein Drittel der ostdeutschen Agrarbetriebe nicht mehr ortsans\u00e4ssige Betriebe sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.600", 
   "children": [], 
   "end": "265.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "70\u00a0Prozent aller aktuellen Verk\u00e4ufe verlaufen zugunsten nichtortsans\u00e4ssiger Eigent\u00fcmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.200", 
   "children": [], 
   "end": "270.240", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 40\u00a0Prozent der Ostbetriebe sind sogar an Investoren verkauft worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.240", 
   "children": [], 
   "end": "273.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gar nichts mehr mit der Landwirtschaft zu tun haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.120", 
   "children": [], 
   "end": "275.520", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen m\u00fcssen wir dringend etwas tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.520", 
   "children": [], 
   "end": "277.280", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier muss Politik eingreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.280", 
   "children": [], 
   "end": "280.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn uns dieser Prozess nicht aus den Fingern gleiten soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.520", 
   "children": [], 
   "end": "285.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Spekulation mit B\u00f6den und Agrarbetrieben beenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.160", 
   "children": [], 
   "end": "285.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein letzter Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.880", 
   "children": [], 
   "end": "287.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich noch nennen m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.160", 
   "children": [], 
   "end": "291.840", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Monokulturen und Riesenst\u00e4lle das Landschaftsbild weiter pr\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.840", 
   "children": [], 
   "end": "294.640", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann schadet das der l\u00e4ndlichen Entwicklung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.640", 
   "children": [], 
   "end": "296.640", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann schadet es aber auch den L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.640", 
   "children": [], 
   "end": "298.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die wir unsere auf Masse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.520", 
   "children": [], 
   "end": "302.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rendite und Billigstpreise erzeugten Lebensmittel exportieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.600", 
   "children": [], 
   "end": "304.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann schadet es unseren B\u00f6den, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.440", 
   "children": [], 
   "end": "306.920", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit Glyphosat und Nitrat verseucht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.920", 
   "children": [], 
   "end": "310.440", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann schadet es auch unserem Grundwasser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.440", 
   "children": [], 
   "end": "313.120", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn unsere Trinkwasserpreise steigen deshalb\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.120", 
   "children": [], 
   "end": "315.280", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war eine aktuelle Debatte der vergangenen Woche\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.280", 
   "children": [], 
   "end": "321.440", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir Stickstoff und Nitrat teuer aus dem Trinkwasser herausfiltern m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.440", 
   "children": [], 
   "end": "324.360", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch deswegen hinterfrage ich diese Agrarpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.360", 
   "children": [], 
   "end": "327.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.080", 
   "children": [], 
   "end": "330.040", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche der Ministerin f\u00fcr ihre Amtszeit eine gute Hand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.040", 
   "children": [], 
   "end": "330.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.960", 
   "children": [], 
   "end": "332.360", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richten Sie ihr das bitte aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.360", 
   "children": [], 
   "end": "334.360", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche uns allen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.360", 
   "children": [], 
   "end": "342.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir aus dem Ank\u00fcndigungsmodus des ehemaligen Ministers Schmidt rauskommen und in dieser Legislatur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.040", 
   "children": [], 
   "end": "344.640", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie Frau Kl\u00f6ckner es verk\u00fcndet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.640", 
   "children": [], 
   "end": "347.520", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein echtes Lebensministerium gestalten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.520", 
   "children": [], 
   "end": "349.680", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Linke sind dabei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.680", 
   "children": [], 
   "end": "354.880", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.880", 
   "children": [], 
   "end": "359.000", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen ist Friedrich Ostendorff."
   ]
  }
 ]
}