{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.560", 
   "children": [], 
   "end": "8.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.880", 
   "children": [], 
   "end": "15.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der erste Haushalt unter Minister Seehofer ist eine einzige Entt\u00e4uschung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.000", 
   "children": [], 
   "end": "15.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.480", 
   "children": [], 
   "end": "17.960", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo dringend mehr getan werden m\u00fcsste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.960", 
   "children": [], 
   "end": "18.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird nicht aufgestockt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.960", 
   "children": [], 
   "end": "20.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern teilweise sogar noch gek\u00fcrzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.800", 
   "children": [], 
   "end": "21.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.320", 
   "children": [], 
   "end": "25.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es in den letzten Jahren bereits massive und teils heftig umstrittene Mittelerh\u00f6hungen gab\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.880", 
   "children": [], 
   "end": "27.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie bei den Geheimdiensten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.760", 
   "children": [], 
   "end": "29.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll noch mehr Geld hineingepumpt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.960", 
   "children": [], 
   "end": "36.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Linke halten das eindeutig f\u00fcr den falschen Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.080", 
   "children": [], 
   "end": "37.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer aber wissen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.120", 
   "children": [], 
   "end": "39.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen Kurs der neue Minister einschlagen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.280", 
   "children": [], 
   "end": "41.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss nur nach Bayern schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.120", 
   "children": [], 
   "end": "44.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Horst Seehofer bis vor kurzem Ministerpr\u00e4sident war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.360", 
   "children": [], 
   "end": "45.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort wurde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.000", 
   "children": [], 
   "end": "46.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist bereits mehrfach angesprochen worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.440", 
   "children": [], 
   "end": "48.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade ein neues Polizeigesetz beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.880", 
   "children": [], 
   "end": "50.440", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nahezu alles aushebelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.440", 
   "children": [], 
   "end": "53.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was bislang Grundkonsens in diesem Land war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.080", 
   "children": [], 
   "end": "57.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und einschl\u00e4gige Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts komplett ignoriert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.960", 
   "children": [], 
   "end": "61.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heribert Prantl von der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c hat das auf den Punkt gebracht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.680", 
   "children": [], 
   "end": "62.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.480", 
   "children": [], 
   "end": "66.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das neue Polizeiaufgabengesetz ist das sch\u00e4rfste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.200", 
   "children": [], 
   "end": "67.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umfassendste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.480", 
   "children": [], 
   "end": "72.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "grundrechtefressendste Polizeigesetz der bundesdeutschen Nachkriegsgeschichte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.080", 
   "children": [], 
   "end": "80.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine imagin\u00e4re drohende Gefahr ohne konkreten Anfangsverdacht soll f\u00fcr die Polizei k\u00fcnftig ausreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.600", 
   "children": [], 
   "end": "81.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Grundrechte auszuhebeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.840", 
   "children": [], 
   "end": "83.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Telefone abzuh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.240", 
   "children": [], 
   "end": "84.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Post zu \u00f6ffnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.120", 
   "children": [], 
   "end": "85.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Computer auszusp\u00e4hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.800", 
   "children": [], 
   "end": "86.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlimmer noch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.920", 
   "children": [], 
   "end": "87.320", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.320", 
   "children": [], 
   "end": "89.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bislang gar nichts getan haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.360", 
   "children": [], 
   "end": "95.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen ohne jede richterliche Beteiligung f\u00fcr drei Monate quasi vorsorglich weggesperrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.320", 
   "children": [], 
   "end": "100.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo sind wir eigentlich hingekommen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.760", 
   "children": [], 
   "end": "105.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Bayer Horst Seehofer jetzt ein Musterpolizeigesetz f\u00fcr ganz Deutschland ank\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.320", 
   "children": [], 
   "end": "108.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann jedem Demokraten nur angst und bange werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.360", 
   "children": [], 
   "end": "113.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen auch nicht immer mehr zus\u00e4tzliches Personal bei der Polizei und den Geheimdiensten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.280", 
   "children": [], 
   "end": "118.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal Hunderte bereits bewilligte Stellen nach wie vor unbesetzt sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.520", 
   "children": [], 
   "end": "124.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine St\u00e4rkung des Bundesamts f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik zum Schutz von B\u00fcrgern und Wirtschaft ist richtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.920", 
   "children": [], 
   "end": "129.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Geld f\u00fcr den Verfassungsschutz brauchen wir jedoch ganz sicher nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.200", 
   "children": [], 
   "end": "134.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr die Pl\u00e4ne des Bundesnachrichtendienstes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.200", 
   "children": [], 
   "end": "139.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr mehr als 500\u00a0Millionen Euro eigene \u00dcberwachungssatelliten ins Weltall zu schicken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.600", 
   "children": [], 
   "end": "142.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was f\u00fcr eine gigantische Geldverschwendung! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.360", 
   "children": [], 
   "end": "146.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der wird Die Linke niemals zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.560", 
   "children": [], 
   "end": "149.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei g\u00e4be es andere Felder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.000", 
   "children": [], 
   "end": "151.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die kleine GroKo Akzente setzen k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.720", 
   "children": [], 
   "end": "158.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo aber sind die sp\u00fcrbaren Aufstockungen f\u00fcr die Integration von Gefl\u00fcchteten in den Kommunen jenseits der Sprachkurse? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.600", 
   "children": [], 
   "end": "160.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo sind sie beim Katastrophenschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.120", 
   "children": [], 
   "end": "161.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den Feuerwehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.360", 
   "children": [], 
   "end": "162.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Technischen Hilfswerk? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.880", 
   "children": [], 
   "end": "168.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo bleibt die deutliche Anhebung beim sozialen Wohnungsbau oder auch beim Sport? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.600", 
   "children": [], 
   "end": "171.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zuletzt hier h\u00e4tte man Zeichen setzen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.440", 
   "children": [], 
   "end": "173.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was haben wir stattdessen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.240", 
   "children": [], 
   "end": "176.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ohnehin umstrittene Spitzensportreform steht vor dem Aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.760", 
   "children": [], 
   "end": "183.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frankfurter Erkl\u00e4rung des Deutschen Olympischen Sportbundes vom 9.\u00a0Mai ist eine Ohrfeige f\u00fcr die Bundesregierung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.200", 
   "children": [], 
   "end": "185.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn eines d\u00fcrfte doch wohl klar sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.280", 
   "children": [], 
   "end": "191.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne finanzielle Unterlegung wird die angestrebte Leistungssportreform definitiv scheitern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.000", 
   "children": [], 
   "end": "199.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss die Bundesregierung das schon f\u00fcr Anfang\u00a02017 angek\u00fcndigte Finanzkonzept endlich auf den Tisch legen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.200", 
   "children": [], 
   "end": "213.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren klare Aussagen zur Verbesserung der Situation der Trainerinnen und Trainer ebenso wie die Absicherung der dualen Karriere f\u00fcr die Spitzensportler und auch ein eigenes Budget f\u00fcr eine wirklich unabh\u00e4ngige Athletenvertretung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.120", 
   "children": [], 
   "end": "217.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und nat\u00fcrlich ist es h\u00f6chste Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.120", 
   "children": [], 
   "end": "227.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bisherigen Benachteiligungen des paralympischen Sports endlich zu beenden und die Mittel f\u00fcr den Behindertensportverband deutlich anzuheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.200", 
   "children": [], 
   "end": "230.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir mit Sicherheit unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.080", 
   "children": [], 
   "end": "230.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fazit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.960", 
   "children": [], 
   "end": "235.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Linke setzen eindeutig andere Priorit\u00e4ten als Union und SPD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.520", 
   "children": [], 
   "end": "238.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen in unserem Land ganz sicher nicht mehr Geld f\u00fcr Geheimdienste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.800", 
   "children": [], 
   "end": "242.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogenannte AnKER-Zentren und polizeiliche Aufr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.320", 
   "children": [], 
   "end": "245.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ausreichend Mittel f\u00fcr Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.160", 
   "children": [], 
   "end": "247.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pr\u00e4vention und sozialen Ausgleich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.480", 
   "children": [], 
   "end": "250.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Etatentwurf leistet dazu leider keinen Beitrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.320", 
   "children": [], 
   "end": "251.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.040", 
   "children": [], 
   "end": "257.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Konstantin von Notz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.360", 
   "children": [], 
   "end": "259.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}