{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "24.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.080", 
   "children": [], 
   "end": "26.960", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.960", 
   "children": [], 
   "end": "29.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zu Beginn gleich klarstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.000", 
   "children": [], 
   "end": "30.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es geht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.560", 
   "children": [], 
   "end": "37.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des \u00a7\u00a0130 StGB hat nicht das Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.040", 
   "children": [], 
   "end": "40.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den zurzeit gesch\u00fctzten Personenkreisen etwas wegzunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.760", 
   "children": [], 
   "end": "43.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Anwendungsbereich zu verkleinern oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.320", 
   "children": [], 
   "end": "45.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich in Kommentaren im Vorfeld lesen musste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.960", 
   "children": [], 
   "end": "49.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Hetzen und P\u00f6beln gegen Minderheiten freizugeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.680", 
   "children": [], 
   "end": "51.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen das Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.360", 
   "children": [], 
   "end": "53.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gegenteil ist der Fall: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.160", 
   "children": [], 
   "end": "54.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD will nur eines, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.960", 
   "children": [], 
   "end": "59.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass auch die Deutschen vor Hetze und P\u00f6beleien gesch\u00fctzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.720", 
   "children": [], 
   "end": "65.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch unseren Gesetzentwurf soll eine Strafbarkeitsl\u00fccke geschlossen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.520", 
   "children": [], 
   "end": "66.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.320", 
   "children": [], 
   "end": "72.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Grosse-Br\u00f6mer?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.760", 
   "children": [], 
   "end": "73.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.640", 
   "children": [], 
   "end": "75.160", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.160", 
   "children": [], 
   "end": "76.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.680", 
   "children": [], 
   "end": "78.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Zwischenfrage zulassen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.680", 
   "children": [], 
   "end": "80.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil Sie ja die Deutschen vor P\u00f6beleien sch\u00fctzen wollen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.480", 
   "children": [], 
   "end": "83.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe eine Rede von Ihnen geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.680", 
   "children": [], 
   "end": "85.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie bei Pegida gehalten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.520", 
   "children": [], 
   "end": "87.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sagten Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.120", 
   "children": [], 
   "end": "90.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier im Bundestag s\u00e4\u00dfen keine Eliten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.560", 
   "children": [], 
   "end": "91.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.160", 
   "children": [], 
   "end": "95.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Fraktion wollten Sie wahrscheinlich au\u00dfen vor lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.120", 
   "children": [], 
   "end": "98.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle anderen jedenfalls seien auf keinen Fall Eliten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.840", 
   "children": [], 
   "end": "99.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern mehr so\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.760", 
   "children": [], 
   "end": "100.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.240", 
   "children": [], 
   "end": "100.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Funktion\u00e4rseliten\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.960", 
   "children": [], 
   "end": "101.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.240", 
   "children": [], 
   "end": "102.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Funktionseliten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.520", 
   "children": [], 
   "end": "104.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0oder Funktionseliten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.160", 
   "children": [], 
   "end": "104.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.520", 
   "children": [], 
   "end": "107.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich daran erinnern\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.800", 
   "children": [], 
   "end": "110.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie aus dem Feld schlagen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.560", 
   "children": [], 
   "end": "111.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.120", 
   "children": [], 
   "end": "111.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das habe ich gesagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.760", 
   "children": [], 
   "end": "112.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr gut.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.520", 
   "children": [], 
   "end": "113.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.440", 
   "children": [], 
   "end": "116.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seitdem Sie diese Rede bei Pegida gehalten haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.480", 
   "children": [], 
   "end": "118.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie hat er das vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.560", 
   "children": [], 
   "end": "119.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei mir jedenfalls?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.360", 
   "children": [], 
   "end": "119.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.720", 
   "children": [], 
   "end": "122.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind k\u00f6rperlich st\u00e4rker als ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.640", 
   "children": [], 
   "end": "124.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder worauf wollen Sie hinaus?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.720", 
   "children": [], 
   "end": "125.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin ja Deutscher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.640", 
   "children": [], 
   "end": "127.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie wollen Deutsche vor P\u00f6beleien sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.880", 
   "children": [], 
   "end": "129.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sagen Sie mir doch mal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.360", 
   "children": [], 
   "end": "131.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie es schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.880", 
   "children": [], 
   "end": "134.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich aus dem Feld zu schlagen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.400", 
   "children": [], 
   "end": "136.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder ist es m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.040", 
   "children": [], 
   "end": "137.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich davor zu sch\u00fctzen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.520", 
   "children": [], 
   "end": "139.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darf ich darauf antworten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.240", 
   "children": [], 
   "end": "140.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.160", 
   "children": [], 
   "end": "141.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen es genau genommen sogar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.320", 
   "children": [], 
   "end": "142.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie antworten m\u00f6gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.480", 
   "children": [], 
   "end": "143.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfen Sie jetzt antworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.760", 
   "children": [], 
   "end": "147.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Herr Grosse-Br\u00f6mer und wir h\u00f6ren uns Ihre Antwort an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.640", 
   "children": [], 
   "end": "148.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Okay.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.320", 
   "children": [], 
   "end": "150.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie Schachspieler?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.760", 
   "children": [], 
   "end": "152.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Schach sagt man: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.120", 
   "children": [], 
   "end": "153.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eaus dem Feld schlagen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.480", 
   "children": [], 
   "end": "155.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Begriff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.000", 
   "children": [], 
   "end": "156.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den man verwendet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.880", 
   "children": [], 
   "end": "158.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man Schachspieler ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.240", 
   "children": [], 
   "end": "159.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eAus dem Feld schlagen\u201c bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.720", 
   "children": [], 
   "end": "165.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns strategisch und von der Kompetenz her so aufstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.000", 
   "children": [], 
   "end": "170.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie hier bald nichts mehr zu sagen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.840", 
   "children": [], 
   "end": "175.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt k\u00f6nnen wir weitermachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.840", 
   "children": [], 
   "end": "178.600", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.600", 
   "children": [], 
   "end": "182.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es soll hier eine Strafbarkeitsl\u00fccke geschlossen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.000", 
   "children": [], 
   "end": "184.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch notwendig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.160", 
   "children": [], 
   "end": "189.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn mittlerweile greift in diesem Land Deutschenfeindlichkeit um sich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.280", 
   "children": [], 
   "end": "193.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.840", 
   "children": [], 
   "end": "195.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was hier immer verschwiegen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.760", 
   "children": [], 
   "end": "197.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird immer nur die eine Seite gesehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.600", 
   "children": [], 
   "end": "199.560", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die andere Seite wird nicht gesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.560", 
   "children": [], 
   "end": "205.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor zwei Jahren wurde in diesem Hohen Hause die Armenien-Resolution verabschiedet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.160", 
   "children": [], 
   "end": "210.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Mitglied im Vorstand des T\u00fcrkischen Elternbundes in Hamburg sah sich daraufhin berechtigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.000", 
   "children": [], 
   "end": "212.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Folgendes bei Facebook zu posten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.080", 
   "children": [], 
   "end": "213.560", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.560", 
   "children": [], 
   "end": "218.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erhofft sich T\u00fcrkei noch immer etwas Gutes von diesem Hundeclan? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.520", 
   "children": [], 
   "end": "219.960", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erwarte nichts T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.960", 
   "children": [], 
   "end": "221.120", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbe Macht aus! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.120", 
   "children": [], 
   "end": "223.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben nur Schweinereien im Sinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.120", 
   "children": [], 
   "end": "226.000", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6ge Gott ihren Lebensraum zerst\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.000", 
   "children": [], 
   "end": "230.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fragen Sie die Kinder in westdeutschen Gro\u00dfst\u00e4dten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.000", 
   "children": [], 
   "end": "233.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob gegen sie schon einmal in der Schule rassistisch gehetzt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.560", 
   "children": [], 
   "end": "235.520", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade weil sie Deutsche sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.520", 
   "children": [], 
   "end": "241.400", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "J\u00e4hrlich werden \u00fcber 100\u00a0Millionen Euro f\u00fcr den Kampf gegen rechts ausgegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.400", 
   "children": [], 
   "end": "248.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den Schutz der eigenen Bev\u00f6lkerung vor rassistischer Hetze und Gewalt wird nichts oder so gut wie nichts getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.440", 
   "children": [], 
   "end": "252.040", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Skandal!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.040", 
   "children": [], 
   "end": "253.320", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Schlimme daran ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.320", 
   "children": [], 
   "end": "261.800", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht einmal den gleichen strafrechtlichen Schutz wie den in unserem Land lebenden G\u00e4sten von Frau Merkel billigt man den Deutschen zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.800", 
   "children": [], 
   "end": "272.640", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte den \u00a7\u00a0130 StGB in seiner jetzigen Fassung auch auf rassistische \u00c4u\u00dferungen gegen\u00fcber Deutschen anwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.640", 
   "children": [], 
   "end": "274.000", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man es nur wollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.000", 
   "children": [], 
   "end": "275.280", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man tut es aber nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.280", 
   "children": [], 
   "end": "277.280", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Fall in Hamburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.280", 
   "children": [], 
   "end": "279.680", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Deutschen als \u201eHundeclan\u201c bzw.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.680", 
   "children": [], 
   "end": "280.600", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in anderer \u00dcbersetzung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.600", 
   "children": [], 
   "end": "282.800", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als \u201eK\u00f6terrasse\u201c bezeichnet wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.800", 
   "children": [], 
   "end": "284.800", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kam es nicht einmal zu einer Anklage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.800", 
   "children": [], 
   "end": "289.160", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ermittlungsverfahren wurde von der zust\u00e4ndigen Staatsanwaltschaft eingestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.160", 
   "children": [], 
   "end": "293.880", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum aber w\u00e4re eine Verfolgung schon jetzt m\u00f6glich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.880", 
   "children": [], 
   "end": "295.520", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu muss man zun\u00e4chst einmal wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.520", 
   "children": [], 
   "end": "300.600", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Schutzgut des \u00a7\u00a0130 StGB der \u00f6ffentliche Friede ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.600", 
   "children": [], 
   "end": "302.880", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist allgemeine Meinung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.880", 
   "children": [], 
   "end": "304.400", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine Vorschrift, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.400", 
   "children": [], 
   "end": "307.240", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die speziell Minderheiten zu sch\u00fctzen beabsichtigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.240", 
   "children": [], 
   "end": "313.800", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon in der Fassung des \u00a7\u00a0130 StGB aus dem Jahr\u00a01960 hat der Gesetzgeber entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.800", 
   "children": [], 
   "end": "319.360", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade nicht nur einzelne gesellschaftliche Minderheiten durch den Straftatbestand gesch\u00fctzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.360", 
   "children": [], 
   "end": "324.360", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern er hat auch Tathandlungen gegen Teile der Bev\u00f6lkerung unter Strafe gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.360", 
   "children": [], 
   "end": "327.560", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man den Begriff \u201eBev\u00f6lkerung\u201c als Oberbegriff sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.560", 
   "children": [], 
   "end": "330.240", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind doch auch die Deutschen nur ein Teil davon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.240", 
   "children": [], 
   "end": "333.800", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo anders als hier in Berlin wird dieser Befund deutlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.800", 
   "children": [], 
   "end": "339.800", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da braucht man nur einmal mit der U\u00a07 zu fahren und am Hermannplatz in Neuk\u00f6lln auszusteigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.800", 
   "children": [], 
   "end": "341.120", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann merkt man das."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.120", 
   "children": [], 
   "end": "347.840", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch wie argumentieren die Staatsanwaltschaften und Gerichte? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.840", 
   "children": [], 
   "end": "349.920", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Strafbarkeit scheide aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.920", 
   "children": [], 
   "end": "351.560", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Deutschen nicht einen Teil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.560", 
   "children": [], 
   "end": "353.440", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Gesamtbev\u00f6lkerung darstellten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.440", 
   "children": [], 
   "end": "357.280", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das deutsche Volk sei kein unterscheidbarer Teil der Bev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.280", 
   "children": [], 
   "end": "360.880", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da ein festes oder inneres Unterscheidungsmerkmal fehle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.880", 
   "children": [], 
   "end": "362.960", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Unsinn! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.960", 
   "children": [], 
   "end": "366.360", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Mindermeinung in der Literatur widerspricht dem ausdr\u00fccklich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.360", 
   "children": [], 
   "end": "370.000", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wenn Ausl\u00e4nder einen Teil der Gesamtbev\u00f6lkerung darstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.000", 
   "children": [], 
   "end": "372.640", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen auch Deutsche Teil der Bev\u00f6lkerung sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.640", 
   "children": [], 
   "end": "374.320", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles andere ist unlogisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.320", 
   "children": [], 
   "end": "380.080", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ein gro\u00dfer Teil der Gesamtbev\u00f6lkerung ist ein Teil der Gesamtbev\u00f6lkerung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.080", 
   "children": [], 
   "end": "385.440", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Angeh\u00f6rige einer Bev\u00f6lkerungsmehrheit gegen Angeh\u00f6rige einer Bev\u00f6lkerungsminderheit hetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.440", 
   "children": [], 
   "end": "386.960", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der \u00f6ffentliche Friede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.960", 
   "children": [], 
   "end": "390.080", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Schutzgut des \u00a7\u00a0130 StGB, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.080", 
   "children": [], 
   "end": "390.920", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gef\u00e4hrdet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.920", 
   "children": [], 
   "end": "391.960", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.960", 
   "children": [], 
   "end": "396.720", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt noch einmal den Wunsch zu einer Zwischenfrage aus der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.720", 
   "children": [], 
   "end": "398.240", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von wem denn? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.240", 
   "children": [], 
   "end": "401.280", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe es jetzt nicht gesehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.280", 
   "children": [], 
   "end": "403.640", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie die Zwischenfrage zulassen oder nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.640", 
   "children": [], 
   "end": "404.520", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist meine Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.520", 
   "children": [], 
   "end": "405.560", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Herr M\u00fcller; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.560", 
   "children": [], 
   "end": "406.480", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den sch\u00e4tze ich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.480", 
   "children": [], 
   "end": "406.600", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.600", 
   "children": [], 
   "end": "406.601", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.601", 
   "children": [], 
   "end": "406.840", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er sitzt im Rechtsausschuss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.840", 
   "children": [], 
   "end": "411.000", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist beantwortet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.000", 
   "children": [], 
   "end": "413.600", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie eine Zwischenfrage zulassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.600", 
   "children": [], 
   "end": "415.200", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.200", 
   "children": [], 
   "end": "416.160", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.160", 
   "children": [], 
   "end": "418.640", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das auch weiterhin der Fall bleibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.640", 
   "children": [], 
   "end": "421.880", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.880", 
   "children": [], 
   "end": "426.760", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie lange haben Sie denn in Ihrer bisherigen T\u00e4tigkeit Zivilrecht gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.760", 
   "children": [], 
   "end": "430.480", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie lange war Ihre T\u00e4tigkeit im Bereich des Strafrechts? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.480", 
   "children": [], 
   "end": "435.600", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Gesetzentwurf ist strafrechtlich n\u00e4mlich derma\u00dfen falsch und verquer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.600", 
   "children": [], 
   "end": "437.000", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich mir nicht vorstellen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.000", 
   "children": [], 
   "end": "439.320", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie ausreichende und fundierte Kenntnisse hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.320", 
   "children": [], 
   "end": "441.600", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie ihn formuliert haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.600", 
   "children": [], 
   "end": "444.400", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist ja gar keine Frage.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.400", 
   "children": [], 
   "end": "446.800", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder war das eine Frage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.800", 
   "children": [], 
   "end": "447.760", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage lautet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.760", 
   "children": [], 
   "end": "449.680", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist doch ganz einfach\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.680", 
   "children": [], 
   "end": "452.240", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie lange haben Sie als Zivilrichter gearbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.240", 
   "children": [], 
   "end": "454.600", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie lange haben Sie als Strafrichter bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.600", 
   "children": [], 
   "end": "455.360", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im strafrechtlichen Bereich gewirkt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.360", 
   "children": [], 
   "end": "457.400", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man den Gesetzentwurf liest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.400", 
   "children": [], 
   "end": "458.040", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat man den Eindruck: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.040", 
   "children": [], 
   "end": "459.520", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht allzu lange."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.520", 
   "children": [], 
   "end": "461.000", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.000", 
   "children": [], 
   "end": "462.360", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen die Frage beantworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.360", 
   "children": [], 
   "end": "463.000", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.000", 
   "children": [], 
   "end": "463.760", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.760", 
   "children": [], 
   "end": "464.400", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.400", 
   "children": [], 
   "end": "466.120", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin Zivilrichter gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.120", 
   "children": [], 
   "end": "468.320", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich war Staatsanwalt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.320", 
   "children": [], 
   "end": "472.800", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist die Frage beantwortet.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.800", 
   "children": [], 
   "end": "474.000", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fahren Sie bitte fort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.000", 
   "children": [], 
   "end": "475.520", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie auch daran: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.520", 
   "children": [], 
   "end": "479.320", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Redezeit geht dem Ende entgegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.320", 
   "children": [], 
   "end": "483.480", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da die Staatsanwaltschaften und Gerichte diese Schlussfolgerung nicht ziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.480", 
   "children": [], 
   "end": "486.000", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedarf es einer klarstellenden Gesetzes\u00e4nderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.000", 
   "children": [], 
   "end": "486.600", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorsieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.600", 
   "children": [], 
   "end": "494.400", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch das Hetzen gegen die Bev\u00f6lkerungsmehrheit unter den Tatbestand der Volksverhetzung f\u00e4llt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.400", 
   "children": [], 
   "end": "498.120", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um den Schutz der Deutschen im eigenen Land\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.120", 
   "children": [], 
   "end": "499.800", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mehr und nicht weniger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.800", 
   "children": [], 
   "end": "504.040", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese wollen genauso gesch\u00fctzt werden wie die G\u00e4ste von Frau Merkel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.040", 
   "children": [], 
   "end": "505.760", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss Schluss sein damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.760", 
   "children": [], 
   "end": "510.080", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Deutschen im eigenen Land zu B\u00fcrgern zweiter Klasse werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.080", 
   "children": [], 
   "end": "511.560", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es immer wieder erleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.560", 
   "children": [], 
   "end": "513.960", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um dies zu verhindern und zu beenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.960", 
   "children": [], 
   "end": "514.640", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.640", 
   "children": [], 
   "end": "516.040", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.040", 
   "children": [], 
   "end": "517.760", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt hier in diesem Parlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.760", 
   "children": [], 
   "end": "519.280", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.280", 
   "children": [], 
   "end": "520.360", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.360", 
   "children": [], 
   "end": "521.120", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.120", 
   "children": [], 
   "end": "523.120", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis wir uns hier durchgesetzt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.120", 
   "children": [], 
   "end": "524.080", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.080", 
   "children": [], 
   "end": "537.720", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Ingmar Jung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.720", 
   "children": [], 
   "end": "540.000", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}