{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.840", 
   "children": [], 
   "end": "9.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.800", 
   "children": [], 
   "end": "16.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.560", 
   "children": [], 
   "end": "21.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Kollege M\u00fcnz von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.760", 
   "children": [], 
   "end": "23.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eine Zahl genannt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.000", 
   "children": [], 
   "end": "26.400", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "50\u00a0Milliarden Euro Fl\u00fcchtlingskosten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.400", 
   "children": [], 
   "end": "27.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.080", 
   "children": [], 
   "end": "29.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woher Sie die Zahl haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.280", 
   "children": [], 
   "end": "31.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Vom Sachverst\u00e4ndigenrat.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.280", 
   "children": [], 
   "end": "35.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die aktuellen Zahlen aus dem Jahr\u00a02017 belegen etwas ganz anderes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.840", 
   "children": [], 
   "end": "36.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kosten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.120", 
   "children": [], 
   "end": "38.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Bund tr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.600", 
   "children": [], 
   "end": "42.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "belaufen sich auf 21\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.200", 
   "children": [], 
   "end": "47.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und zieht man davon noch die Kosten f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.400", 
   "children": [], 
   "end": "49.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir bei 15\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.720", 
   "children": [], 
   "end": "53.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die 50\u00a0Milliarden Euro stimmen so meines Erachtens nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.280", 
   "children": [], 
   "end": "59.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das dann schlie\u00dflich mit dem Etat des Familienministeriums zu vergleichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.040", 
   "children": [], 
   "end": "61.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist meines Erachtens nicht richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.040", 
   "children": [], 
   "end": "63.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind mit mir Mitberichterstatter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.760", 
   "children": [], 
   "end": "68.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden uns einmal bilateral austauschen m\u00fcssen und die Zahlen entsprechend richtigstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.760", 
   "children": [], 
   "end": "74.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.320", 
   "children": [], 
   "end": "77.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu den wesentlichen Zielen der Familienpolitik geh\u00f6rt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.160", 
   "children": [], 
   "end": "78.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.000", 
   "children": [], 
   "end": "83.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Familien und Kinder wirksam zu unterst\u00fctzen und zu f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.120", 
   "children": [], 
   "end": "84.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2005\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.960", 
   "children": [], 
   "end": "87.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit Beginn der Unionsregierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.240", 
   "children": [], 
   "end": "96.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben sich die familienpolitischen Leistungen von rund 4,5\u00a0Milliarden Euro auf jetzt 10,2\u00a0Milliarden Euro mehr als verdoppelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.280", 
   "children": [], 
   "end": "100.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon 2017 konnten wir feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.160", 
   "children": [], 
   "end": "105.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bund noch nie so viel f\u00fcr Familien bereitgestellt hatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.400", 
   "children": [], 
   "end": "111.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und f\u00fcr den vorliegenden Haushaltsentwurf haben wir den Ansatz noch einmal erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.720", 
   "children": [], 
   "end": "113.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist angesprochen worden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.200", 
   "children": [], 
   "end": "117.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine Erh\u00f6hung um 661\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.760", 
   "children": [], 
   "end": "122.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schwerpunkt liegt beim Elterngeld mit 6,7\u00a0Milliarden Euro; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.600", 
   "children": [], 
   "end": "123.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir nochmals erh\u00f6ht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.680", 
   "children": [], 
   "end": "126.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar um 270\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.960", 
   "children": [], 
   "end": "132.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Unterhaltsvorschuss liegen wir jetzt bei 866\u00a0Millionen Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.520", 
   "children": [], 
   "end": "137.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will das Unterhaltsvorschussgesetz in keinster Weise kritisieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.320", 
   "children": [], 
   "end": "138.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es war absolut notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.720", 
   "children": [], 
   "end": "140.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier Verbesserungen vorgenommen haben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.560", 
   "children": [], 
   "end": "142.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber uns wurden andere Zahlen genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.560", 
   "children": [], 
   "end": "147.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss an dieser Stelle einfach auch einmal gesagt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.120", 
   "children": [], 
   "end": "147.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.600", 
   "children": [], 
   "end": "151.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man die R\u00fcckholquote entsprechend verbessern kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.040", 
   "children": [], 
   "end": "153.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man auf das bayerische Modell umsteigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.400", 
   "children": [], 
   "end": "156.520", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine R\u00fcckholquote von \u00fcber 30\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.520", 
   "children": [], 
   "end": "159.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich empfehle das allen anderen Bundesl\u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.960", 
   "children": [], 
   "end": "167.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir zum Programm \u201eDemokratie leben!\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.120", 
   "children": [], 
   "end": "167.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.600", 
   "children": [], 
   "end": "170.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist h\u00f6chst umstritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.160", 
   "children": [], 
   "end": "171.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage immer: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.800", 
   "children": [], 
   "end": "174.240", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen keinen Extremismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.240", 
   "children": [], 
   "end": "175.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob er links, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.200", 
   "children": [], 
   "end": "177.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rechts oder religi\u00f6s ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.720", 
   "children": [], 
   "end": "180.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.200", 
   "children": [], 
   "end": "183.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wir wollen keinen Extremismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.520", 
   "children": [], 
   "end": "185.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe nirgendwo hingedeutet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.240", 
   "children": [], 
   "end": "186.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcssen Sie aufpassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.960", 
   "children": [], 
   "end": "188.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen keinen Extremismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.560", 
   "children": [], 
   "end": "190.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb stehen wir auch dahinter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.600", 
   "children": [], 
   "end": "192.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.120", 
   "children": [], 
   "end": "194.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden genau darauf schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.800", 
   "children": [], 
   "end": "197.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer aus diesem Programm Geld kriegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.400", 
   "children": [], 
   "end": "199.280", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon verbessert worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.280", 
   "children": [], 
   "end": "202.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in Zukunft werden wir noch mehr darauf schauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.320", 
   "children": [], 
   "end": "205.200", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir jetzt 115\u00a0Millionen Euro zur Verf\u00fcgung stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.200", 
   "children": [], 
   "end": "207.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir sehr genau darauf schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.200", 
   "children": [], 
   "end": "209.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr dieses Geld verwendet wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.600", 
   "children": [], 
   "end": "213.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben absolut Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.400", 
   "children": [], 
   "end": "215.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man fr\u00fchzeitig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.040", 
   "children": [], 
   "end": "216.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon im Kindesalter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.720", 
   "children": [], 
   "end": "219.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Pr\u00e4ventionsarbeit beginnen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.520", 
   "children": [], 
   "end": "220.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.360", 
   "children": [], 
   "end": "221.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtig und notwendig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.800", 
   "children": [], 
   "end": "229.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir haben k\u00fcrzlich auch Berichte \u00fcber Gewalt in den Grundschulen usw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.520", 
   "children": [], 
   "end": "230.920", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.920", 
   "children": [], 
   "end": "231.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen muss man angehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.560", 
   "children": [], 
   "end": "237.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die priorit\u00e4ren Ma\u00dfnahmen im Koalitionsvertrag betreffen nat\u00fcrlich auch das Familienministerium. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.280", 
   "children": [], 
   "end": "238.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es freut mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.440", 
   "children": [], 
   "end": "247.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei der Qualit\u00e4tsverbesserung und bei der Geb\u00fchrenfreiheit der Kitas Unterst\u00fctzung leisten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.920", 
   "children": [], 
   "end": "252.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege S\u00f6nke Rix hat richtigerweise gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.280", 
   "children": [], 
   "end": "253.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das zus\u00e4tzliche Mittel sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.840", 
   "children": [], 
   "end": "255.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich werde nicht m\u00fcde zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.840", 
   "children": [], 
   "end": "263.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leben in einem f\u00f6deralistisch aufgebauten Staat und haben als Bund in diesem Bereich eigentlich keine Zust\u00e4ndigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.400", 
   "children": [], 
   "end": "264.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie dem auch sei: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.320", 
   "children": [], 
   "end": "267.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese 3,5\u00a0Milliarden Euro sind gut angelegtes Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.400", 
   "children": [], 
   "end": "267.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.760", 
   "children": [], 
   "end": "271.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das am Ende verteilt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.360", 
   "children": [], 
   "end": "274.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4sst sich nat\u00fcrlich ein St\u00fcck weit streiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.920", 
   "children": [], 
   "end": "279.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber werden die Familienpolitiker streiten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.480", 
   "children": [], 
   "end": "282.200", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden das nicht im Detail diskutieren m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.200", 
   "children": [], 
   "end": "283.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.000", 
   "children": [], 
   "end": "286.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle diese Investitionen in die Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.280", 
   "children": [], 
   "end": "292.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in unsere Zukunft und in unsere Kinder sind gute Investitionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.960", 
   "children": [], 
   "end": "294.040", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.040", 
   "children": [], 
   "end": "295.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir alle stehen dahinter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.680", 
   "children": [], 
   "end": "301.920", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.920", 
   "children": [], 
   "end": "305.920", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Haus hei\u00dft \u201eMinisterium f\u00fcr Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.920", 
   "children": [], 
   "end": "307.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Senioren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.160", 
   "children": [], 
   "end": "310.560", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und Jugend\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.560", 
   "children": [], 
   "end": "317.680", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin wie schon in der letzten Legislaturperiode ein gro\u00dfer Freund und Verfechter der Mehrgenerationenh\u00e4user."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.680", 
   "children": [], 
   "end": "319.040", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.040", 
   "children": [], 
   "end": "328.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass schon aus der einen oder anderen Ecke Unterst\u00fctzung angek\u00fcndigt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.680", 
   "children": [], 
   "end": "338.120", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Mehrgenerationenh\u00e4user weiterhin mit aller Kraft unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.120", 
   "children": [], 
   "end": "342.520", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier werden wir mit Sicherheit zusammenarbeiten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.520", 
   "children": [], 
   "end": "343.960", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich bei allen Verb\u00e4nden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.960", 
   "children": [], 
   "end": "345.000", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jugendverb\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.000", 
   "children": [], 
   "end": "347.000", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seniorenverb\u00e4nde usw.\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.000", 
   "children": [], 
   "end": "350.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus diesem Etat unterst\u00fctzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.080", 
   "children": [], 
   "end": "352.440", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine gro\u00dfe Zahl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.440", 
   "children": [], 
   "end": "356.360", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein herzliches Dankesch\u00f6n an die vielen Hilfetelefone, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.360", 
   "children": [], 
   "end": "360.240", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vom Familienministerium unterst\u00fctzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.240", 
   "children": [], 
   "end": "361.800", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unglaublich wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.800", 
   "children": [], 
   "end": "365.520", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unterdr\u00fcckte Menschen Hilfe erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.520", 
   "children": [], 
   "end": "369.480", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Haushaltsentwurf ist eine gute Grundlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.480", 
   "children": [], 
   "end": "373.840", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der man arbeiten und aufbauen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.840", 
   "children": [], 
   "end": "377.280", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die parlamentarischen Beratungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.280", 
   "children": [], 
   "end": "382.120", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der kurzen vor uns liegenden Beratungszeit ist noch einiges zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.120", 
   "children": [], 
   "end": "385.960", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann geht es schon bald mit dem Etat f\u00fcr das Haushaltsjahr\u00a02019 weiter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.960", 
   "children": [], 
   "end": "386.080", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.080", 
   "children": [], 
   "end": "386.280", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.280", 
   "children": [], 
   "end": "386.281", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Rainer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.281", 
   "children": [], 
   "end": "390.000", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Wortmeldungen zu diesem Einzelplan liegen mir nicht vor."
   ]
  }
 ]
}