{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "23.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.680", 
   "children": [], 
   "end": "28.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.760", 
   "children": [], 
   "end": "34.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle 14\u00a0Minuten stirbt ein Mensch auf dieser Welt durch eine deutsche Waffe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.920", 
   "children": [], 
   "end": "39.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung sorgt durch ihre R\u00fcstungsexportpolitik daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.200", 
   "children": [], 
   "end": "44.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland einer der gr\u00f6\u00dften Waffenexporteure der Welt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.080", 
   "children": [], 
   "end": "47.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koalitionsvertrag gibt der Bundesregierung auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.040", 
   "children": [], 
   "end": "53.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich weltweit f\u00fcr Menschenrechte einzusetzen und Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.080", 
   "children": [], 
   "end": "56.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber diese Erkl\u00e4rungen sind doch das Papier nicht wert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.760", 
   "children": [], 
   "end": "58.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem sie stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.320", 
   "children": [], 
   "end": "65.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn weltweit mit deutschen Waffen Menschenrechte verletzt werden und immer neue Fluchtursachen geschaffen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.920", 
   "children": [], 
   "end": "69.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wahrheit ist daher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.560", 
   "children": [], 
   "end": "72.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre R\u00fcstungsexportpolitik ist m\u00f6rderisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.600", 
   "children": [], 
   "end": "77.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb brauchen wir dringend einen sofortigen Stopp aller R\u00fcstungsexporte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.520", 
   "children": [], 
   "end": "80.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicher ist auch eins: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.760", 
   "children": [], 
   "end": "84.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In jedem Koalitionsvertrag erkl\u00e4ren Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.640", 
   "children": [], 
   "end": "86.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD und FDP\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.680", 
   "children": [], 
   "end": "87.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fr\u00fcher auch die Gr\u00fcnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.960", 
   "children": [], 
   "end": "89.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stets neu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.240", 
   "children": [], 
   "end": "93.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die R\u00fcstungsexporte reduzieren zu wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.560", 
   "children": [], 
   "end": "95.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so auch dieses Mal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.880", 
   "children": [], 
   "end": "96.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.560", 
   "children": [], 
   "end": "105.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollten keine R\u00fcstungsexporte in Kriegsgebiete und Krisenregionen und \u00fcberhaupt eine restriktive R\u00fcstungsexportpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.480", 
   "children": [], 
   "end": "110.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Bundeskanzlerin Merkel und Au\u00dfenminister Maas m\u00fcssten wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.120", 
   "children": [], 
   "end": "113.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies einfach eine dreiste L\u00fcge gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.920", 
   "children": [], 
   "end": "118.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen hier nur zwei von zahlreichen Beispielen mitgeben:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.880", 
   "children": [], 
   "end": "120.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.640", 
   "children": [], 
   "end": "136.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend die T\u00fcrkei gemeinsam mit islamistischen Terrorbanden der Freien Syrischen Armee im Norden Syriens einmarschiert ist und mit Leopard-2-Panzern aus deutscher Produktion die Kurden in Afrin zusammengeschossen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.080", 
   "children": [], 
   "end": "143.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind von der Bundesregierung neue Waffenlieferungen an die T\u00fcrkei wie am Flie\u00dfband genehmigt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.600", 
   "children": [], 
   "end": "146.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwischen dem 20.\u00a0Januar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.200", 
   "children": [], 
   "end": "148.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Offensive gegen Afrin begann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.960", 
   "children": [], 
   "end": "161.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dem 27.\u00a0M\u00e4rz dieses Jahres wurde laut Aussagen der Bundesregierung die Ausfuhr von R\u00fcstungsg\u00fctern im Wert von knapp 4,4\u00a0Millionen Euro genehmigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.560", 
   "children": [], 
   "end": "162.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.120", 
   "children": [], 
   "end": "167.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend Bundeskanzlerin Merkel hier im Bundestag erkl\u00e4rt hatte:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.360", 
   "children": [], 
   "end": "171.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei allen berechtigten Sicherheitsinteressen der T\u00fcrkei ist es inakzeptabel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.240", 
   "children": [], 
   "end": "172.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in Afrin passiert\u00a0..."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.840", 
   "children": [], 
   "end": "178.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dasselbe miese Spiel mit Saudi-Arabien: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.560", 
   "children": [], 
   "end": "184.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da versprechen und vereinbaren Union und SPD ganz gro\u00df\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.160", 
   "children": [], 
   "end": "184.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.880", 
   "children": [], 
   "end": "188.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden ab sofort keine Ausfuhren an L\u00e4nder genehmigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.640", 
   "children": [], 
   "end": "192.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange diese unmittelbar am Jemen-Krieg beteiligt sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.600", 
   "children": [], 
   "end": "194.040", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und jetzt kommt raus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.040", 
   "children": [], 
   "end": "203.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung die F\u00fcrsten der Finsternis in Riad weiter mit Kriegsger\u00e4t versorgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.080", 
   "children": [], 
   "end": "214.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den ersten drei Monaten dieses Jahres haben Sie R\u00fcstungsexporte an Saudi-Arabien im Umfang von 161,8\u00a0Millionen Euro genehmigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.200", 
   "children": [], 
   "end": "218.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dreimal so viel wie im Vorjahreszeitraum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.320", 
   "children": [], 
   "end": "219.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.040", 
   "children": [], 
   "end": "220.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt keine R\u00fcstungsexporte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.480", 
   "children": [], 
   "end": "222.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie versprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.000", 
   "children": [], 
   "end": "224.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es noch mehr R\u00fcstungsexporte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.320", 
   "children": [], 
   "end": "224.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.680", 
   "children": [], 
   "end": "228.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nicht Heuchelei und Betrug an der \u00d6ffentlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.080", 
   "children": [], 
   "end": "228.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.600", 
   "children": [], 
   "end": "228.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.960", 
   "children": [], 
   "end": "230.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier veranstalten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.200", 
   "children": [], 
   "end": "233.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wahrheit ist eben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.520", 
   "children": [], 
   "end": "237.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie liefern auf Teufel komm raus auch in Spannungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.480", 
   "children": [], 
   "end": "238.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kriegsgebiete. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.680", 
   "children": [], 
   "end": "240.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat zwei Gr\u00fcnde:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.200", 
   "children": [], 
   "end": "244.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum einen f\u00fchlen Sie sich eben nicht der Bev\u00f6lkerung verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.720", 
   "children": [], 
   "end": "249.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in ihrer \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit R\u00fcstungsexporte ablehnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.640", 
   "children": [], 
   "end": "255.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern offensichtlich dem milit\u00e4risch-industriellen Komplex in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.040", 
   "children": [], 
   "end": "260.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Milliardengewinne durch die R\u00fcstungskonzerne erwirtschaftet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.160", 
   "children": [], 
   "end": "270.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehemalige Minister wie Franz Josef Jung von der Union oder Dirk Niebel von der FDP lassen sich ihre fr\u00fchere Politik jetzt bei R\u00fcstungsschmieden wie Rheinmetall vergolden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.480", 
   "children": [], 
   "end": "275.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum anderen wollen Sie durch Ihre R\u00fcstungsexportpolitik geopolitisch Einfluss nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.800", 
   "children": [], 
   "end": "279.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4nder wie die T\u00fcrkei sollen in der NATO gehalten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.800", 
   "children": [], 
   "end": "284.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn dabei die Kurden mit deutschen Waffen zugrunde gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.160", 
   "children": [], 
   "end": "284.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.760", 
   "children": [], 
   "end": "290.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist moralisch verkommen und auch politisch eine Irrfahrt ohnegleichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.480", 
   "children": [], 
   "end": "296.880", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00fcnen haben jetzt Vorschl\u00e4ge eingebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.880", 
   "children": [], 
   "end": "302.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bisher nicht funktionierende Kontrollsystem in Gesetzesform zu gie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.800", 
   "children": [], 
   "end": "303.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.200", 
   "children": [], 
   "end": "305.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss da wirklich kein Prophet sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.000", 
   "children": [], 
   "end": "305.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu prophezeien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.960", 
   "children": [], 
   "end": "310.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass damit nicht eine einzige Waffe weniger geliefert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.080", 
   "children": [], 
   "end": "310.320", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.320", 
   "children": [], 
   "end": "311.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Dinge helfen nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.640", 
   "children": [], 
   "end": "312.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sagen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.480", 
   "children": [], 
   "end": "316.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen jetzt sofort ein generelles R\u00fcstungsexportverbot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.840", 
   "children": [], 
   "end": "321.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dieser m\u00f6rderischen Politik der Bundesregierung endlich ein Ende zu setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.640", 
   "children": [], 
   "end": "336.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Klaus-Peter Willsch f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}