{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.760", 
   "children": [], 
   "end": "6.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.160", 
   "children": [], 
   "end": "9.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.200", 
   "children": [], 
   "end": "24.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast auf den Tag genau vor 400\u00a0Jahren begann mit dem Bruch der Religionsfreiheit einer der schlimmsten Kriege in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.760", 
   "children": [], 
   "end": "27.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Drei\u00dfigj\u00e4hrige Krieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.720", 
   "children": [], 
   "end": "36.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich am 23.\u00a0Mai 1618 mit dem sogenannten zweiten Prager Fenstersturz als Antwort darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.240", 
   "children": [], 
   "end": "48.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Katholiken aus Wien den protestantischen Landst\u00e4nden in B\u00f6hmen die Religionsfreiheit mehr oder weniger entzogen hatten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.400", 
   "children": [], 
   "end": "52.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war der Auftakt zu einem gr\u00e4sslichen Krieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.160", 
   "children": [], 
   "end": "59.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ein Drittel der Bev\u00f6lkerung des Heiligen R\u00f6mischen Reiches ausl\u00f6schte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.040", 
   "children": [], 
   "end": "61.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Drittel! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.360", 
   "children": [], 
   "end": "66.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Krieg war gepr\u00e4gt durch die Unbedingtheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.160", 
   "children": [], 
   "end": "69.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus der religi\u00f6sen Gegnerschaft entstanden war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.320", 
   "children": [], 
   "end": "71.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wurde dann unbeherrschbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.400", 
   "children": [], 
   "end": "82.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herfried M\u00fcnkler hat in seiner faszinierenden Beschreibung und Analyse des Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieges genau erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.960", 
   "children": [], 
   "end": "84.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was damals passiert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.760", 
   "children": [], 
   "end": "86.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er formuliert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.680", 
   "children": [], 
   "end": "94.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Drei\u00dfigj\u00e4hrige Krieg ist zugleich eine \u201eAnalysefolie\u201c f\u00fcr das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.080", 
   "children": [], 
   "end": "99.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in heutiger Zeit stattfindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.880", 
   "children": [], 
   "end": "108.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch heute entstehen aus der Unbedingtheit der religi\u00f6sen \u00dcberzeugung wieder schreckliche Kriege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.080", 
   "children": [], 
   "end": "113.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt sie auch schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.120", 
   "children": [], 
   "end": "120.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise in der ganzen Region Syriens und des Irak. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.760", 
   "children": [], 
   "end": "124.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nicht nur in diesen Regionen sehen wir eine Entwicklung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.440", 
   "children": [], 
   "end": "129.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der man fast deprimiert sagen will: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.360", 
   "children": [], 
   "end": "134.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6rt das eigentlich gar nie auf?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.000", 
   "children": [], 
   "end": "141.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie auch im Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieg kommen neben den religi\u00f6sen \u00dcberzeugungen nat\u00fcrlich auch noch Interessen dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.520", 
   "children": [], 
   "end": "145.520", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Interessen werden aber nicht definitiv formuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.520", 
   "children": [], 
   "end": "151.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern hinter den religi\u00f6sen \u00dcberzeugungen versteckt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.400", 
   "children": [], 
   "end": "155.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke beispielsweise an die Entwicklung in Indonesien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.840", 
   "children": [], 
   "end": "157.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.920", 
   "children": [], 
   "end": "164.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das von der Demokratie gepr\u00e4gt war und in dem die wenigen Christen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.120", 
   "children": [], 
   "end": "165.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "3\u00a0Prozent\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.480", 
   "children": [], 
   "end": "171.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "problemlos mit den Muslimen zusammenlebten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.880", 
   "children": [], 
   "end": "175.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis der arabische Islam in j\u00fcngster Zeit versuchte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.800", 
   "children": [], 
   "end": "181.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Strukturen dieser Gesellschaft mehr und mehr zu \u00fcbernehmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.160", 
   "children": [], 
   "end": "184.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den entsprechenden Konsequenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.600", 
   "children": [], 
   "end": "189.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele moderne Muslime in Indonesien erz\u00e4hlen mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.920", 
   "children": [], 
   "end": "192.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie Sorge haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.760", 
   "children": [], 
   "end": "194.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass durch diese Unbedingtheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.880", 
   "children": [], 
   "end": "199.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf der Hauptinsel Java schon die Scharia hervorgebracht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.440", 
   "children": [], 
   "end": "206.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr sch\u00f6nes Land und ihre Gesellschaft zerst\u00f6rt werden k\u00f6nnten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.960", 
   "children": [], 
   "end": "213.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ohnehin schon schlimme Situation in Pakistan wird mit keinem Tag besser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.600", 
   "children": [], 
   "end": "219.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis zum heutigen Tag sitzt Asia Bibi im Gef\u00e4ngnis\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.760", 
   "children": [], 
   "end": "221.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch kleine Kinder werden eingesperrt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.720", 
   "children": [], 
   "end": "224.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wird nicht freigelassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.520", 
   "children": [], 
   "end": "229.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl die halbe Welt daf\u00fcr wirbt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.040", 
   "children": [], 
   "end": "232.160", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in China gibt es eine neue Entwicklung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.160", 
   "children": [], 
   "end": "242.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von der chinesischen Regierung unter dem Stichwort \u201eSinisierung der Religion\u201c vorangetrieben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.000", 
   "children": [], 
   "end": "244.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer gro\u00dfen Provinz kann man eine Entwicklung beobachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.480", 
   "children": [], 
   "end": "246.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der man nicht wei\u00df: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.440", 
   "children": [], 
   "end": "248.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "War das vorauseilender Gehorsam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.560", 
   "children": [], 
   "end": "251.400", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder ist das die neue Strategie? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.400", 
   "children": [], 
   "end": "252.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde ein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.880", 
   "children": [], 
   "end": "254.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so kann man sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.440", 
   "children": [], 
   "end": "258.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Papier an alle Menschen in dieser Region herausgegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.880", 
   "children": [], 
   "end": "261.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem der Hinweis zu lesen war: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.080", 
   "children": [], 
   "end": "268.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder unter 18\u00a0Jahren d\u00fcrfen nicht mehr in religi\u00f6se Veranstaltungen mitgenommen werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.280", 
   "children": [], 
   "end": "272.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie sind in diesem Alter noch nicht urteilsf\u00e4hig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.200", 
   "children": [], 
   "end": "274.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Eltern werden angehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.400", 
   "children": [], 
   "end": "276.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kinder nicht in Liebe zur Religion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.480", 
   "children": [], 
   "end": "277.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in Liebe zum Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.720", 
   "children": [], 
   "end": "281.240", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Wissenschaft und zum Fortschritt zu erziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.240", 
   "children": [], 
   "end": "282.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Eltern wird geraten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.960", 
   "children": [], 
   "end": "285.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer es mit seinen Kindern gut meint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.200", 
   "children": [], 
   "end": "289.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte keine Kirchen und keine religi\u00f6se Einrichtungen mehr besuchen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.960", 
   "children": [], 
   "end": "293.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beispiele lie\u00dfen sich fortsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.680", 
   "children": [], 
   "end": "297.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesen Beispielen wird deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.800", 
   "children": [], 
   "end": "300.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frieden in einer Gesellschaft nicht m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.480", 
   "children": [], 
   "end": "303.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Religionsfreiheit nicht gew\u00e4hrleistet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.320", 
   "children": [], 
   "end": "305.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.600", 
   "children": [], 
   "end": "312.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werfen wir noch einmal den Blick zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.680", 
   "children": [], 
   "end": "317.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00fcnkler liefert nicht nur eine Analyse des Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieges, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.520", 
   "children": [], 
   "end": "319.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern er weist auch darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.840", 
   "children": [], 
   "end": "324.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die L\u00f6sung liegen k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.000", 
   "children": [], 
   "end": "327.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er f\u00fchrt den Westf\u00e4lischen Frieden an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.800", 
   "children": [], 
   "end": "330.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die Religions-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.880", 
   "children": [], 
   "end": "333.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewissens- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.200", 
   "children": [], 
   "end": "336.920", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und \u00dcberzeugungsfreiheit zumindest im Grundsatz formuliert wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.920", 
   "children": [], 
   "end": "342.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Westf\u00e4lischen Frieden wurde der Drei\u00dfigj\u00e4hrige Krieg beendet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.960", 
   "children": [], 
   "end": "345.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bleibt es dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.480", 
   "children": [], 
   "end": "348.360", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn gesagt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.360", 
   "children": [], 
   "end": "353.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich in unserer Welt vieles wandelt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.560", 
   "children": [], 
   "end": "358.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Religionsfreiheit werden die schweren Konflikte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.800", 
   "children": [], 
   "end": "361.560", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch jetzt im Orient zu beobachten sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.560", 
   "children": [], 
   "end": "362.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht beendet werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.880", 
   "children": [], 
   "end": "366.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.200", 
   "children": [], 
   "end": "368.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird immer wieder gefragt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.960", 
   "children": [], 
   "end": "374.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was k\u00f6nnen wir zur L\u00f6sung dieser Konflikte beitragen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.720", 
   "children": [], 
   "end": "379.520", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.520", 
   "children": [], 
   "end": "385.320", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind aufgrund tragischer Erfahrungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.320", 
   "children": [], 
   "end": "386.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.920", 
   "children": [], 
   "end": "390.200", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Land der Religionsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.200", 
   "children": [], 
   "end": "394.400", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen deshalb unseren Beitrag dadurch leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.400", 
   "children": [], 
   "end": "396.400", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.400", 
   "children": [], 
   "end": "403.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein zentrales Thema von Gespr\u00e4chen in dieser Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.000", 
   "children": [], 
   "end": "406.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch in anderen Teilen der Welt muss sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.000", 
   "children": [], 
   "end": "416.920", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religionsfreiheit einzufordern und f\u00fcr ein Ende der Unbedingtheit einzutreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.920", 
   "children": [], 
   "end": "418.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.520", 
   "children": [], 
   "end": "424.040", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Religionsfreiheit in allen L\u00e4ndern gew\u00e4hrleistet sein muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.040", 
   "children": [], 
   "end": "432.240", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf m\u00fcssen wir pochen und auf die guten Beispiele hinweisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.240", 
   "children": [], 
   "end": "435.400", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist geradezu ein Jammer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.400", 
   "children": [], 
   "end": "437.680", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in Regionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.680", 
   "children": [], 
   "end": "440.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die als Wiege des Christentums gelten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.160", 
   "children": [], 
   "end": "445.400", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christentum immer weniger gelebt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.400", 
   "children": [], 
   "end": "449.040", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Beispiel ist die T\u00fcrkei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.040", 
   "children": [], 
   "end": "456.480", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Region Kappadokien in der T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.480", 
   "children": [], 
   "end": "459.400", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Wiege des Christentums, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.400", 
   "children": [], 
   "end": "463.360", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind nur noch wenige Christen zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.360", 
   "children": [], 
   "end": "468.160", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber selbst diese wenigen haben kaum noch Chancen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.160", 
   "children": [], 
   "end": "472.920", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "religi\u00f6ses Leben in der T\u00fcrkei darzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.920", 
   "children": [], 
   "end": "474.960", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.960", 
   "children": [], 
   "end": "475.760", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.760", 
   "children": [], 
   "end": "477.880", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesagt werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.880", 
   "children": [], 
   "end": "480.760", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgehend von der Situation in unserem Land\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.760", 
   "children": [], 
   "end": "489.400", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wie wir ganz selbstverst\u00e4ndlich Muslimen die M\u00f6glichkeit geben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.400", 
   "children": [], 
   "end": "493.480", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr treten wir auch ein\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.480", 
   "children": [], 
   "end": "499.600", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Teil der Religionsfreiheit ihre Moschee bauen und darin beten zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.600", 
   "children": [], 
   "end": "500.440", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verlangen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.440", 
   "children": [], 
   "end": "504.840", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Christen ihre kleinen Kirchen in der T\u00fcrkei auch bauen d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.840", 
   "children": [], 
   "end": "511.800", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.800", 
   "children": [], 
   "end": "518.000", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Forderung der Religionsfreiheit muss unbedingt sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.000", 
   "children": [], 
   "end": "521.880", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht die Unbedingtheit der einzelnen Religion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.880", 
   "children": [], 
   "end": "524.520", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnte unser Beitrag sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.520", 
   "children": [], 
   "end": "527.400", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir dies immer wieder einfordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.400", 
   "children": [], 
   "end": "529.200", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir auch sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.200", 
   "children": [], 
   "end": "534.960", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Religionsfreiheit ist das wohl bedeutendste Menschenrecht \u00fcberhaupt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.960", 
   "children": [], 
   "end": "541.680", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es den Menschen \u00fcber seine irdische Existenz hinaus verweist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.680", 
   "children": [], 
   "end": "543.760", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen finde ich es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.760", 
   "children": [], 
   "end": "547.480", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einen Bericht der Bundesregierung bekommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.480", 
   "children": [], 
   "end": "548.680", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es gro\u00dfartig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.680", 
   "children": [], 
   "end": "552.040", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns in der Koalition darauf verst\u00e4ndigen konnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.040", 
   "children": [], 
   "end": "558.320", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Markus Gr\u00fcbel einen Beauftragten f\u00fcr weltweite Religionsfreiheit zu installieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.320", 
   "children": [], 
   "end": "559.320", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ich finde es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.320", 
   "children": [], 
   "end": "560.720", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Zusage haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.720", 
   "children": [], 
   "end": "563.760", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun regelm\u00e4\u00dfig Berichte zu bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.760", 
   "children": [], 
   "end": "567.680", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einen Beitrag dazu zu leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.680", 
   "children": [], 
   "end": "571.720", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Friede in dieser Welt gr\u00f6\u00dfer wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.720", 
   "children": [], 
   "end": "573.160", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er wird nur dann gr\u00f6\u00dfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.160", 
   "children": [], 
   "end": "582.720", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Religionsfreiheit mehr und mehr wieder zu einem wichtigen Thema und zu einem wichtigen Grundsatz wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.720", 
   "children": [], 
   "end": "589.320", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.320", 
   "children": [], 
   "end": "591.480", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Volker M\u00fcnz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.480", 
   "children": [], 
   "end": "592.960", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD."
   ]
  }
 ]
}