{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.920", 
   "children": [], 
   "end": "8.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.200", 
   "children": [], 
   "end": "9.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.160", 
   "children": [], 
   "end": "16.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Tierschutzbeauftragte der SPD-Bundestagsfraktion habe ich den Haushalt auf tierschutzrelevante Dinge\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.040", 
   "children": [], 
   "end": "18.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war die erste Aufgabe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.280", 
   "children": [], 
   "end": "22.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und im Hinblick auf den Koalitionsvertrag durchgescannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.880", 
   "children": [], 
   "end": "31.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koalitionsvertrag stellt schlie\u00dflich die Arbeitsgrundlage und den Arbeitsauftrag f\u00fcr das Ministerium und die Ministerin dar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.520", 
   "children": [], 
   "end": "32.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man den Haushalt durchliest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.680", 
   "children": [], 
   "end": "34.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sieht man nat\u00fcrlich Licht und Schatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.160", 
   "children": [], 
   "end": "36.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fange mit etwas Positivem an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.960", 
   "children": [], 
   "end": "41.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben sehr gute Ans\u00e4tze f\u00fcr das Tierwohl gefunden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.120", 
   "children": [], 
   "end": "42.640", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist schon einmal eine feine Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.640", 
   "children": [], 
   "end": "44.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese stammen aus dem Koalitionsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.680", 
   "children": [], 
   "end": "57.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Weiterentwicklung einer nationalen Nutztierstrategie einschlie\u00dflich des mehrstufigen Aufbaus einer staatlichen Kennzeichnung anhand verbindlicher Kriterien f\u00fcr Fleisch aus besserer Tierhaltung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.040", 
   "children": [], 
   "end": "58.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also das Tierwohllabel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.800", 
   "children": [], 
   "end": "61.880", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Verbesserung des Tierwohls in der Nutztierhaltung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.880", 
   "children": [], 
   "end": "65.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sollen die Landwirte unterst\u00fctzt und der Mehraufwand honoriert werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.840", 
   "children": [], 
   "end": "68.160", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das alles l\u00e4sst sich schlie\u00dflich nicht alleine organisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.160", 
   "children": [], 
   "end": "75.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist festgeschrieben und vereinbart und l\u00e4sst sich in einem kleinen Teil dieses Haushalts wiederfinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.240", 
   "children": [], 
   "end": "77.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ganz entspannt!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.480", 
   "children": [], 
   "end": "82.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ministerin Kl\u00f6ckner hat sich dazu schon positiv \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.240", 
   "children": [], 
   "end": "83.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist immer gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.040", 
   "children": [], 
   "end": "87.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den letzten vier Jahren sehr oft auf Entscheidungen gewartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.520", 
   "children": [], 
   "end": "90.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nun scheint es eine positive Grundhaltung zu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.440", 
   "children": [], 
   "end": "94.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Landwirte sollen bei dem Sprung in die Zukunft unterst\u00fctzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.240", 
   "children": [], 
   "end": "96.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht also um alle Landwirte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.400", 
   "children": [], 
   "end": "98.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine feine Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.200", 
   "children": [], 
   "end": "99.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Verramschen von Fleisch ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.880", 
   "children": [], 
   "end": "101.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hatten Sie schon erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.280", 
   "children": [], 
   "end": "103.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ethisch nicht vertretbar; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.320", 
   "children": [], 
   "end": "104.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.200", 
   "children": [], 
   "end": "107.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Fall k\u00f6nnen wir alle im Plenum zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.520", 
   "children": [], 
   "end": "109.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber reden wir schon l\u00e4nger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.520", 
   "children": [], 
   "end": "111.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun muss es endlich ver\u00e4ndert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.440", 
   "children": [], 
   "end": "121.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf haben allerdings die Landwirte in ihrer jetzigen Lage relativ wenig Einfluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.200", 
   "children": [], 
   "end": "125.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher ist eine umgehende Festschreibung des Tierwohllabels erforderlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.400", 
   "children": [], 
   "end": "129.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwar sind noch einige Verhandlungen offen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.360", 
   "children": [], 
   "end": "132.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber diese werden sicherlich in n\u00e4chster Zeit gef\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.080", 
   "children": [], 
   "end": "135.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Tierwohllabel umfasst nun das ganze Tier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.080", 
   "children": [], 
   "end": "137.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von vorne bis hinten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.200", 
   "children": [], 
   "end": "141.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem gesamten Tier soll es bei der Haltung besser gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.600", 
   "children": [], 
   "end": "145.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wirkt sich auch auf die Qualit\u00e4t des verarbeiteten Fleisches aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.640", 
   "children": [], 
   "end": "147.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden nicht nur \u00fcber 20\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.520", 
   "children": [], 
   "end": "148.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern \u00fcber 80\u00a0Prozent des Fleisches. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.720", 
   "children": [], 
   "end": "151.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht also um das ganze Tier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.080", 
   "children": [], 
   "end": "153.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird in den Diskussionen gern nicht erw\u00e4hnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.320", 
   "children": [], 
   "end": "154.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht in den \u00f6ffentlichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.760", 
   "children": [], 
   "end": "160.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist ganz entscheidend f\u00fcr die Glaubw\u00fcrdigkeit des Labels und f\u00fcr die Landwirte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.480", 
   "children": [], 
   "end": "161.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie planen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.840", 
   "children": [], 
   "end": "164.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil alle Tiere es verdient haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.680", 
   "children": [], 
   "end": "166.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ihnen besser geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.040", 
   "children": [], 
   "end": "167.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis sie schlie\u00dflich geschlachtet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.880", 
   "children": [], 
   "end": "169.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und weil es keine Gl\u00fcckssache sein soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.440", 
   "children": [], 
   "end": "171.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchem Stall die Tiere stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.400", 
   "children": [], 
   "end": "172.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein verpflichtendes Label notwendig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.680", 
   "children": [], 
   "end": "175.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich mit Landwirten unterh\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.520", 
   "children": [], 
   "end": "176.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.880", 
   "children": [], 
   "end": "179.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese das genauso sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.680", 
   "children": [], 
   "end": "182.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das Label nicht verpflichtend ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.800", 
   "children": [], 
   "end": "184.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besteht wie in den Jahren zuvor wieder die Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.920", 
   "children": [], 
   "end": "189.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Landwirte gegeneinander ausgespielt werden und keine Einwirkungsm\u00f6glichkeiten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.720", 
   "children": [], 
   "end": "191.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Verpflichtende ist also sehr wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.680", 
   "children": [], 
   "end": "197.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierf\u00fcr stehen im Haushalt erstmalig 15\u00a0Millionen Euro zur Verf\u00fcgung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.040", 
   "children": [], 
   "end": "200.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Einstieg in ein sehr kurzes Haushaltsjahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.280", 
   "children": [], 
   "end": "200.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht so viel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.840", 
   "children": [], 
   "end": "201.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir haben ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.040", 
   "children": [], 
   "end": "201.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.480", 
   "children": [], 
   "end": "202.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein sehr kurzes Haushaltsjahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.760", 
   "children": [], 
   "end": "205.280", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daher finde ich das schon in Ordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.280", 
   "children": [], 
   "end": "207.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr das Marketing stehen 7\u00a0Millionen\u00a0Euro zur Verf\u00fcgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.320", 
   "children": [], 
   "end": "208.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon kann man nun halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.040", 
   "children": [], 
   "end": "208.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.320", 
   "children": [], 
   "end": "208.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sich fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.880", 
   "children": [], 
   "end": "210.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum das so viel sein muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.000", 
   "children": [], 
   "end": "211.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da das Label noch nicht einmal feststeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.960", 
   "children": [], 
   "end": "215.520", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr vier Jahre sind 70\u00a0Millionen\u00a0Euro geplant. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.520", 
   "children": [], 
   "end": "226.640", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Verh\u00e4ltnis muss f\u00fcr die n\u00e4chsten drei Haushaltsjahre erheblich mehr in die Unterst\u00fctzung der Landwirte und die Umsetzung dieses Labels investiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.640", 
   "children": [], 
   "end": "230.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Interesse der in der konventionellen Tierhaltung t\u00e4tigen Landwirte daran ist sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.680", 
   "children": [], 
   "end": "231.560", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr gro\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.560", 
   "children": [], 
   "end": "235.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Erwartungen sollten wir entsprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.280", 
   "children": [], 
   "end": "238.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir nun kurz zu einer Schattenseite dieses Haushalts: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.720", 
   "children": [], 
   "end": "243.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag sind weitere Handlungserfordernisse in diesem Bereich festgeschrieben worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.240", 
   "children": [], 
   "end": "245.640", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem in den Bereichen illegaler Welpenhandel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.640", 
   "children": [], 
   "end": "246.280", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tierheime, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.280", 
   "children": [], 
   "end": "246.720", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wildtier- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.720", 
   "children": [], 
   "end": "247.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Exotenhandel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.960", 
   "children": [], 
   "end": "249.240", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zwar eine ganz andere Richtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.240", 
   "children": [], 
   "end": "250.360", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "passt aber auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.360", 
   "children": [], 
   "end": "251.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.200", 
   "children": [], 
   "end": "253.640", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "grunds\u00e4tzlich ist die Unterbringung der Tiere L\u00e4ndersache; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.640", 
   "children": [], 
   "end": "256.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wird immer sofort reflexartig argumentiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.720", 
   "children": [], 
   "end": "259.440", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber diese Vereinbarung ist schon etwas in die Jahre gekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.440", 
   "children": [], 
   "end": "261.120", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeiten haben sich ge\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.120", 
   "children": [], 
   "end": "263.560", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der illegale Welpenhandel bl\u00fcht und gedeiht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.560", 
   "children": [], 
   "end": "265.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider besonders in S\u00fcddeutschland; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.280", 
   "children": [], 
   "end": "266.640", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wissen ihr Leid zu klagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.640", 
   "children": [], 
   "end": "270.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verk\u00e4ufe \u00fcber das Internet gab es in dem Rahmen fr\u00fcher auch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.000", 
   "children": [], 
   "end": "272.320", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl illegaler Tierb\u00f6rsen hat zugenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.320", 
   "children": [], 
   "end": "273.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Importe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.160", 
   "children": [], 
   "end": "274.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "legal oder illegal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.960", 
   "children": [], 
   "end": "277.880", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind in jeder Menge m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.880", 
   "children": [], 
   "end": "282.120", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tiere werden hier gez\u00fcchtet und an jedermann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.120", 
   "children": [], 
   "end": "285.120", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist in Deutschland leider relativ frei gestaltbar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.120", 
   "children": [], 
   "end": "286.200", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von \u00fcberforderten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.200", 
   "children": [], 
   "end": "290.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verantwortungslosen und laienhaften Z\u00fcchtern und Haltern verkauft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.280", 
   "children": [], 
   "end": "292.000", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es besteht die Notwendigkeit verbesserter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.000", 
   "children": [], 
   "end": "295.400", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch speziellerer Haltungsbedingungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.400", 
   "children": [], 
   "end": "295.800", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.800", 
   "children": [], 
   "end": "301.200", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Katzen oder Schuppentiere werden nicht mehr wie vor 20\u00a0Jahren gehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.200", 
   "children": [], 
   "end": "305.680", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anforderungen sind h\u00f6her geworden und \u00fcberfordern Kommunen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.680", 
   "children": [], 
   "end": "306.520", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tierheime und Ehrenamtliche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.520", 
   "children": [], 
   "end": "307.800", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das darf man auch einmal sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.800", 
   "children": [], 
   "end": "310.480", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich f\u00fcr den Tierschutz ganz massiv einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.480", 
   "children": [], 
   "end": "311.320", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu jeder Tages- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.320", 
   "children": [], 
   "end": "314.720", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Nachtzeit unterwegs sind und sich sehr verlassen f\u00fchlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.720", 
   "children": [], 
   "end": "317.960", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil auch die Spendenbereitschaft der Menschen da massiv gesunken ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.960", 
   "children": [], 
   "end": "321.680", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mich bei den Ehrenamtlichen noch einmal ganz herzlich daf\u00fcr bedanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.680", 
   "children": [], 
   "end": "325.880", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie trotz dieser mangelhaften finanziellen Verh\u00e4ltnisse noch immer dabei sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.880", 
   "children": [], 
   "end": "328.360", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diese Ehrenamtlichen k\u00f6nnen Sie ruhig einmal klatschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.360", 
   "children": [], 
   "end": "335.520", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesen Problemen kann der Bund die Augen nicht verschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.520", 
   "children": [], 
   "end": "338.360", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind nicht nur Ver\u00e4nderungen im Tierschutzgesetz erforderlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.360", 
   "children": [], 
   "end": "339.440", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kommt noch\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.440", 
   "children": [], 
   "end": "343.200", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch der Umgang mit invasiven Arten in Deutschland ist Thema beim Bund; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.200", 
   "children": [], 
   "end": "344.680", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch dazu kommen wir noch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.680", 
   "children": [], 
   "end": "345.640", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.640", 
   "children": [], 
   "end": "350.240", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sieht es denn bundesseitig mit dem Tierwohl au\u00dferhalb der Nutztierstrategie aus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.240", 
   "children": [], 
   "end": "350.880", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.880", 
   "children": [], 
   "end": "351.880", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.880", 
   "children": [], 
   "end": "353.200", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.200", 
   "children": [], 
   "end": "361.120", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trotz positiver Ankn\u00fcpfung \u00fcberhaupt nichts im Haushalt zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.120", 
   "children": [], 
   "end": "362.400", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sehr schade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.400", 
   "children": [], 
   "end": "368.560", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Frau Kl\u00f6ckner als Ministerin ist diesen Dingen gegen\u00fcber ganz positiv eingestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.560", 
   "children": [], 
   "end": "369.240", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher hoffe ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.240", 
   "children": [], 
   "end": "376.160", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir da nachverhandeln k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.160", 
   "children": [], 
   "end": "379.080", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass man dieses Thema im Haushalt komplett ignoriert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.080", 
   "children": [], 
   "end": "383.720", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich nicht nachvollziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.720", 
   "children": [], 
   "end": "385.600", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.600", 
   "children": [], 
   "end": "387.800", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.800", 
   "children": [], 
   "end": "394.000", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist Gero Hocker f\u00fcr die FDP."
   ]
  }
 ]
}