{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.680", 
   "children": [], 
   "end": "12.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.840", 
   "children": [], 
   "end": "14.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.640", 
   "children": [], 
   "end": "21.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir besch\u00e4ftigen uns heute mit einem Bericht vom 9.\u00a0Juni 2016 zur weltweiten Lage der Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.480", 
   "children": [], 
   "end": "23.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weltanschauungsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.080", 
   "children": [], 
   "end": "26.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Daten\u00aderhebung stammt vom Oktober\u00a02015, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.520", 
   "children": [], 
   "end": "28.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist also brandaktuell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.280", 
   "children": [], 
   "end": "32.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der ersten Debatte 2016 sprach sich Herr Kauder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.640", 
   "children": [], 
   "end": "33.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.600", 
   "children": [], 
   "end": "37.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen die weltweite Verfolgung von \u00fcber 100\u00a0Millionen Christen aus"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.840", 
   "children": [], 
   "end": "40.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und erntete Beifall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.600", 
   "children": [], 
   "end": "47.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der letzten Woche sprach sich die AfD gegen die weltweite Verfolgung von nunmehr 200\u00a0Millionen Christen aus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.000", 
   "children": [], 
   "end": "49.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und erntete hetzerische Beschimpfungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.800", 
   "children": [], 
   "end": "51.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war von Verschw\u00f6rungstheorien die Rede und davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.760", 
   "children": [], 
   "end": "54.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Nazis und Rassisten nicht zu schade seien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.400", 
   "children": [], 
   "end": "57.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verfolgte Christen zu instrumentalisieren und die Gesellschaft zu spalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.840", 
   "children": [], 
   "end": "58.600", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen waren die Menschen so wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.600", 
   "children": [], 
   "end": "61.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Debatte erst einmal f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre auf Eis gelegt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.440", 
   "children": [], 
   "end": "68.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das von Herrn Kauder angesprochene Schicksal von Asia Bibi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.200", 
   "children": [], 
   "end": "70.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Christin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.160", 
   "children": [], 
   "end": "79.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nur aufgrund ihres Glaubens in Pakistan zum Tode verurteilt wurde und mit ihren Kindern im Gef\u00e4ngnis Tag f\u00fcr Tag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.240", 
   "children": [], 
   "end": "81.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jahr f\u00fcr Jahr die Vollstreckung f\u00fcrchten muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.560", 
   "children": [], 
   "end": "86.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schien Ihnen ja ganz besonders am Herzen zu liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.320", 
   "children": [], 
   "end": "89.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie sich seit 2016 f\u00fcr sie eingesetzt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.560", 
   "children": [], 
   "end": "91.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ja kaum Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.040", 
   "children": [], 
   "end": "94.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die Spielkarte \u201eDu kommst aus dem Gef\u00e4ngnis frei\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.000", 
   "children": [], 
   "end": "97.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war schlie\u00dflich schon f\u00fcr einen Herrn Deniz Y\u00fccel reserviert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.240", 
   "children": [], 
   "end": "102.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ging es um das im Vergleich hochdramatische Schicksal eines deutsch-t\u00fcrkischen Journalisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.280", 
   "children": [], 
   "end": "108.680", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Politik und Medien gleicherma\u00dfen gesch\u00e4tzt wegen seiner bis zur Ekstase ausgelebten Meinungsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.680", 
   "children": [], 
   "end": "111.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich s\u00fcffisant in Sprechblasen ergoss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.320", 
   "children": [], 
   "end": "111.880", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.880", 
   "children": [], 
   "end": "117.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der baldige Abgang der Deutschen ist V\u00f6lkersterben von seiner sch\u00f6nsten Seite."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.000", 
   "children": [], 
   "end": "117.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahrscheinlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.800", 
   "children": [], 
   "end": "122.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnen es nur vermuten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.400", 
   "children": [], 
   "end": "127.080", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00f6sten diese Worte in den Ohren der Altparteien einen so s\u00fc\u00dfen Schmerz aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.080", 
   "children": [], 
   "end": "128.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den sie nicht mehr verzichten wollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.400", 
   "children": [], 
   "end": "128.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.520", 
   "children": [], 
   "end": "130.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.520", 
   "children": [], 
   "end": "137.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Asia Bibi ist keine Intellektuelle und schreibt keine so feinsinnigen Zeilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.440", 
   "children": [], 
   "end": "140.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte sie vielleicht einmal tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.400", 
   "children": [], 
   "end": "142.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir nach Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.280", 
   "children": [], 
   "end": "142.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.720", 
   "children": [], 
   "end": "145.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches im Bericht nur stiefm\u00fctterlich behandelt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.320", 
   "children": [], 
   "end": "148.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist es um die Freiheit der Weltanschauung bestellt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.800", 
   "children": [], 
   "end": "151.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu habe ich schon seit langer Zeit ein D\u00e9j\u00e0-vu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.440", 
   "children": [], 
   "end": "154.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00fchle mich wieder wie im tiefsten Osten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.040", 
   "children": [], 
   "end": "156.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es herrscht eine Meinungsdiktatur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.200", 
   "children": [], 
   "end": "158.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Andersdenkende ausgegrenzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.080", 
   "children": [], 
   "end": "160.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ge\u00e4chtet und diffamiert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.000", 
   "children": [], 
   "end": "167.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht einmal vor ihren Kindern wird haltgemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.120", 
   "children": [], 
   "end": "167.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.440", 
   "children": [], 
   "end": "168.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.440", 
   "children": [], 
   "end": "171.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen Sie sich gegenseitig auf die Schultern klopfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.600", 
   "children": [], 
   "end": "172.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals als Christin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.840", 
   "children": [], 
   "end": "180.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute als AfD-Politikerin stigmatisiert und des Menschseins abgesprochen ist alles erlaubt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.120", 
   "children": [], 
   "end": "185.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich staune immer wieder \u00fcber die Arroganz und die disziplinierte Eintracht unter den Parteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.360", 
   "children": [], 
   "end": "187.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die AfD geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.400", 
   "children": [], 
   "end": "190.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst spinnefeind verschmelzen Sie zu einer Einheitspartei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.920", 
   "children": [], 
   "end": "196.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke ist kein rotes Tuch mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.040", 
   "children": [], 
   "end": "201.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00fcnen werden von Frau Merkel get\u00e4tschelt und legen sich genussvoll auf den R\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.160", 
   "children": [], 
   "end": "204.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD ist aus der Schmollecke wieder zur\u00fcckgekehrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.400", 
   "children": [], 
   "end": "207.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die FDP w\u00e4re ohne unser Programm und die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.480", 
   "children": [], 
   "end": "208.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich nicht trauten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.480", 
   "children": [], 
   "end": "209.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD zu w\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.280", 
   "children": [], 
   "end": "210.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gar nicht mehr im Bundestag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.960", 
   "children": [], 
   "end": "213.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was w\u00e4ren Sie alle ohne uns? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.960", 
   "children": [], 
   "end": "219.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel Harmonie auf einen Haufen ist f\u00fcr das Volk unertr\u00e4glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.840", 
   "children": [], 
   "end": "224.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da au\u00dfer gegenseitiger Beweihr\u00e4ucherung und polemischen Lippenbekenntnissen nichts,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.360", 
   "children": [], 
   "end": "227.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch gar nichts \u00fcbrig bleibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.000", 
   "children": [], 
   "end": "231.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dieses Prinzip der Masse gegen eine Minderheit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.640", 
   "children": [], 
   "end": "234.440", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Le Bon richtig analysiert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.440", 
   "children": [], 
   "end": "235.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "funktioniert immer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.840", 
   "children": [], 
   "end": "242.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Extreme Beispiele lassen sich zuhauf in der Vergangenheit finden und sind mir aus Zeiten der DDR-Diktatur wohlbekannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.440", 
   "children": [], 
   "end": "246.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie alle hier haben sich diesem Korpsgeist unterworfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.880", 
   "children": [], 
   "end": "247.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind zu feige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.960", 
   "children": [], 
   "end": "249.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Ihre wirkliche Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.560", 
   "children": [], 
   "end": "253.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Ihr eigenes Land und seine Menschen einzustehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.720", 
   "children": [], 
   "end": "255.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen versichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.160", 
   "children": [], 
   "end": "257.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.440", 
   "children": [], 
   "end": "261.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00e4ren hervorragende sozialistische DDR-B\u00fcrger geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.760", 
   "children": [], 
   "end": "269.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Erich Honecker w\u00e4re entz\u00fcckt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.240", 
   "children": [], 
   "end": "270.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke ist es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.360", 
   "children": [], 
   "end": "276.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die ehemalige FDJ-Sekret\u00e4rin f\u00fcr Agitation und Propaganda in der DDR, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.080", 
   "children": [], 
   "end": "277.240", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.240", 
   "children": [], 
   "end": "292.160", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann stolz auf ihr Werk sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.160", 
   "children": [], 
   "end": "292.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.640", 
   "children": [], 
   "end": "295.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Markus Gr\u00fcbel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.000", 
   "children": [], 
   "end": "297.000", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}