{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.680", 
   "children": [], 
   "end": "10.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.200", 
   "children": [], 
   "end": "10.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.480", 
   "children": [], 
   "end": "11.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.200", 
   "children": [], 
   "end": "20.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Haushalt\u00a02018 mit 900\u00a0Millionen Euro ein ordentlicher Aufwuchs zu verzeichnen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.200", 
   "children": [], 
   "end": "22.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber angesichts der Herausforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.160", 
   "children": [], 
   "end": "24.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir zurzeit auf der Welt zu bew\u00e4ltigen haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.160", 
   "children": [], 
   "end": "28.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2,7\u00a0Milliarden Menschen m\u00fcssen von weniger als 2\u00a0Dollar pro Tag leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.560", 
   "children": [], 
   "end": "32.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Zahl hungernder Menschen ist wieder auf \u00fcber 800\u00a0Millionen gestiegen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.920", 
   "children": [], 
   "end": "35.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es aus meiner Sicht ein Skandal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.440", 
   "children": [], 
   "end": "43.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in der Finanzplanung ab dem n\u00e4chsten Jahr beim Kampf gegen Hunger und Armut wieder K\u00fcrzungen vorgenommen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.120", 
   "children": [], 
   "end": "43.480", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.480", 
   "children": [], 
   "end": "45.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen alle gemeinsam daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.040", 
   "children": [], 
   "end": "46.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nicht passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.200", 
   "children": [], 
   "end": "50.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.520", 
   "children": [], 
   "end": "58.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich erinnert diese Situation fatal an den Beginn der letzten Legislaturperiode, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.800", 
   "children": [], 
   "end": "68.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir in der Finanzplanung mit Blick auf die kommenden vier Jahre ebenfalls ganz geringe Mittel vereinbart hatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.440", 
   "children": [], 
   "end": "76.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Entwicklungspolitiker und auch Entwicklungsminister Gerd M\u00fcller haben immer gewarnt und gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.240", 
   "children": [], 
   "end": "81.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bedingungen in den Fl\u00fcchtlingslagern verschlechtern sich Tag f\u00fcr Tag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.080", 
   "children": [], 
   "end": "82.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir da jetzt nichts machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.960", 
   "children": [], 
   "end": "85.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden sich die Menschen irgendwann in Bewegung setzen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.720", 
   "children": [], 
   "end": "86.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat nicht auf uns geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.880", 
   "children": [], 
   "end": "89.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.600", 
   "children": [], 
   "end": "91.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst dann haben die Spitzen unserer Parteien\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.680", 
   "children": [], 
   "end": "94.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt nehme ich einmal alle mit ins Boot\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.600", 
   "children": [], 
   "end": "95.520", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reagiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.520", 
   "children": [], 
   "end": "100.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 und 2017 wurden die Mittel endlich erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.600", 
   "children": [], 
   "end": "104.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Entwicklungspolitiker k\u00e4mpfe ich schon seit 2002 daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.320", 
   "children": [], 
   "end": "107.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die ODA-Quote von 0,7\u00a0Prozent endlich erreichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.600", 
   "children": [], 
   "end": "108.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Versprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.120", 
   "children": [], 
   "end": "110.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir schon 1970 gegeben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.600", 
   "children": [], 
   "end": "112.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals haben wir uns alle auf die Schulter geklopft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.440", 
   "children": [], 
   "end": "112.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.840", 
   "children": [], 
   "end": "113.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat auch gutgetan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.640", 
   "children": [], 
   "end": "114.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann haben alle gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.480", 
   "children": [], 
   "end": "114.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mensch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.840", 
   "children": [], 
   "end": "116.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten wir doch auf euch geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.320", 
   "children": [], 
   "end": "117.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr habt da recht gehabt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.360", 
   "children": [], 
   "end": "119.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten lieber die Fluchtursachen bek\u00e4mpfen als zu warten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.560", 
   "children": [], 
   "end": "121.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis es zu sp\u00e4t ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.040", 
   "children": [], 
   "end": "124.200", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere mich auch noch gut an den Wahlkampf\u00a02017. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.200", 
   "children": [], 
   "end": "128.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben die Spitzen aller Parteien auf den Marktpl\u00e4tzen immer wieder gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.800", 
   "children": [], 
   "end": "132.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen f\u00fcr die Fluchtursachenbek\u00e4mpfung endlich mehr tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.080", 
   "children": [], 
   "end": "133.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf nie wieder passieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.400", 
   "children": [], 
   "end": "138.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die ODA-Quote von 0,7\u00a0Prozent erreichen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.280", 
   "children": [], 
   "end": "140.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war wie so oft in der Politik: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.280", 
   "children": [], 
   "end": "142.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde gro\u00df geredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.000", 
   "children": [], 
   "end": "144.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ging die Zahl der Fl\u00fcchtlinge zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.480", 
   "children": [], 
   "end": "147.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auf einmal beging man die gleichen Fehler wieder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.000", 
   "children": [], 
   "end": "148.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.080", 
   "children": [], 
   "end": "150.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2015, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.560", 
   "children": [], 
   "end": "152.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ging es um syrische B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.840", 
   "children": [], 
   "end": "156.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste gro\u00dfe Strom wird von unserem Nachbarkontinent Afrika kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.120", 
   "children": [], 
   "end": "162.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort wird es bis zum Jahr\u00a02050 zu einer Verdopplung der Bev\u00f6lkerung auf 2,5\u00a0Milliarden Menschen kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.560", 
   "children": [], 
   "end": "165.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten von ihnen sind ganz junge Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.200", 
   "children": [], 
   "end": "166.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da reden wir von Kindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.640", 
   "children": [], 
   "end": "171.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in zehn Jahren Jobs und Perspektiven brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.840", 
   "children": [], 
   "end": "173.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir jetzt anfangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.520", 
   "children": [], 
   "end": "174.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Weichen zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.840", 
   "children": [], 
   "end": "176.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit wesentlich gr\u00f6\u00dferen Schritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.720", 
   "children": [], 
   "end": "178.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen erst recht nicht anfangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.000", 
   "children": [], 
   "end": "178.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu k\u00fcrzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.880", 
   "children": [], 
   "end": "180.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst passiert uns das Gleiche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.120", 
   "children": [], 
   "end": "182.600", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was uns in der letzten Legislaturperiode passiert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.600", 
   "children": [], 
   "end": "183.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.320", 
   "children": [], 
   "end": "186.560", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann m\u00f6chte ich keine Klagen mehr h\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.560", 
   "children": [], 
   "end": "187.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.080", 
   "children": [], 
   "end": "191.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer ab 2019 ernsthaft die Mittel f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit k\u00fcrzen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.520", 
   "children": [], 
   "end": "194.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vers\u00fcndigt sich nicht nur an den Menschen in Afrika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.160", 
   "children": [], 
   "end": "197.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch an den Menschen hier in Deutschland und den Kommunen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.800", 
   "children": [], 
   "end": "198.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an all denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.240", 
   "children": [], 
   "end": "199.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dies wieder ausbaden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.800", 
   "children": [], 
   "end": "200.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.760", 
   "children": [], 
   "end": "202.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen die Mittel ab 2019 nicht k\u00fcrzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.600", 
   "children": [], 
   "end": "206.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern m\u00fcssen sie endlich aufstocken und das 0,7-Prozent-Ziel erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.360", 
   "children": [], 
   "end": "210.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe auch gar nicht ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.640", 
   "children": [], 
   "end": "212.640", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich hier wieder betteln soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.640", 
   "children": [], 
   "end": "216.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Koalitionsvertrag Regelungen f\u00fcr den Fall vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.040", 
   "children": [], 
   "end": "217.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zus\u00e4tzliche Spielr\u00e4ume gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.880", 
   "children": [], 
   "end": "224.480", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den zus\u00e4tzlichen 46\u00a0Milliarden Euro wird nur ein besch\u00e4mend geringer Anteil f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit verwendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.480", 
   "children": [], 
   "end": "227.920", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir alle zusammen haben daf\u00fcr gek\u00e4mpft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.920", 
   "children": [], 
   "end": "229.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gabi und die wir hier alle sa\u00dfen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.320", 
   "children": [], 
   "end": "229.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.680", 
   "children": [], 
   "end": "230.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "du auch kr\u00e4ftig\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.440", 
   "children": [], 
   "end": "235.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in den Koalitionsvertrag eine entsprechende Formulierung aufgenommen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.560", 
   "children": [], 
   "end": "238.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere einmal aus dem Koalitionsvertrag; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.880", 
   "children": [], 
   "end": "241.480", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann man gar nicht missinterpretieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.480", 
   "children": [], 
   "end": "242.240", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.240", 
   "children": [], 
   "end": "245.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass entstehende Haushaltspielr\u00e4ume priorit\u00e4r dazu genutzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.400", 
   "children": [], 
   "end": "248.240", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mittel f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit zu erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.240", 
   "children": [], 
   "end": "249.120", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weiter hei\u00dft es:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.120", 
   "children": [], 
   "end": "257.080", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland wird verbindlich mit dieser Haushaltspolitik\u00a0\u2026 den internationalen Verpflichtungen zur weiteren Steigerung der ODA-Quote nachkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.080", 
   "children": [], 
   "end": "261.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren\u00a0\u2026 Absinken bereits 2018 verhindert werden muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.720", 
   "children": [], 
   "end": "263.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.160", 
   "children": [], 
   "end": "265.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht wie sonst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.360", 
   "children": [], 
   "end": "267.800", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn zus\u00e4tzliche Steuermittel hereinkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.800", 
   "children": [], 
   "end": "269.400", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Situation sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.400", 
   "children": [], 
   "end": "271.080", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns hinten anstellen zu m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.080", 
   "children": [], 
   "end": "271.081", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an siebter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.081", 
   "children": [], 
   "end": "271.440", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "achter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.440", 
   "children": [], 
   "end": "271.840", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neunter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.840", 
   "children": [], 
   "end": "272.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zehnter Stelle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.680", 
   "children": [], 
   "end": "276.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Vertrag ist ganz klar festgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.000", 
   "children": [], 
   "end": "276.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.360", 
   "children": [], 
   "end": "278.680", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es Mehreinnahmen gibt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.680", 
   "children": [], 
   "end": "282.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "10\u00a0Milliarden Euro werden ja schon genannt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.080", 
   "children": [], 
   "end": "284.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sind bestimmt noch mehr\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.080", 
   "children": [], 
   "end": "287.720", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Bereich priorit\u00e4r bedient werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.720", 
   "children": [], 
   "end": "291.840", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar zur Steigerung der ODA-Quote."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.840", 
   "children": [], 
   "end": "294.200", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage auch unserem Finanzminister: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.200", 
   "children": [], 
   "end": "296.920", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Koalitionsvertrag gilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.920", 
   "children": [], 
   "end": "297.520", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.520", 
   "children": [], 
   "end": "300.480", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es da auch nur einen Deut an Zweifel geben kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.480", 
   "children": [], 
   "end": "305.640", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der Finanzplanung w\u00e4re es ein Bruch des Koalitionsvertrages. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.640", 
   "children": [], 
   "end": "308.400", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrden wir Entwicklungspolitiker nicht hinnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.400", 
   "children": [], 
   "end": "313.440", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde 2019 gegebenenfalls auch gegen den Haushalt stimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.440", 
   "children": [], 
   "end": "316.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns gemeinsam daf\u00fcr k\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.000", 
   "children": [], 
   "end": "319.680", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht dazu kommt und der Koalitionsvertrag eingehalten wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.680", 
   "children": [], 
   "end": "322.840", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns den Menschen in den Entwicklungsl\u00e4ndern endlich eine Perspektive geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.840", 
   "children": [], 
   "end": "325.040", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit niemand aus Hunger und Armut zu uns fl\u00fcchten muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.040", 
   "children": [], 
   "end": "328.000", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in seinem Heimatland selbstbestimmt leben kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.000", 
   "children": [], 
   "end": "332.960", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt neben den finanziellen Mitteln auch ein fairer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.960", 
   "children": [], 
   "end": "334.760", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerechter Handel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.760", 
   "children": [], 
   "end": "335.680", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.680", 
   "children": [], 
   "end": "340.560", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das in unseren gemeinsamen Antrag von SPD und CDU/CSU hineingeschrieben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.560", 
   "children": [], 
   "end": "344.160", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Br\u00fcssel stehen zurzeit Entscheidungen an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.160", 
   "children": [], 
   "end": "348.440", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch die die guten Festlegungen des Koalitionsvertrages in Gefahr sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.440", 
   "children": [], 
   "end": "349.760", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sieht n\u00e4mlich nicht so aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.760", 
   "children": [], 
   "end": "351.240", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie dort umgesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.240", 
   "children": [], 
   "end": "351.960", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Gerd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.960", 
   "children": [], 
   "end": "352.640", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier m\u00fcssen wir gemeinsam versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.640", 
   "children": [], 
   "end": "355.640", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unseren Wirtschaftsminister Peter Altmaier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.640", 
   "children": [], 
   "end": "357.720", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mir einen Brief geschrieben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.720", 
   "children": [], 
   "end": "360.280", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem ich nicht gl\u00fccklich gewesen bin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.280", 
   "children": [], 
   "end": "362.800", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu \u00fcberzeugen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.800", 
   "children": [], 
   "end": "365.080", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann doch nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.080", 
   "children": [], 
   "end": "368.640", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den \u00e4rmsten L\u00e4ndern erst die Mittel nicht geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.640", 
   "children": [], 
   "end": "370.960", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir ihnen schon seit 50\u00a0Jahren versprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.960", 
   "children": [], 
   "end": "372.760", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ihnen dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.760", 
   "children": [], 
   "end": "373.920", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.920", 
   "children": [], 
   "end": "375.000", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne unsere Mittel auszukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.000", 
   "children": [], 
   "end": "379.120", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sich mit eigenen landwirtschaftlichen Erzeugnissen auf dem Weltmarkt positionieren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.120", 
   "children": [], 
   "end": "382.040", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese M\u00f6glichkeit durch eine unfaire Handelspolitik kaputtmachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.040", 
   "children": [], 
   "end": "382.200", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.200", 
   "children": [], 
   "end": "382.600", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.600", 
   "children": [], 
   "end": "383.280", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen faire, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.280", 
   "children": [], 
   "end": "385.480", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerechte Handelsbedingungen und m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.480", 
   "children": [], 
   "end": "388.800", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschenrechte und Arbeitnehmerrechte eingehalten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.800", 
   "children": [], 
   "end": "393.320", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss verbindlicher Bestandteil der k\u00fcnftigen Handelsvertr\u00e4ge werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.320", 
   "children": [], 
   "end": "395.800", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das steht auch im Koalitionsvertrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.800", 
   "children": [], 
   "end": "396.880", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist nicht mehr Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.880", 
   "children": [], 
   "end": "397.520", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.520", 
   "children": [], 
   "end": "398.240", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist es Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.240", 
   "children": [], 
   "end": "398.920", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.920", 
   "children": [], 
   "end": "403.680", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Entwicklungspolitiker werden unsere Regierung dazu treiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.680", 
   "children": [], 
   "end": "404.600", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.600", 
   "children": [], 
   "end": "405.400", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.400", 
   "children": [], 
   "end": "416.640", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns kampfbereit sein! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.640", 
   "children": [], 
   "end": "417.440", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf geht\u2019s!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.440", 
   "children": [], 
   "end": "417.880", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.880", 
   "children": [], 
   "end": "424.960", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag hat nun der Kollege Stefan Sauer aus der CDU/CSU-Fraktion das Wort."
   ]
  }
 ]
}