{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.400", 
   "children": [], 
   "end": "2.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.120", 
   "children": [], 
   "end": "8.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberlastete Strecken im Nah- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.240", 
   "children": [], 
   "end": "24.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Fernverkehr und genauso das Desaster mit fehlenden Umleitungen nach dem Einbruch der Rastatter Tunnelbaustelle zeigen es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.840", 
   "children": [], 
   "end": "31.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gro\u00dfen Nachholbedarf bei der Eisenbahninfra\u00adstruktur in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.000", 
   "children": [], 
   "end": "31.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.760", 
   "children": [], 
   "end": "33.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.000", 
   "children": [], 
   "end": "35.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Dr.\u00a0Spaniel hat es gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.520", 
   "children": [], 
   "end": "42.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Investitionen des Bundes in die Schienenwege gemessen am Stra\u00dfenbau gut dotiert sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.320", 
   "children": [], 
   "end": "45.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Ausbau ist dort sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.000", 
   "children": [], 
   "end": "51.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo er praktisch gesehen durchf\u00fchrbar ist und wo die Nachfrage auch vorhanden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.880", 
   "children": [], 
   "end": "62.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun lesen wir im Koalitionsvertrag in wolkigen Worten von einer angestrebten Verdoppelung des Fahrgastaufkommens bis 2030."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.440", 
   "children": [], 
   "end": "63.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.720", 
   "children": [], 
   "end": "64.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schnellere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.520", 
   "children": [], 
   "end": "68.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sauberere und p\u00fcnktlichere Z\u00fcge l\u00e4sst sich sicher einiges erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.200", 
   "children": [], 
   "end": "71.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zugunsten der B\u00fcrger und der Umwelt gleicherma\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.640", 
   "children": [], 
   "end": "74.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eine Verdoppelung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.640", 
   "children": [], 
   "end": "76.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.000", 
   "children": [], 
   "end": "82.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn dieser gro\u00dfspurige Zw\u00f6lfjahresplan an die Grenzen der Realit\u00e4t st\u00f6\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.320", 
   "children": [], 
   "end": "86.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn geplante Ma\u00dfnahmen st\u00e4dtebaulich fragw\u00fcrdig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.960", 
   "children": [], 
   "end": "93.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es zu teuer wird oder wenn einfach die Fahrg\u00e4ste nicht umsteigen wollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.720", 
   "children": [], 
   "end": "94.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.280", 
   "children": [], 
   "end": "96.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.080", 
   "children": [], 
   "end": "96.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird es spannend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.920", 
   "children": [], 
   "end": "98.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer wird gewinnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.200", 
   "children": [], 
   "end": "100.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Realit\u00e4t oder der Plan? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.960", 
   "children": [], 
   "end": "107.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wird der Bundeshaushalt bluten m\u00fcssen f\u00fcr volkswirtschaftlich zweifelhafte Megaprojekte? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.680", 
   "children": [], 
   "end": "108.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wird es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.800", 
   "children": [], 
   "end": "114.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Fahrwasser der rot-gr\u00fcnen Verkehrspolitik seit den 90er-Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.000", 
   "children": [], 
   "end": "116.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Schikanen der Autofahrer geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.320", 
   "children": [], 
   "end": "119.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Plan dann mit Zwang zu erreichen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.840", 
   "children": [], 
   "end": "121.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verspreche Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.600", 
   "children": [], 
   "end": "125.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD wird hier \u00e4u\u00dferst wachsam sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.720", 
   "children": [], 
   "end": "133.320", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine neue Welle des \u00d6kodirigismus werden wir im Sinne der B\u00fcrger unseres Landes mit aller Sch\u00e4rfe bek\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.320", 
   "children": [], 
   "end": "145.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Realismus und Transparenz sind auch bei schon laufenden Projekten von zentraler Bedeutung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.480", 
   "children": [], 
   "end": "148.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel bei Stuttgart\u00a021. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.400", 
   "children": [], 
   "end": "150.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re nicht vertretbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.840", 
   "children": [], 
   "end": "153.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon verbauten Milliarden wegzuwerfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.120", 
   "children": [], 
   "end": "158.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es manche aus dem linken Spektrum im Endeffekt gerne h\u00e4tten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.040", 
   "children": [], 
   "end": "163.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag muss aber genau wissen und kontrollieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.400", 
   "children": [], 
   "end": "166.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Bundesmittel in dieses Projekt flie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.800", 
   "children": [], 
   "end": "168.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann er im Moment nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.320", 
   "children": [], 
   "end": "174.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das hat der Bundesrechnungshof bereits im Jahre 2016 deutlich kritisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.120", 
   "children": [], 
   "end": "180.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die laufenden Mittel f\u00fcr Stuttgart\u00a021 sind n\u00e4mlich in einem Sammelansatz verborgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.000", 
   "children": [], 
   "end": "182.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag kann nicht \u00fcberwachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.680", 
   "children": [], 
   "end": "183.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob hier Gelder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.800", 
   "children": [], 
   "end": "186.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr ganz andere Zwecke gedacht sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.440", 
   "children": [], 
   "end": "189.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Projektfinanzierung mit einflie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.400", 
   "children": [], 
   "end": "195.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb schlie\u00dft sich die AfD der Forderung des Bundesrechnungshofes an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.000", 
   "children": [], 
   "end": "203.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen eigenen Haushaltstitel f\u00fcr Stuttgart\u00a021 auszuweisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.440", 
   "children": [], 
   "end": "206.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der G\u00fcterverkehr auf der Schiene muss gest\u00e4rkt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.440", 
   "children": [], 
   "end": "209.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zuletzt der internationale,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.440", 
   "children": [], 
   "end": "215.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Autobahnen von der wachsenden Anzahl von Transit-Lkw zu entlasten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.160", 
   "children": [], 
   "end": "217.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztes Jahr wurde angek\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.360", 
   "children": [], 
   "end": "221.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Trassenpreise im Schieneng\u00fcterverkehr zu halbieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.200", 
   "children": [], 
   "end": "223.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also das Gegenst\u00fcck zur Lkw-Maut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.320", 
   "children": [], 
   "end": "225.080", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ausgeweitet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.080", 
   "children": [], 
   "end": "226.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraus wurde jedoch nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.640", 
   "children": [], 
   "end": "230.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wurde schon in zwei Redebeitr\u00e4gen angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.200", 
   "children": [], 
   "end": "232.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Halbierung der Trassenpreise wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.080", 
   "children": [], 
   "end": "233.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so hei\u00dft es heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.200", 
   "children": [], 
   "end": "235.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf 2019 verschoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.560", 
   "children": [], 
   "end": "237.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den Bundeshaushalt ist das bequem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.920", 
   "children": [], 
   "end": "239.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.800", 
   "children": [], 
   "end": "243.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo bleibt die Planungssicherheit f\u00fcr die betroffenen Unternehmen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.920", 
   "children": [], 
   "end": "248.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf eine solche reine Ank\u00fcndigungspolitik kann doch niemand bauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.080", 
   "children": [], 
   "end": "249.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD fordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.640", 
   "children": [], 
   "end": "253.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das gegebene Versprechen auch eingel\u00f6st wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.680", 
   "children": [], 
   "end": "256.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Realismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.920", 
   "children": [], 
   "end": "259.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Transparenz und Verl\u00e4sslichkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.120", 
   "children": [], 
   "end": "265.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese drei zentralen Werte wird die AfD bei der Beratung des Verkehrshaushaltes in den Mittelpunkt stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.800", 
   "children": [], 
   "end": "267.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden nur zustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.160", 
   "children": [], 
   "end": "270.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Haushalt diesen Werten gen\u00fcgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.160", 
   "children": [], 
   "end": "272.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.400", 
   "children": [], 
   "end": "280.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster spricht der Kollege Udo Schiefner f\u00fcr die Fraktion der SPD."
   ]
  }
 ]
}