{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.920", 
   "children": [], 
   "end": "12.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.240", 
   "children": [], 
   "end": "14.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Ministerin Schulze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.680", 
   "children": [], 
   "end": "16.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht doch nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.440", 
   "children": [], 
   "end": "18.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heilig zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.360", 
   "children": [], 
   "end": "23.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Ausdruck moralinsaurer Umweltpolitik ist exakt das Gegenteil davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.760", 
   "children": [], 
   "end": "26.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man Verantwortung im Umweltbereich lebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.080", 
   "children": [], 
   "end": "28.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Umweltpolitik muss es um Vernunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.880", 
   "children": [], 
   "end": "29.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Wissenschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.760", 
   "children": [], 
   "end": "30.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Ziele gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.880", 
   "children": [], 
   "end": "34.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ihrem vorliegenden Haushaltsentwurf beweisen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.920", 
   "children": [], 
   "end": "37.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie schon im Koalitionsvertrag gezeigt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.600", 
   "children": [], 
   "end": "42.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Bundesregierung fehlt es nicht an Aufgaben und Problemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.120", 
   "children": [], 
   "end": "44.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern an L\u00f6sungen und Ideen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.640", 
   "children": [], 
   "end": "47.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem fehlt es an einer abgestimmten Strategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.640", 
   "children": [], 
   "end": "54.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den gro\u00dfen Leitlinien zur Ausrichtung der Umweltpolitik und an erkennbaren Zielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.080", 
   "children": [], 
   "end": "54.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zu formulieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.880", 
   "children": [], 
   "end": "56.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Ihre Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.000", 
   "children": [], 
   "end": "57.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.120", 
   "children": [], 
   "end": "59.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese sind im Haushaltsplan nicht erkennbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.880", 
   "children": [], 
   "end": "64.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen wird das Geld wahllos ausgegeben und je nach politischer Stimmungslage hin- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.720", 
   "children": [], 
   "end": "65.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und hergeschoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.600", 
   "children": [], 
   "end": "72.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wird zum Beispiel aus den Mitteln f\u00fcr die nationalen Klimaschutzma\u00dfnahmen das Sofortprogramm \u201eSaubere Luft 2017\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.880", 
   "children": [], 
   "end": "75.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2020\u201c finanziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.440", 
   "children": [], 
   "end": "81.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl es dabei explizit um Stickoxide und Feinstaub und nicht um Treibhausgase geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.040", 
   "children": [], 
   "end": "82.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Schulze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.320", 
   "children": [], 
   "end": "85.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es eben als Erfolg verkauft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.280", 
   "children": [], 
   "end": "89.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Etat f\u00fcr die Umweltpolitik in diesem Jahr erneut gestiegen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.000", 
   "children": [], 
   "end": "89.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.720", 
   "children": [], 
   "end": "90.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Geld auszugeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.600", 
   "children": [], 
   "end": "92.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist doch kein Selbstzweck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.200", 
   "children": [], 
   "end": "93.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidend ist nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.360", 
   "children": [], 
   "end": "95.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel Geld Sie ausgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.000", 
   "children": [], 
   "end": "98.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern was die Ma\u00dfnahme bringt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.760", 
   "children": [], 
   "end": "100.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie finanzieren Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.320", 
   "children": [], 
   "end": "102.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch nicht einmal vern\u00fcnftig evaluiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.640", 
   "children": [], 
   "end": "103.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen also nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.800", 
   "children": [], 
   "end": "105.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Ma\u00dfnahme was bringt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.680", 
   "children": [], 
   "end": "109.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klimapolitik sieht bei Ihnen leider so aus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.080", 
   "children": [], 
   "end": "114.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "10,3\u00a0Millionen Euro flie\u00dfen in sogenannte klimawirksame Verhaltens\u00e4nderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.920", 
   "children": [], 
   "end": "123.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also in die staatlich finanzierte Umerziehung von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.640", 
   "children": [], 
   "end": "124.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie f\u00f6rdern alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.800", 
   "children": [], 
   "end": "126.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich irgendwie nach Klimaschutz anh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.960", 
   "children": [], 
   "end": "128.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel KLAK, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.400", 
   "children": [], 
   "end": "129.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Klimaaktionskino, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.960", 
   "children": [], 
   "end": "133.520", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit 639\u00a0000\u00a0Euro oder MEKKI, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.520", 
   "children": [], 
   "end": "136.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Programm f\u00fcr mehr Klimaschutz im Kiez Steglitz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.680", 
   "children": [], 
   "end": "139.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit 128\u00a0000\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.280", 
   "children": [], 
   "end": "143.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nutzen Sie die sprudelnden Steuerquellen doch lieber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.480", 
   "children": [], 
   "end": "147.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu entlasten;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.360", 
   "children": [], 
   "end": "151.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dem Klima w\u00e4re damit sicherlich mehr geholfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.440", 
   "children": [], 
   "end": "160.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wenn Sie weiterhin nur teure Symbolpolitik betreiben und den Menschen mit einer falschen Energiepolitik zus\u00e4tzlich Milliarden aus der Tasche ziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.360", 
   "children": [], 
   "end": "166.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade in den unteren Einkommensklassen mangelt es nicht am Bewusstsein daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.280", 
   "children": [], 
   "end": "168.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Klimaschutz wichtig ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.000", 
   "children": [], 
   "end": "169.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr mangelt es am Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.680", 
   "children": [], 
   "end": "176.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich zum Beispiel den energieeffizienten K\u00fchlschrank zu kaufen oder die Heizungsanlage umzur\u00fcsten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.080", 
   "children": [], 
   "end": "179.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch statt diesen Menschen mehr von ihrem hart erarbeiteten Geld zu \u00fcberlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.520", 
   "children": [], 
   "end": "181.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "planen Sie doch schon l\u00e4ngst die n\u00e4chsten Belastungen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.960", 
   "children": [], 
   "end": "183.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rede von der CO 2 -Steuer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.960", 
   "children": [], 
   "end": "188.280", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Idee einer CO 2 -Steuer breitet sich momentan gef\u00fchlt in der Koalition aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.280", 
   "children": [], 
   "end": "191.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn Sie die Diskussion \u00fcber diese Steuer schon f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.720", 
   "children": [], 
   "end": "194.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann seien Sie wenigstens ehrlich und erkl\u00e4ren Sie den Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.200", 
   "children": [], 
   "end": "195.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es dabei geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.640", 
   "children": [], 
   "end": "200.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn mit dieser Steuer treffen Sie vor allem Menschen mit kleinem und mittlerem Einkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.360", 
   "children": [], 
   "end": "204.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn eine solche Steuer die gew\u00fcnschte Lenkungswirkung haben soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.720", 
   "children": [], 
   "end": "207.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um wirklich zu sinkenden Emissionen zu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.120", 
   "children": [], 
   "end": "208.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss sie so hoch sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.800", 
   "children": [], 
   "end": "212.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass individuelle Mobilit\u00e4t zum Luxusgut wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.520", 
   "children": [], 
   "end": "214.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie von einer CO 2 -Steuer reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.640", 
   "children": [], 
   "end": "217.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen Sie der Rentnerin auf dem Land erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.520", 
   "children": [], 
   "end": "219.440", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie es sich nicht mehr leisten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.440", 
   "children": [], 
   "end": "222.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst mit dem Twingo zum Einkaufen zu fahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.240", 
   "children": [], 
   "end": "224.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso m\u00fcssen Sie dem Azubi erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.480", 
   "children": [], 
   "end": "229.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er noch mehr von seinem hart verdienten Ausbildungsgehalt in den Sprit f\u00fcr sein Mofa stecken soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.520", 
   "children": [], 
   "end": "232.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zum Betrieb zu kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.000", 
   "children": [], 
   "end": "236.400", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Menschen treffen Sie mit einer CO 2 -Steuer am allermeisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.400", 
   "children": [], 
   "end": "238.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also lassen Sie lieber die Finger davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.480", 
   "children": [], 
   "end": "243.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sorgen Sie endlich auch im Verkehr f\u00fcr einen effizienten und sozialvertr\u00e4glichen Klimaschutz!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.920", 
   "children": [], 
   "end": "245.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.880", 
   "children": [], 
   "end": "249.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Umweltpolitik dieser Bundesregierung ist wirklich ein Armutszeugnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.520", 
   "children": [], 
   "end": "252.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeche zahlen am Ende die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.640", 
   "children": [], 
   "end": "253.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die aber haben es verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.960", 
   "children": [], 
   "end": "257.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit ihrem hart erarbeiteten Geld vern\u00fcnftig umgegangen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.080", 
   "children": [], 
   "end": "258.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen die Menschen entlasten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.840", 
   "children": [], 
   "end": "260.960", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen den Menschen dabei helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.960", 
   "children": [], 
   "end": "263.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr Schicksal selbst in die Hand zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.600", 
   "children": [], 
   "end": "265.080", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen ihnen die Chance geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.080", 
   "children": [], 
   "end": "268.040", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umweltpolitisch vern\u00fcnftig zu handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.040", 
   "children": [], 
   "end": "270.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00fcssten Sie diese Menschen aber entlasten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.720", 
   "children": [], 
   "end": "273.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch in diesem Haushalt sehe ich das leider nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.480", 
   "children": [], 
   "end": "275.080", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen haben es verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.080", 
   "children": [], 
   "end": "282.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit ihrem hart erarbeiteten Geld vern\u00fcnftig umgegangen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.800", 
   "children": [], 
   "end": "286.040", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also machen Sie Schluss mit Ihrer teuren Symbolpolitik! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.040", 
   "children": [], 
   "end": "286.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.960", 
   "children": [], 
   "end": "289.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4hcaf\u00e9s und Lastenfahrr\u00e4der zu finanzieren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.760", 
   "children": [], 
   "end": "290.640", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.640", 
   "children": [], 
   "end": "292.560", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "NGOs daf\u00fcr zu bezahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.560", 
   "children": [], 
   "end": "295.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie bei der Bundesregierung Lobbyarbeit betreiben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.880", 
   "children": [], 
   "end": "298.520", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sorgen Sie daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.520", 
   "children": [], 
   "end": "301.640", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass den Menschen genug von ihrem Einkommen bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.640", 
   "children": [], 
   "end": "304.440", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich ein umwelt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.440", 
   "children": [], 
   "end": "307.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und klima\u00adfreundliches Leben leisten zu k\u00f6nnen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.960", 
   "children": [], 
   "end": "309.080", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.080", 
   "children": [], 
   "end": "310.400", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.400", 
   "children": [], 
   "end": "314.560", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Lukas K\u00f6hler.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.560", 
   "children": [], 
   "end": "321.000", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes Hubertus Zdebel f\u00fcr Die Linke."
   ]
  }
 ]
}