{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "13.800", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.800", 
   "children": [], 
   "end": "16.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.680", 
   "children": [], 
   "end": "20.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um die Religionsfreiheit ist es weltweit schlecht bestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.640", 
   "children": [], 
   "end": "26.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vor zwei Jahren von der Bundesregierung vorgelegte Bericht ist schon wieder veraltet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.240", 
   "children": [], 
   "end": "30.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation hat sich seitdem weiter verschlechtert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.080", 
   "children": [], 
   "end": "32.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus dem Bericht geht aber kaum hervor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.840", 
   "children": [], 
   "end": "37.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Christen die gr\u00f6\u00dfte unterdr\u00fcckte und verfolgte Religionsgruppe weltweit sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.840", 
   "children": [], 
   "end": "46.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur \u00c4chtung und Sanktionierung der Christenverfolgung hat meine Fraktion in der letzten Woche einen Antrag eingebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.880", 
   "children": [], 
   "end": "52.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sind wir von den anderen Fraktionen in der Debatte teilweise heftig beschimpft worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.080", 
   "children": [], 
   "end": "54.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war besch\u00e4mend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.480", 
   "children": [], 
   "end": "59.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.960", 
   "children": [], 
   "end": "64.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unterdr\u00fcckung von Religionen und insbesondere von religi\u00f6sen Minderheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.880", 
   "children": [], 
   "end": "66.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur Christen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.520", 
   "children": [], 
   "end": "70.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "findet weltweit \u00fcberwiegend in Staaten statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.200", 
   "children": [], 
   "end": "73.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen der Islam die vorherrschende Religion ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.680", 
   "children": [], 
   "end": "74.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Woran liegt das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.960", 
   "children": [], 
   "end": "76.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.320", 
   "children": [], 
   "end": "79.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dies wird im Bericht kaum thematisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.520", 
   "children": [], 
   "end": "81.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.200", 
   "children": [], 
   "end": "86.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Islam im Unterschied zum Christentum keine Trennung von Staat und Religion kennt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.400", 
   "children": [], 
   "end": "100.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem Grund haben die meisten islamisch gepr\u00e4gten Staaten die Allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschenrechte wie auch den Zivilpakt der Vereinten Nationen entweder nur eingeschr\u00e4nkt anerkannt oder gar nicht ratifiziert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.640", 
   "children": [], 
   "end": "105.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der sogenannte politische Islam hat sich mittlerweile auch in Staaten ausgebreitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.280", 
   "children": [], 
   "end": "108.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die fr\u00fcher einmal als liberal galten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.000", 
   "children": [], 
   "end": "109.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie auch Volker Kauder schon gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.560", 
   "children": [], 
   "end": "110.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Indonesien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.360", 
   "children": [], 
   "end": "111.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Malaysia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.280", 
   "children": [], 
   "end": "114.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der T\u00fcrkei ganz zu schweigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.120", 
   "children": [], 
   "end": "121.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Vorstellung von einem liberalen \u201eEuro-Islam\u201c ist an der harten Realit\u00e4t zerschellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.080", 
   "children": [], 
   "end": "125.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der deutsche Politikwissenschaftler syrischer Herkunft Bassam Tibi spricht davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.640", 
   "children": [], 
   "end": "129.360", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der \u201eKopftuch-Islam\u201c den \u201eEuro-Islam\u201c besiegt habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.360", 
   "children": [], 
   "end": "130.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Mouhanad Khorchide, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.720", 
   "children": [], 
   "end": "140.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seyran Ates aus Berlin und viele andere liberale Muslime sind mit ihren Bem\u00fchungen gescheitert und stehen in Deutschland teilweise unter Polizeischutz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.960", 
   "children": [], 
   "end": "147.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben der staatlichen Verfolgung ist es vor allem die fehlende oder eingeschr\u00e4nkte Staatlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.360", 
   "children": [], 
   "end": "151.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgrund derer die Religionsfreiheit nicht durchgesetzt werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.360", 
   "children": [], 
   "end": "157.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der sogenannten Drei-Elemente-Lehre setzt Staatlichkeit drei Dinge voraus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.760", 
   "children": [], 
   "end": "161.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens ein Staatsgebiet innerhalb von Grenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.080", 
   "children": [], 
   "end": "166.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens ein Staatsvolk und drittens die Staatsgewalt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.560", 
   "children": [], 
   "end": "170.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erleben einen Verlust an Staatlichkeit nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.760", 
   "children": [], 
   "end": "172.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir in die weite Welt blicken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.840", 
   "children": [], 
   "end": "174.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch bei uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.200", 
   "children": [], 
   "end": "180.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.640", 
   "children": [], 
   "end": "183.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Grenzen sind de facto abgeschafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.040", 
   "children": [], 
   "end": "187.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Staatsb\u00fcrgerschaft wird letztlich auf die gesamte Bev\u00f6lkerung ausgedehnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.880", 
   "children": [], 
   "end": "190.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Staatsgewalt zeigt Anzeichen des Versagens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.680", 
   "children": [], 
   "end": "193.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo zum Beispiel No-go-Areas entstanden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.360", 
   "children": [], 
   "end": "195.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie selbst die Kanzlerin zugegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.840", 
   "children": [], 
   "end": "200.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo zum Beispiel christliche Fl\u00fcchtlinge in Asylheimen schikaniert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.480", 
   "children": [], 
   "end": "210.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo zum Beispiel Hetzjagden auf Juden stattfinden und wo es zu religi\u00f6sem Mobbing gegen christliche und j\u00fcdische Kinder durch muslimische Mitsch\u00fcler in unseren Schulen kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.360", 
   "children": [], 
   "end": "218.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten 2015 und 2016 einen Zustand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.960", 
   "children": [], 
   "end": "224.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem in Deutschland Recht und Ordnung nicht herrschten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.480", 
   "children": [], 
   "end": "231.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Worte des damaligen bayerischen Ministerpr\u00e4sidenten und heutigen Innenministers."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.680", 
   "children": [], 
   "end": "240.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern haben wir im Parlament die zunehmende importierte Judenfeindschaft in unserem Land beklagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.920", 
   "children": [], 
   "end": "241.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.840", 
   "children": [], 
   "end": "248.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Regierungen der L\u00e4nder und die sie tragenden Parteien haben das jedoch durch ihre verantwortungslose Asyl- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.280", 
   "children": [], 
   "end": "253.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Zuwanderungspolitik mitzuverantworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.760", 
   "children": [], 
   "end": "256.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bericht der Bundesregierung ist ein Anfang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.400", 
   "children": [], 
   "end": "257.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.480", 
   "children": [], 
   "end": "259.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Beauftragten daf\u00fcr zu ernennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.720", 
   "children": [], 
   "end": "261.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche Herrn Gr\u00fcbel dazu viel Erfolg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.960", 
   "children": [], 
   "end": "265.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich vermisse konkrete Taten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.520", 
   "children": [], 
   "end": "266.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verhindern Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.360", 
   "children": [], 
   "end": "278.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Religionsfreiheit und andere Rechtsprinzipien in unserem Land durch vorgebliche Toleranz und falsch verstandene Humanit\u00e4t noch weiter ausgeh\u00f6hlt und untergraben werden!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.840", 
   "children": [], 
   "end": "284.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verhindern Sie Waffengesch\u00e4fte mit L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.680", 
   "children": [], 
   "end": "289.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Religionsfreiheit und andere Menschenrechte nicht gew\u00e4hrleistet sind!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.640", 
   "children": [], 
   "end": "296.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie das Instrument wirtschaftlicher Sanktionen auch gegen Staaten ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.440", 
   "children": [], 
   "end": "298.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Rechte religi\u00f6ser Minderheiten beschneiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.880", 
   "children": [], 
   "end": "302.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie Sie Sanktionen in anderen Zusammenh\u00e4ngen einsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.920", 
   "children": [], 
   "end": "310.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.720", 
   "children": [], 
   "end": "313.240", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Lars Castellucci, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.240", 
   "children": [], 
   "end": "315.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD."
   ]
  }
 ]
}