{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.320", 
   "children": [], 
   "end": "8.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.440", 
   "children": [], 
   "end": "16.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei einem volkswirtschaftlichen Schaden von rund 2\u00a0Milliarden Euro muss man von einer Katastrophe sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.040", 
   "children": [], 
   "end": "21.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am 12.\u00a0August des vergangenen Jahres in Rastatt-Niederb\u00fchl geschehen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.640", 
   "children": [], 
   "end": "27.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An diesem Tag gab w\u00e4hrend der Tunnelarbeiten unterhalb der Rheintalbahn das Erdreich nach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.480", 
   "children": [], 
   "end": "31.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Strecke war f\u00fcr 51\u00a0Tage komplett blockiert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.200", 
   "children": [], 
   "end": "34.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Dr.\u00a0Jung hat das schon erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.040", 
   "children": [], 
   "end": "36.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Auswirkungen auf Logistikunternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.240", 
   "children": [], 
   "end": "38.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Kunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.000", 
   "children": [], 
   "end": "43.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bahn selbst und Abertausende Fahrg\u00e4ste waren gravierend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.320", 
   "children": [], 
   "end": "53.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem sind einige Kunden wegen der wochenlangen Behinderungen dauerhaft von der Schiene auf andere Verkehrstr\u00e4ger abgewandert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.120", 
   "children": [], 
   "end": "56.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haupts\u00e4chlich auf die Stra\u00dfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.440", 
   "children": [], 
   "end": "59.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke den Kolleginnen und Kollegen von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.640", 
   "children": [], 
   "end": "62.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie mit diesem Antrag daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.520", 
   "children": [], 
   "end": "66.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Thema heute hier im Bundestag debattiert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.160", 
   "children": [], 
   "end": "72.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Analyse und Ihre Forderungen greifen jedoch ein St\u00fcck zu kurz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.480", 
   "children": [], 
   "end": "74.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.760", 
   "children": [], 
   "end": "79.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir beispielsweise mehr Ausweichstrecken im G\u00fcterverkehr brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.320", 
   "children": [], 
   "end": "81.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist genauso richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.760", 
   "children": [], 
   "end": "82.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00dcberholgleise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.760", 
   "children": [], 
   "end": "87.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den vergangenen zwei oder drei Jahrzehnten abgebaut wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.000", 
   "children": [], 
   "end": "89.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt bitter fehlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.400", 
   "children": [], 
   "end": "92.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch es fehlen offensichtlich auch Lokf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.320", 
   "children": [], 
   "end": "94.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Streckenkenntnisse haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.520", 
   "children": [], 
   "end": "98.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber den t\u00e4glichen Einsatzbedarf hinausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.360", 
   "children": [], 
   "end": "101.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Fahrzeugbaureihen bedienen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.440", 
   "children": [], 
   "end": "105.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie nicht jeden Tag fahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.000", 
   "children": [], 
   "end": "106.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man hier Reserven haben will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.640", 
   "children": [], 
   "end": "110.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man im Falle gro\u00dfer St\u00f6rungen einsetzen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.240", 
   "children": [], 
   "end": "113.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf man bei der Ausbildung nicht den Rotstift ansetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.640", 
   "children": [], 
   "end": "125.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kernproblem ist bei allen diesen drei Punkten eine kurzsichtige Betrachtung eines Bahnbetriebs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.400", 
   "children": [], 
   "end": "128.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auf Kante gen\u00e4ht ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.280", 
   "children": [], 
   "end": "130.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier kommt schnell der Verdacht auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.640", 
   "children": [], 
   "end": "137.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass kurzfristige Optimierungen einer langfristigen Sichtweise vorgezogen wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.000", 
   "children": [], 
   "end": "144.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich an einem nachhaltigen und dauerhaft funktionsf\u00e4higen Bahnbetrieb orientieren muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.120", 
   "children": [], 
   "end": "154.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mitverursacht wurde das durch eine Privatisierung ohne ausreichende Kontrolle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.520", 
   "children": [], 
   "end": "156.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon sprechen Sie aber wohl nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.640", 
   "children": [], 
   "end": "163.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das an Ihrem politischen Leitbild einen kr\u00e4ftigen Kratzer hinterlassen k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.400", 
   "children": [], 
   "end": "169.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Planung des Bauvorhabens selbst unterlag anscheinend einem ungesunden Sparzwang; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.640", 
   "children": [], 
   "end": "173.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sonst w\u00e4re man nicht unn\u00f6tige Risiken eingegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.640", 
   "children": [], 
   "end": "175.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb frage ich mich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.920", 
   "children": [], 
   "end": "182.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wurde auf eine bauliche Sicherung der oberirdischen Gleisanlagen verzichtet? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.480", 
   "children": [], 
   "end": "189.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weshalb setzte man bei der Unterquerung der Rheintalbahn auf ein Vereisungsverfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.400", 
   "children": [], 
   "end": "194.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das in einem Tunnelabschnitt dieser L\u00e4nge vorher noch nicht angewendet worden war? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.960", 
   "children": [], 
   "end": "199.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus welchem Grund entschied man sich damit auch gegen die Bauweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.640", 
   "children": [], 
   "end": "202.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Ausschreibungstext noch vorsah? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.800", 
   "children": [], 
   "end": "204.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort war noch davon die Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.840", 
   "children": [], 
   "end": "210.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man die Unterquerung der Bahnlinie von einem zweiten Schacht aus startet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.000", 
   "children": [], 
   "end": "210.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.960", 
   "children": [], 
   "end": "212.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.720", 
   "children": [], 
   "end": "215.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dient der Daseinsvorsorge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.040", 
   "children": [], 
   "end": "218.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbertriebenes Sparen f\u00fchrt hier nicht zum Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.280", 
   "children": [], 
   "end": "220.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Fall Rastatt zeigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.320", 
   "children": [], 
   "end": "227.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch auf anderen Gebieten sollte uns das eine Warnung sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.880", 
   "children": [], 
   "end": "230.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Privatisierung der kommunalen Wasserversorgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.680", 
   "children": [], 
   "end": "233.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie von der Europ\u00e4ischen Union betrieben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.280", 
   "children": [], 
   "end": "237.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss keineswegs eine Verbesserung der Verh\u00e4ltnisse bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.520", 
   "children": [], 
   "end": "248.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch bei der \u00dcberf\u00fchrung der Bundesfernstra\u00dfen in die geplante Infrastrukturgesellschaft ist gro\u00dfe Vorsicht geboten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.920", 
   "children": [], 
   "end": "252.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Bauvorhaben im Schienennetz bedeutet diese Erkenntnis: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.200", 
   "children": [], 
   "end": "257.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Planung muss die Sicherheit der Bauausf\u00fchrung im Vordergrund stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.360", 
   "children": [], 
   "end": "259.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Havarie von Rastatt zeigt deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.320", 
   "children": [], 
   "end": "261.240", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie teuer es werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.240", 
   "children": [], 
   "end": "264.000", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man auf wichtige Sicherungsma\u00dfnahmen verzichtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.000", 
   "children": [], 
   "end": "268.600", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es m\u00fcssen verst\u00e4rkt allgemeine Notfallkonzepte entwickelt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.600", 
   "children": [], 
   "end": "276.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unf\u00e4lle und Ungl\u00fccke k\u00f6nnen schlie\u00dflich an jedem Punkt des Schienennetzes passieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.480", 
   "children": [], 
   "end": "279.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bahn muss ihre personellen Kapazit\u00e4ten erweitern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.720", 
   "children": [], 
   "end": "282.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umfassende Ausbildung h\u00e4tte die Suche nach strecken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.800", 
   "children": [], 
   "end": "287.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und fahrzeugkundigen Lokf\u00fchrern nach der Streckensperrung erleichtert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.240", 
   "children": [], 
   "end": "292.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nutzen wir also die schlimme Erfahrung der Katastrophe von Rastatt ganz allgemein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.000", 
   "children": [], 
   "end": "293.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die richtigen Schl\u00fcsse zu ziehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.840", 
   "children": [], 
   "end": "296.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Infrastruktur ist Daseinsvorsorge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.760", 
   "children": [], 
   "end": "298.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In notwendige Planungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.120", 
   "children": [], 
   "end": "300.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im wohlverstandenen langfristigen Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.200", 
   "children": [], 
   "end": "301.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.960", 
   "children": [], 
   "end": "302.720", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.720", 
   "children": [], 
   "end": "305.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Privatisierung darf nicht zum Selbstzweck werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.680", 
   "children": [], 
   "end": "313.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD-Fraktion sieht der Beratung im Ausschuss mit gro\u00dfem Interesse entgegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.840", 
   "children": [], 
   "end": "321.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.840", 
   "children": [], 
   "end": "328.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die SPD-Fraktion hat nun der Kollege Martin Burkert das Wort."
   ]
  }
 ]
}