{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.360", 
   "children": [], 
   "end": "9.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.840", 
   "children": [], 
   "end": "15.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich war die Lage am Arbeitsmarkt im vereinten Deutschland noch nie so gut wie heute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.280", 
   "children": [], 
   "end": "23.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse in Deutschland hat mit 32,7\u00a0Millionen einen weiteren H\u00f6chststand erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.280", 
   "children": [], 
   "end": "25.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was besonders erfreulich ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.600", 
   "children": [], 
   "end": "27.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es innerhalb weniger Jahre geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.800", 
   "children": [], 
   "end": "30.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Arbeitslosigkeit in Deutschland nahezu zu halbieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.920", 
   "children": [], 
   "end": "32.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie liegt bei 5,1\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.520", 
   "children": [], 
   "end": "37.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der zweitniedrigste Wert in der Europ\u00e4ischen Union."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.320", 
   "children": [], 
   "end": "43.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese ausgezeichnete Bilanz ist das Ergebnis einer guten wirtschaftlichen Entwicklung und einer guten konjunkturellen Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.840", 
   "children": [], 
   "end": "49.800", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch von vern\u00fcnftigen politischen Rahmenbedingungen und einer starken sozialen Marktwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.800", 
   "children": [], 
   "end": "50.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.560", 
   "children": [], 
   "end": "55.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer und die Unternehmerinnen und Unternehmer in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.640", 
   "children": [], 
   "end": "59.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch unser Sozialstaat und unser Gemeinwesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.880", 
   "children": [], 
   "end": "63.840", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Land k\u00f6nnen auf dieses Ergebnis richtig stolz sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.840", 
   "children": [], 
   "end": "70.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage ist also gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.200", 
   "children": [], 
   "end": "73.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber der Erfolg kommt noch nicht bei allen Menschen an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.440", 
   "children": [], 
   "end": "76.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sehen wir vor allen Dingen an der Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.320", 
   "children": [], 
   "end": "78.000", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei aller erfreulichen Entwicklung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.000", 
   "children": [], 
   "end": "80.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie auch einmal zur Kenntnis nehmen k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.480", 
   "children": [], 
   "end": "81.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "feststellen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.160", 
   "children": [], 
   "end": "84.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zwar die Massenarbeitslosigkeit \u00fcberwunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.440", 
   "children": [], 
   "end": "87.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Langzeitarbeitslosigkeit noch nicht im Griff haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.760", 
   "children": [], 
   "end": "90.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt nach wie vor viel zu viele Menschen in diesem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.840", 
   "children": [], 
   "end": "93.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sehr lange aus dem Arbeitsmarkt drau\u00dfen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.760", 
   "children": [], 
   "end": "95.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier hat sich einiges getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.920", 
   "children": [], 
   "end": "96.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber richtig ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.760", 
   "children": [], 
   "end": "102.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen verfestigten Sockel von Langzeitarbeitslosigkeit in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.160", 
   "children": [], 
   "end": "103.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem wir die Massenarbeitslosigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.840", 
   "children": [], 
   "end": "108.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den 90er-Jahren gerade in Ostdeutschland ein gro\u00dfes Thema war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.000", 
   "children": [], 
   "end": "109.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberwunden haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.280", 
   "children": [], 
   "end": "112.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir die Chance ergreifen und den verfestigten Sockel von Langzeitarbeitslosigkeit aufbrechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.920", 
   "children": [], 
   "end": "113.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.280", 
   "children": [], 
   "end": "114.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich meine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.000", 
   "children": [], 
   "end": "116.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich in der letzten Woche getroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.480", 
   "children": [], 
   "end": "120.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ich ein Besch\u00e4ftigungsprojekt in Hennigsdorf besucht habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.840", 
   "children": [], 
   "end": "123.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort habe ich Menschen kennengelernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.120", 
   "children": [], 
   "end": "125.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die viele Jahre drau\u00dfen waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.080", 
   "children": [], 
   "end": "127.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die begleitende Hilfen und Unterst\u00fctzung brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.920", 
   "children": [], 
   "end": "130.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie brauchen keine kurzatmigen Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.400", 
   "children": [], 
   "end": "134.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dauerhafte Br\u00fccken in sozialversicherungspflichtige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.360", 
   "children": [], 
   "end": "135.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sinnvolle Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.760", 
   "children": [], 
   "end": "136.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.360", 
   "children": [], 
   "end": "138.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diese Menschen ist Arbeit mehr als Broterwerb. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.520", 
   "children": [], 
   "end": "142.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeit erm\u00f6glicht die Teilnahme am gesellschaftlichen und sozialen Leben in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.760", 
   "children": [], 
   "end": "144.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist der soziale Arbeitsmarkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.680", 
   "children": [], 
   "end": "146.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den diese Bundesregierung mit den entsprechenden Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.880", 
   "children": [], 
   "end": "148.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die richtige Antwort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.240", 
   "children": [], 
   "end": "151.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen sozialversicherungspflichtige Arbeit f\u00fcr diese Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.160", 
   "children": [], 
   "end": "153.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie im Leben eine Chance haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.480", 
   "children": [], 
   "end": "155.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schreiben sie nicht ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.080", 
   "children": [], 
   "end": "159.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein wichtiges Signal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.720", 
   "children": [], 
   "end": "161.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.360", 
   "children": [], 
   "end": "162.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.760", 
   "children": [], 
   "end": "166.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist in dieser Woche Teil der Beratungen im Haushaltsausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.080", 
   "children": [], 
   "end": "170.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Teil der Beratungen im Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.600", 
   "children": [], 
   "end": "177.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass derzeit konjunkturbedingte Arbeitslosigkeit aufgrund der guten wirtschaftlichen Lage nicht das Problem der Bundesrepublik Deutschland ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.760", 
   "children": [], 
   "end": "180.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichwohl m\u00fcssen wir uns angesichts vieler Risiken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.960", 
   "children": [], 
   "end": "182.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es weltwirtschaftlich gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.920", 
   "children": [], 
   "end": "186.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr schwierige konjunkturelle Zeiten immer so wappnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.000", 
   "children": [], 
   "end": "188.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei einem Einbruch der Wirtschaftsleistung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.760", 
   "children": [], 
   "end": "191.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Moment nicht zu erwarten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.040", 
   "children": [], 
   "end": "195.000", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Zweifelsfall mit Instrumenten der Arbeitsmarktpolitik reagieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.000", 
   "children": [], 
   "end": "199.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit aus einem wirtschaftlichen Einbruch kein Tsunami am deutschen Arbeitsmarkt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.320", 
   "children": [], 
   "end": "202.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erinnern uns alle an die Zeit 2008/2009, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.280", 
   "children": [], 
   "end": "204.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir in Deutschland nach der Krise von Lehman Brothers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.720", 
   "children": [], 
   "end": "205.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach der Weltwirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.840", 
   "children": [], 
   "end": "211.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Finanzkrise einen Einbruch der wirtschaftlichen Leistung von minus 5\u00a0Prozent zu verzeichnen hatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.680", 
   "children": [], 
   "end": "215.280", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichwohl gab es keinen Tsunami am Arbeitsmarkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.280", 
   "children": [], 
   "end": "219.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch das Verdienst einer klugen und vorsorgenden Arbeitsmarktpolitik gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.200", 
   "children": [], 
   "end": "225.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mein Amtsvorg\u00e4nger Olaf Scholz damals zum Beispiel mit den ver\u00e4nderten Regeln zur Kurzarbeit auf den Weg gebracht hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.080", 
   "children": [], 
   "end": "229.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor dem Hintergrund dieser Erfahrung sagen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.680", 
   "children": [], 
   "end": "230.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.600", 
   "children": [], 
   "end": "232.840", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit bei guter Kassenlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.840", 
   "children": [], 
   "end": "235.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zurzeit zweifelsohne vorhanden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.120", 
   "children": [], 
   "end": "235.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "R\u00fccklagen bildet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.440", 
   "children": [], 
   "end": "237.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die notwendig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.000", 
   "children": [], 
   "end": "239.560", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um f\u00fcr solche Eventualf\u00e4lle ger\u00fcstet zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.560", 
   "children": [], 
   "end": "244.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn beispielsweise die Handelspolitik der Vereinigten Staaten von Amerika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.440", 
   "children": [], 
   "end": "253.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn internationale sicherheitspolitische Krisen oder wenn das Verhalten einzelner Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union uns wirtschaftlichen Schaden zuf\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.720", 
   "children": [], 
   "end": "256.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir auch in diesem guten und reichen Land gewappnet sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.880", 
   "children": [], 
   "end": "259.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mit Mitteln der Arbeitsmarktpolitik Besch\u00e4ftigung zu sichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.800", 
   "children": [], 
   "end": "263.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb hat die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit Krisenr\u00fccklagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.160", 
   "children": [], 
   "end": "266.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ende dieses Jahres werden sie \u00fcber 20\u00a0Milliarden Euro betragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.720", 
   "children": [], 
   "end": "268.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was richtig und vern\u00fcnftig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.200", 
   "children": [], 
   "end": "270.120", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.120", 
   "children": [], 
   "end": "271.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Berufsforschung hat ermittelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.800", 
   "children": [], 
   "end": "278.840", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ungef\u00e4hr 0,65\u00a0Prozent vom Bruttoinlandsprodukt als Krisenr\u00fccklage brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.840", 
   "children": [], 
   "end": "282.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um wirtschaftliche Krisenzeiten unbeschadet \u00fcberstehen zu k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.640", 
   "children": [], 
   "end": "283.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit diesen Mitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.840", 
   "children": [], 
   "end": "284.600", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich beschrieben habe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.600", 
   "children": [], 
   "end": "287.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir jetzt gleichzeitig Spielraum haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.200", 
   "children": [], 
   "end": "290.480", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Beitr\u00e4ge zur Arbeitslosenversicherung zu senken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.480", 
   "children": [], 
   "end": "294.400", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Koalitionsvertrag ist eine Senkung um 0,3\u00a0Prozentpunkte vereinbart\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.400", 
   "children": [], 
   "end": "295.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das ein Grund zur Freude. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.680", 
   "children": [], 
   "end": "301.760", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das entspricht einer Entlastung um insgesamt 3,5\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr Besch\u00e4ftigte und Arbeitgeber in diesem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.760", 
   "children": [], 
   "end": "304.240", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das gemeinsam umsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.240", 
   "children": [], 
   "end": "305.440", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun wissen wir alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.440", 
   "children": [], 
   "end": "306.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es den Wunsch nach mehr gibt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.840", 
   "children": [], 
   "end": "310.120", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben auch in diesem Haus dar\u00fcber debattiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.120", 
   "children": [], 
   "end": "310.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.560", 
   "children": [], 
   "end": "312.320", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber kann und sollte man reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.320", 
   "children": [], 
   "end": "315.160", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag steht aber eine Senkung um 0,3\u00a0Prozentpunkte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.160", 
   "children": [], 
   "end": "316.440", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt erst mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.440", 
   "children": [], 
   "end": "318.760", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir eine weitere Aufgabe vor der Nase haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.760", 
   "children": [], 
   "end": "320.120", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir nicht untersch\u00e4tzen d\u00fcrfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.120", 
   "children": [], 
   "end": "322.120", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nicht nur die Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.120", 
   "children": [], 
   "end": "326.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Langzeitarbeitslosen zu helfen und f\u00fcr Krisenaufgaben gewappnet zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.960", 
   "children": [], 
   "end": "328.040", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir m\u00fcssen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.040", 
   "children": [], 
   "end": "332.840", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu wurde die Arbeitslosenversicherung von Sozialpartnern und vom Gesetzgeber beauftragt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.840", 
   "children": [], 
   "end": "335.360", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Besch\u00e4ftigten Versicherungsschutz bieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.360", 
   "children": [], 
   "end": "337.640", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Schutz und Chancen im Wandel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.640", 
   "children": [], 
   "end": "342.320", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht vor allem um Schutz und Chancen im technologischen und digitalen Wandel unserer Arbeitsgesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.320", 
   "children": [], 
   "end": "345.280", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.280", 
   "children": [], 
   "end": "350.400", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Berufsforschung und die OECD uns ins Stammbuch schreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.400", 
   "children": [], 
   "end": "352.160", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns nicht ausruhen d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.160", 
   "children": [], 
   "end": "354.320", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der technologische Wandel eine Riesenchance ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.320", 
   "children": [], 
   "end": "355.760", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er aber auch dazu f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.760", 
   "children": [], 
   "end": "357.480", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Arbeitswelt ver\u00e4ndert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.480", 
   "children": [], 
   "end": "359.800", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir uns um diese Frage k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.800", 
   "children": [], 
   "end": "361.160", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gute Nachricht ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.160", 
   "children": [], 
   "end": "361.440", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.440", 
   "children": [], 
   "end": "362.280", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.280", 
   "children": [], 
   "end": "363.720", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach allen plausiblen Studien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.720", 
   "children": [], 
   "end": "364.520", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.520", 
   "children": [], 
   "end": "371.000", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird der Bundesrepublik Deutschland bis 2030 und dar\u00fcber hinaus auch im Angesicht des rasanten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.000", 
   "children": [], 
   "end": "375.480", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber erfreulichen technologischen Wandels durch die Digitalisierung die Arbeit nicht ausgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.480", 
   "children": [], 
   "end": "376.320", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.320", 
   "children": [], 
   "end": "378.000", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist die anstrengende Nachricht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.000", 
   "children": [], 
   "end": "380.440", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird in vielerlei Hinsicht andere Arbeit sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.440", 
   "children": [], 
   "end": "381.360", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.360", 
   "children": [], 
   "end": "382.880", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die OECD geschrieben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.880", 
   "children": [], 
   "end": "383.360", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.360", 
   "children": [], 
   "end": "385.080", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird jeder vierte Arbeitnehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.080", 
   "children": [], 
   "end": "389.440", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jede vierte Arbeitnehmerin in Deutschland mit dem Thema Automatisierung zu tun haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.440", 
   "children": [], 
   "end": "390.640", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.640", 
   "children": [], 
   "end": "391.920", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das IAB ermittelt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.920", 
   "children": [], 
   "end": "396.640", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden sich viele T\u00e4tigkeitsfelder in den Berufen und damit auch Berufsbilder ver\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.640", 
   "children": [], 
   "end": "398.240", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man dann in Rechnung stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.240", 
   "children": [], 
   "end": "399.520", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die meisten Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.520", 
   "children": [], 
   "end": "402.560", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 2030 dem Arbeitsmarkt in Deutschland zur Verf\u00fcgung stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.560", 
   "children": [], 
   "end": "404.880", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Ausbildung schon jetzt hinter sich haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.880", 
   "children": [], 
   "end": "405.400", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.400", 
   "children": [], 
   "end": "407.440", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Menschen in den Bereichen Schule, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.440", 
   "children": [], 
   "end": "409.040", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berufsschule und Hochschule, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.040", 
   "children": [], 
   "end": "410.080", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also im Bereich der Erstausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.080", 
   "children": [], 
   "end": "410.920", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.920", 
   "children": [], 
   "end": "411.240", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.240", 
   "children": [], 
   "end": "414.560", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auf Qualifizierung und Weiterbildung setzen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.560", 
   "children": [], 
   "end": "417.680", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb verbinde ich mit dieser Debatte und dem Gesetzentwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.680", 
   "children": [], 
   "end": "423.280", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich zur Senkung des Arbeitslosenversicherungsbeitrages auf den Weg bringen werde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.280", 
   "children": [], 
   "end": "425.040", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei konkrete Vorschl\u00e4ge:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.040", 
   "children": [], 
   "end": "426.480", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Vorschlag ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.480", 
   "children": [], 
   "end": "430.320", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Schutz f\u00fcr Kurzzeitbesch\u00e4ftigte in den Blick zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.320", 
   "children": [], 
   "end": "433.400", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben aufgrund des technologischen Fortschritts immer mehr Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.400", 
   "children": [], 
   "end": "434.240", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kurzzeitig besch\u00e4ftigt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.240", 
   "children": [], 
   "end": "435.120", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel in IT-Projekten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.120", 
   "children": [], 
   "end": "438.400", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend dieser Besch\u00e4ftigungszeit zahlen sie in die Arbeitslosenversicherung ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.400", 
   "children": [], 
   "end": "447.640", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgrund ihrer sehr kurzen Anwartschaftszeiten und der begrenzten Rahmenfrist k\u00f6nnen sie aber oftmals keine Leistungen aus der Arbeitslosenversicherung erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.640", 
   "children": [], 
   "end": "448.880", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Vorschlag ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.880", 
   "children": [], 
   "end": "456.760", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Anwartschaftszeiten von zw\u00f6lf auf zehn Monate zu verk\u00fcrzen und die Rahmenfrist von zwei auf drei Jahre zu erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.760", 
   "children": [], 
   "end": "458.400", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Frage der Gerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.400", 
   "children": [], 
   "end": "460.160", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch eine Frage der Vernunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.160", 
   "children": [], 
   "end": "462.560", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Schutz im Wandel zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.560", 
   "children": [], 
   "end": "463.320", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht um Schutz vor dem Wandel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.320", 
   "children": [], 
   "end": "463.800", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.800", 
   "children": [], 
   "end": "465.680", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein zweiter Vorschlag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.680", 
   "children": [], 
   "end": "468.640", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen das Thema Qualifizierung auf den Weg bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.640", 
   "children": [], 
   "end": "469.400", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.400", 
   "children": [], 
   "end": "473.840", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ordnungspolitisch gesehen ist es in allererster Linie Aufgabe der Unternehmen in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.840", 
   "children": [], 
   "end": "475.960", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Weiterbildung und Qualifizierung zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.960", 
   "children": [], 
   "end": "478.600", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das im Interesse des wirtschaftlichen Erfolgs des Unternehmens ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.600", 
   "children": [], 
   "end": "480.200", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es ist Aufgabe der Besch\u00e4ftigten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.200", 
   "children": [], 
   "end": "482.560", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich selbst um Weiterbildung und Qualifizierung zu k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.560", 
   "children": [], 
   "end": "484.240", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Unternehmen und Besch\u00e4ftigte dabei unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.240", 
   "children": [], 
   "end": "487.720", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade kleine und mittlere Unternehmen brauchen Unterst\u00fctzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.720", 
   "children": [], 
   "end": "490.920", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Besch\u00e4ftigten in kleinen und mittleren Unternehmen sowie die Besch\u00e4ftigten in gro\u00dfen Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.920", 
   "children": [], 
   "end": "492.120", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zum Teil gar nicht gering, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.120", 
   "children": [], 
   "end": "494.800", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sehr gut qualifiziert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.800", 
   "children": [], 
   "end": "497.840", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden Weiterbildung und Qualifizierung brauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.840", 
   "children": [], 
   "end": "499.720", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Schutz und Chancen im Wandel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.720", 
   "children": [], 
   "end": "501.280", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.280", 
   "children": [], 
   "end": "502.000", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch um die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.000", 
   "children": [], 
   "end": "503.680", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beruflich aufzusteigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.680", 
   "children": [], 
   "end": "505.120", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.120", 
   "children": [], 
   "end": "506.920", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Programm WeGebAU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.920", 
   "children": [], 
   "end": "509.640", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bisher auf Geringqualifizierte und \u00c4ltere ausgerichtet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.640", 
   "children": [], 
   "end": "512.040", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so weiterentwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.040", 
   "children": [], 
   "end": "512.560", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.560", 
   "children": [], 
   "end": "514.480", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine gute Qualifikation haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.480", 
   "children": [], 
   "end": "516.000", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgrund einer beruflichen Ausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.000", 
   "children": [], 
   "end": "517.920", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch aufgrund einer akademischen Ausbildung\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.920", 
   "children": [], 
   "end": "520.920", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Anschluss an die neuen Technologien nicht verlieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.920", 
   "children": [], 
   "end": "528.200", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trends wie k\u00fcnstliche Intelligenz und Blockchain, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.200", 
   "children": [], 
   "end": "530.800", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gro\u00dfe Themen sein werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.800", 
   "children": [], 
   "end": "533.600", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehe ich als Chance f\u00fcr eine Humanisierung der Arbeitswelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.600", 
   "children": [], 
   "end": "537.720", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Entwicklung neuer Gesch\u00e4ftsmodelle und in allererster Linie f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.720", 
   "children": [], 
   "end": "539.240", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir m\u00fcssen aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.240", 
   "children": [], 
   "end": "541.600", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie keine Angst-und-Sorgen-Themen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.600", 
   "children": [], 
   "end": "545.320", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb setzen wir auf Schutz und Chancen im Wandel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.320", 
   "children": [], 
   "end": "546.120", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.120", 
   "children": [], 
   "end": "547.440", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auf eine pr\u00e4ventive, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.440", 
   "children": [], 
   "end": "549.960", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine vorsorgende Arbeitsmarktpolitik setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.960", 
   "children": [], 
   "end": "554.880", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir das Ziel der Vollbesch\u00e4ftigung in Deutschland in guter Arbeit erreichen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.880", 
   "children": [], 
   "end": "557.400", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.400", 
   "children": [], 
   "end": "558.240", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.240", 
   "children": [], 
   "end": "560.720", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesminister.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.720", 
   "children": [], 
   "end": "565.960", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist f\u00fcr die AfD-Fraktion der Kollege Uwe Witt."
   ]
  }
 ]
}