{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.800", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.800", 
   "children": [], 
   "end": "5.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.080", 
   "children": [], 
   "end": "6.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Verwirrung m\u00f6chte ich aufl\u00f6sen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.320", 
   "children": [], 
   "end": "9.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausruf \u201eHeureka!\u201c stammt nicht von Odysseus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.200", 
   "children": [], 
   "end": "11.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern von Archimedes von Syrakus,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.080", 
   "children": [], 
   "end": "16.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als er n\u00e4mlich in der Badewanne das Archimedische Prinzip entdeckte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.520", 
   "children": [], 
   "end": "18.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er stieg aus und sagte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.480", 
   "children": [], 
   "end": "19.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heureka! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.480", 
   "children": [], 
   "end": "20.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gelungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.600", 
   "children": [], 
   "end": "25.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man \u00fcber die Bundeswehr im Moment leider nicht sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.840", 
   "children": [], 
   "end": "27.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag steht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.560", 
   "children": [], 
   "end": "30.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Soldatinnen und Soldaten der Bundeswehr werden das erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.280", 
   "children": [], 
   "end": "32.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie brauchen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.640", 
   "children": [], 
   "end": "36.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf verlassen sich die Soldatinnen und Soldaten auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.400", 
   "children": [], 
   "end": "41.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei verfolgen sie verwundert die Debatte \u00fcber sie und sagen mir gelegentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.080", 
   "children": [], 
   "end": "42.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00e4re doch vielleicht besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.680", 
   "children": [], 
   "end": "46.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr mit ihnen als \u00fcber sie zu sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.000", 
   "children": [], 
   "end": "49.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erfahren jeden Tag das Delta zwischen Anspruch und Realit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.680", 
   "children": [], 
   "end": "52.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Delta ist gro\u00df."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.040", 
   "children": [], 
   "end": "53.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will den Aufz\u00e4hlungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.600", 
   "children": [], 
   "end": "54.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier genannt worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.960", 
   "children": [], 
   "end": "57.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht noch Begriffe hinzuf\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.080", 
   "children": [], 
   "end": "66.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie den Soldatinnen und Soldaten in ihrem Dienst nicht helfen und weil sie auf die Mentalit\u00e4t in der Bundeswehr eher demotivierend als motivierend wirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.240", 
   "children": [], 
   "end": "70.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Soldatinnen und Soldaten und auch ich sind an guten L\u00f6sungen interessiert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.640", 
   "children": [], 
   "end": "73.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sehr schnell und sehr deutlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.520", 
   "children": [], 
   "end": "76.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Soldatinnen und Soldaten sind allerdings nicht an Aussagen interessiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.720", 
   "children": [], 
   "end": "80.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihnen in der \u00d6ffentlichkeit schaden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.040", 
   "children": [], 
   "end": "84.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will an dieser Stelle eine Aussage nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.240", 
   "children": [], 
   "end": "87.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mir gro\u00dfe Sorgen bereitet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.400", 
   "children": [], 
   "end": "91.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Vertreter der AfD im Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.400", 
   "children": [], 
   "end": "94.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der einmal Soldat war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.200", 
   "children": [], 
   "end": "96.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erkl\u00e4rte im Deutschlandfunk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.760", 
   "children": [], 
   "end": "107.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Frage der Sanierung der Bundeswehr stehe der Feind in der Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.200", 
   "children": [], 
   "end": "108.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das halte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.080", 
   "children": [], 
   "end": "109.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ich nun sehr genau wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.760", 
   "children": [], 
   "end": "112.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ein Feind f\u00fcr einen Soldaten bedeutet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.800", 
   "children": [], 
   "end": "119.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Feind bek\u00e4mpft man mit allen Mitteln; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.480", 
   "children": [], 
   "end": "120.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.880", 
   "children": [], 
   "end": "122.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der diese Koalition tr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.720", 
   "children": [], 
   "end": "126.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werde ich offensichtlich auch als Feind bezeichnet\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.280", 
   "children": [], 
   "end": "127.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Eid, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.280", 
   "children": [], 
   "end": "129.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die Soldatinnen und Soldaten ablegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.640", 
   "children": [], 
   "end": "132.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich diesem Lande treu zu dienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.040", 
   "children": [], 
   "end": "133.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr nicht vereinbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.400", 
   "children": [], 
   "end": "139.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das will ich hier ganz deutlich sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.280", 
   "children": [], 
   "end": "140.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.040", 
   "children": [], 
   "end": "141.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00f6sungen zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.880", 
   "children": [], 
   "end": "146.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ziel ist eine voll einsatzf\u00e4hige und einsatzbereite Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.400", 
   "children": [], 
   "end": "147.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine attraktive Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.880", 
   "children": [], 
   "end": "160.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der der Dienst gerne getan wird und deren Soldatinnen und Soldaten und zivilen Besch\u00e4ftigten mit Achtung entgegengetreten wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.400", 
   "children": [], 
   "end": "162.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keinen Einzelplan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.520", 
   "children": [], 
   "end": "169.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der von der Kameralistik so entlastet und flexibilisiert ist wie der Einzelplan\u00a014."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.080", 
   "children": [], 
   "end": "173.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb will ich an dieser Stelle etwas zum Thema 25-Millionen-Euro-Vorlage sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.840", 
   "children": [], 
   "end": "175.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.040", 
   "children": [], 
   "end": "176.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sehe ich auch nicht so\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.360", 
   "children": [], 
   "end": "183.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit der Kritik an dieser 25-Millionen-Euro-Vorlage gemeint ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.400", 
   "children": [], 
   "end": "194.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Parlament f\u00fcr die Verz\u00f6gerung sorge und damit die Verantwortung f\u00fcr bestimmte Prozesse am Ende der Entscheidungskette in das Parlament geschoben werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.160", 
   "children": [], 
   "end": "199.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere parlamentarische Beteiligung hat keine Schuld an den Verz\u00f6gerungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.280", 
   "children": [], 
   "end": "200.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.080", 
   "children": [], 
   "end": "201.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es sein muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.760", 
   "children": [], 
   "end": "204.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einer Woche mit einer Vorlage fertig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.200", 
   "children": [], 
   "end": "206.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir oftmals unter Beweis gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.320", 
   "children": [], 
   "end": "211.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl im Verteidigungsausschuss als auch im Haushaltsausschuss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.880", 
   "children": [], 
   "end": "212.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich aber sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.720", 
   "children": [], 
   "end": "226.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr die Bestellung wichtiger Bauteile in Beschaffungsprogrammen mit 140\u00a0Vorschriften 14\u00a0000\u00a0Seiten an Anforderungsprofil produziert werden und es f\u00fcr dieses Anforderungsprofil und die Umsetzung nicht einmal ein Programm gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.960", 
   "children": [], 
   "end": "229.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das diesen Prozess organisiert und darstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.640", 
   "children": [], 
   "end": "231.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sehe ich das Problem eher an anderer Stelle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.120", 
   "children": [], 
   "end": "240.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also im Maschinenraum der konkreten praktischen Arbeit angesichts der Komplexit\u00e4t dieser Projekte eine Menge zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.000", 
   "children": [], 
   "end": "244.240", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn mir dann eine Brandschutzvorschrift von 1988 in die H\u00e4nde f\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.240", 
   "children": [], 
   "end": "245.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch heute noch gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.360", 
   "children": [], 
   "end": "245.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sage ich mir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.840", 
   "children": [], 
   "end": "247.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irgendetwas stimmt da nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.240", 
   "children": [], 
   "end": "251.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irgendetwas muss an dieser Stelle in den Prozessen besser gemacht werden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.320", 
   "children": [], 
   "end": "251.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.920", 
   "children": [], 
   "end": "255.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worauf die Soldatinnen und Soldaten in den Prozessen genau schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.120", 
   "children": [], 
   "end": "257.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie eben wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.320", 
   "children": [], 
   "end": "260.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo man anpacken muss und wo die Verz\u00f6gerungen liegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.280", 
   "children": [], 
   "end": "267.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00f6sung der Probleme liegt auch nicht in der Privatisierung der Erledigung hoheitlicher Aufgaben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.040", 
   "children": [], 
   "end": "268.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das will ich an dieser Stelle deutlich sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.960", 
   "children": [], 
   "end": "269.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.320", 
   "children": [], 
   "end": "275.600", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was zur Sicherheit und zur Souver\u00e4nit\u00e4t der Bundesrepublik Deutschland geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.600", 
   "children": [], 
   "end": "277.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rt nicht in private H\u00e4nde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.560", 
   "children": [], 
   "end": "279.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geh\u00f6rt in die \u00f6ffentliche Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.920", 
   "children": [], 
   "end": "285.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Interessen wahrzunehmen und durch dieses Parlament kontrollieren zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.440", 
   "children": [], 
   "end": "288.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten sind wir n\u00e4mlich drau\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.040", 
   "children": [], 
   "end": "291.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Optimierung des Beschaffungswesens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.880", 
   "children": [], 
   "end": "296.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine attraktive Gestaltung der Jobs durch Stellenhebungen und B\u00fcndelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.360", 
   "children": [], 
   "end": "298.320", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ver\u00e4nderung der Ausschreibungsprozesse\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.320", 
   "children": [], 
   "end": "302.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vieles steht im Koalitionsvertrag und wird praktisch und pragmatisch in Angriff genommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.960", 
   "children": [], 
   "end": "306.880", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um n\u00e4mlich die Beschaffungsprozesse voranzubringen und das Material, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.880", 
   "children": [], 
   "end": "309.600", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Versorgung und die pers\u00f6nliche Ausstattung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.600", 
   "children": [], 
   "end": "311.480", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Soldatinnen und Soldaten brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.480", 
   "children": [], 
   "end": "312.000", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "z\u00fcgig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.000", 
   "children": [], 
   "end": "319.560", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schnell und besser auf den Hof zu bringen und ihnen f\u00fcr die Erledigung ihres Dienstes zur Verf\u00fcgung zu stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.560", 
   "children": [], 
   "end": "320.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.680", 
   "children": [], 
   "end": "321.160", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Summen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.160", 
   "children": [], 
   "end": "324.800", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Haushalt\u00a02018 stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.800", 
   "children": [], 
   "end": "325.800", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Erf\u00fcllung dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.800", 
   "children": [], 
   "end": "327.600", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in diesem Jahr getan werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.600", 
   "children": [], 
   "end": "329.200", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "voll und ganz ausreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.200", 
   "children": [], 
   "end": "329.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.400", 
   "children": [], 
   "end": "330.240", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dort steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.240", 
   "children": [], 
   "end": "332.680", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss erst einmal alles umgesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.680", 
   "children": [], 
   "end": "334.760", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Jahr ist zur H\u00e4lfte um."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.760", 
   "children": [], 
   "end": "338.120", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Jahre 2019, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.120", 
   "children": [], 
   "end": "343.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2020 und 2021 werden dann von h\u00f6herer Bedeutung sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.080", 
   "children": [], 
   "end": "344.640", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die logische Kette ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.640", 
   "children": [], 
   "end": "346.520", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein Wei\u00dfbuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.520", 
   "children": [], 
   "end": "349.080", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben eine Konzeption der Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.080", 
   "children": [], 
   "end": "351.640", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.640", 
   "children": [], 
   "end": "352.680", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt noch nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.680", 
   "children": [], 
   "end": "357.600", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein F\u00e4higkeitsprofil der Bundeswehr und eine Finanzbedarfsplanung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.600", 
   "children": [], 
   "end": "358.880", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte sehr darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.880", 
   "children": [], 
   "end": "361.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man auf der Grundlage der Dokumente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.000", 
   "children": [], 
   "end": "364.560", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es f\u00fcr die parlamentarische Beratung gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.560", 
   "children": [], 
   "end": "366.040", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine sehr gr\u00fcndliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.040", 
   "children": [], 
   "end": "369.680", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rationale und auch ruhige Debatte dar\u00fcber f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.680", 
   "children": [], 
   "end": "373.240", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dann an Finanzmitteln zur Verf\u00fcgung gestellt werden muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.240", 
   "children": [], 
   "end": "376.960", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Finanzen m\u00fcssen so gestaltet sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.960", 
   "children": [], 
   "end": "379.040", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Partnerinnen und Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.040", 
   "children": [], 
   "end": "380.240", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.240", 
   "children": [], 
   "end": "382.000", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch in Europa\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.000", 
   "children": [], 
   "end": "382.280", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammenarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.280", 
   "children": [], 
   "end": "384.280", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit uns auch kooperieren wollen und von uns nicht Signale erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.280", 
   "children": [], 
   "end": "385.320", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie fragen lassen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.320", 
   "children": [], 
   "end": "387.680", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was macht denn die Bundesrepublik Deutschland da? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.680", 
   "children": [], 
   "end": "389.320", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steht sie zu ihrem Wort? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.320", 
   "children": [], 
   "end": "390.720", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stehen denn diese Projekte noch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.720", 
   "children": [], 
   "end": "393.840", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder werden sie auf einmal zur Disposition gestellt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.840", 
   "children": [], 
   "end": "395.480", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sch\u00fcrt Verunsicherung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.480", 
   "children": [], 
   "end": "396.160", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.160", 
   "children": [], 
   "end": "397.320", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sehe das Signal.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.320", 
   "children": [], 
   "end": "398.200", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.200", 
   "children": [], 
   "end": "399.760", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.760", 
   "children": [], 
   "end": "406.200", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.200", 
   "children": [], 
   "end": "411.960", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "letzter Redner zu diesem Einzelplan ist Dr.\u00a0Reinhard Brandl f\u00fcr die CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}