{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.080", 
   "children": [], 
   "end": "4.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.520", 
   "children": [], 
   "end": "5.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Zuschauer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.960", 
   "children": [], 
   "end": "8.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine gute Besch\u00e4ftigungslage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.480", 
   "children": [], 
   "end": "9.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das stimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.800", 
   "children": [], 
   "end": "12.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Lage ist auch gut f\u00fcr die Renten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.360", 
   "children": [], 
   "end": "12.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.960", 
   "children": [], 
   "end": "15.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das viele Menschen in diesem Land umtreibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.640", 
   "children": [], 
   "end": "21.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte bringt Geld in die Rentenkasse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.480", 
   "children": [], 
   "end": "27.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Niveau der gesetzlichen Rente ist wegen der guten Besch\u00e4ftigung heute deutlich h\u00f6her als vor Jahren prognostiziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.240", 
   "children": [], 
   "end": "33.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besch\u00e4ftigungspolitik ist deshalb eine zentrale Stellschraube der Rentenpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.600", 
   "children": [], 
   "end": "36.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die Rente ist ein Spiegelbild des Erwerbslebens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.320", 
   "children": [], 
   "end": "37.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt allgemein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.480", 
   "children": [], 
   "end": "39.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt aber auch f\u00fcr jeden Einzelnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.760", 
   "children": [], 
   "end": "41.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein hoher Besch\u00e4ftigungsstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.480", 
   "children": [], 
   "end": "42.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gute L\u00f6hne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.520", 
   "children": [], 
   "end": "49.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tarifvertr\u00e4ge und m\u00f6glichst lange Besch\u00e4ftigungsdauer sichern in der Regel eine ordentliche Rente. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.080", 
   "children": [], 
   "end": "50.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.440", 
   "children": [], 
   "end": "53.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es Handlungsbedarf gibt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.760", 
   "children": [], 
   "end": "54.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lange Besch\u00e4ftigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.840", 
   "children": [], 
   "end": "57.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glichst in Vollzeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.080", 
   "children": [], 
   "end": "63.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch unter diesem Gesichtspunkt ist das R\u00fcckkehrrecht von Teilzeit in Vollzeit sinnvoll und gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.280", 
   "children": [], 
   "end": "65.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein anderer Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.400", 
   "children": [], 
   "end": "69.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn im Schnitt nur noch jedes zweite Unternehmen einem Tarifvertrag unterliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.480", 
   "children": [], 
   "end": "72.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat das Auswirkungen auf L\u00f6hne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.800", 
   "children": [], 
   "end": "74.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.000", 
   "children": [], 
   "end": "81.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Tarifflucht zu stoppen und Tarifvertr\u00e4ge leichter f\u00fcr allgemeinverbindlich erkl\u00e4ren zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.240", 
   "children": [], 
   "end": "83.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tarifvertr\u00e4ge bieten auch die Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.600", 
   "children": [], 
   "end": "88.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Erg\u00e4nzung zur gesetzlichen Rente betriebliche Altersversorgung zu organisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.480", 
   "children": [], 
   "end": "91.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitalisierung und neue Arbeitsformen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.560", 
   "children": [], 
   "end": "93.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nenne einmal das Stichwort \u201ePlattform\u00f6konomie\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.720", 
   "children": [], 
   "end": "98.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden auch Auswirkungen auf die Beitragszahlung in die Rentenkasse haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.280", 
   "children": [], 
   "end": "99.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.040", 
   "children": [], 
   "end": "103.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Betreiber solcher Plattformen als Arbeitgeber aus der Verantwortung stehlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.680", 
   "children": [], 
   "end": "109.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicher hat auch der Niedriglohnsektor Konsequenzen f\u00fcr die Rente. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.480", 
   "children": [], 
   "end": "110.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier gibt es einiges zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.760", 
   "children": [], 
   "end": "113.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mindestlohn war ein erster wichtiger Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.760", 
   "children": [], 
   "end": "115.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Grenze nach unten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.080", 
   "children": [], 
   "end": "118.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Mindestlohn ist ja kein guter Lohn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.680", 
   "children": [], 
   "end": "121.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das behauptet niemand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.000", 
   "children": [], 
   "end": "124.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein damit gibt es im Alter keine Rente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.280", 
   "children": [], 
   "end": "124.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die reicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.760", 
   "children": [], 
   "end": "126.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist v\u00f6llig klar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.400", 
   "children": [], 
   "end": "127.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.280", 
   "children": [], 
   "end": "127.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Vogel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.800", 
   "children": [], 
   "end": "130.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun bleiben Sie entspannt und h\u00f6ren einmal zu\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.640", 
   "children": [], 
   "end": "131.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frauen und M\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.720", 
   "children": [], 
   "end": "133.680", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die lange gearbeitet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.680", 
   "children": [], 
   "end": "135.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Alter eine Rente bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.080", 
   "children": [], 
   "end": "135.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor Armut sch\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.880", 
   "children": [], 
   "end": "140.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat mit W\u00fcrde und mit Anerkennung von Lebensleistung zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.640", 
   "children": [], 
   "end": "144.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Geld aus der Staatskasse wird das nicht gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.560", 
   "children": [], 
   "end": "145.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.400", 
   "children": [], 
   "end": "151.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichtstun kostet aber auch Geld und Glaubw\u00fcrdigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.760", 
   "children": [], 
   "end": "154.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glaubw\u00fcrdigkeit und Vertrauen in den Sozialstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.280", 
   "children": [], 
   "end": "156.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in eine ausreichende Absicherung im Alter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.680", 
   "children": [], 
   "end": "159.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein zentrales Versprechen des Sozialstaates. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.600", 
   "children": [], 
   "end": "164.040", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz guter Wirtschaftslage haben viele Menschen Angst vor Altersarmut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.040", 
   "children": [], 
   "end": "168.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigen Umfragen und sicherlich auch viele pers\u00f6nliche Gespr\u00e4che. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.640", 
   "children": [], 
   "end": "171.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir etwas tun und werden wir etwas tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.400", 
   "children": [], 
   "end": "174.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chstes Jahr setzen wir die Grundrente auf die Schiene. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.080", 
   "children": [], 
   "end": "174.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.640", 
   "children": [], 
   "end": "176.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die lange gearbeitet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.400", 
   "children": [], 
   "end": "180.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Rentenanspruch deutlich oberhalb der Grundsicherung verschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.920", 
   "children": [], 
   "end": "185.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir werden das Rentenniveau und die Beitr\u00e4ge stabilisieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.960", 
   "children": [], 
   "end": "187.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn das Rentenniveau weiter absinkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.680", 
   "children": [], 
   "end": "188.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die M\u00f6glichkeit besteht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.640", 
   "children": [], 
   "end": "192.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde sich nicht nur der Abstand zwischen L\u00f6hnen und Renten vergr\u00f6\u00dfern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.160", 
   "children": [], 
   "end": "200.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es w\u00fcrde auch die Legitimation des Systems der Alterssicherung massiv infrage stellen und die Verunsicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.160", 
   "children": [], 
   "end": "201.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es in unserem Land gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.720", 
   "children": [], 
   "end": "202.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch gr\u00f6\u00dfer machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.480", 
   "children": [], 
   "end": "204.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn \u00c4ngste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.160", 
   "children": [], 
   "end": "205.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es in der Bev\u00f6lkerung gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.360", 
   "children": [], 
   "end": "208.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden von denjenigen bewusst gesch\u00fcrt und instrumentalisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.920", 
   "children": [], 
   "end": "211.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf konkrete Fragen keine Antwort haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.880", 
   "children": [], 
   "end": "215.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Warten wir doch einmal ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.040", 
   "children": [], 
   "end": "218.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war vor ein paar Wochen mit einigen anderen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.000", 
   "children": [], 
   "end": "219.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Vogel war auch dabei\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.760", 
   "children": [], 
   "end": "221.360", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei einer Podiumsdiskussion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.360", 
   "children": [], 
   "end": "222.800", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort sa\u00df Herr Meuthen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.800", 
   "children": [], 
   "end": "223.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ging um das Thema Renten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.880", 
   "children": [], 
   "end": "225.200", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Meuthen hat gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.200", 
   "children": [], 
   "end": "226.560", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns gibt es erst f\u00fcnf Jahre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.560", 
   "children": [], 
   "end": "228.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben noch kein Rentenkonzept.\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.440", 
   "children": [], 
   "end": "230.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin gespannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.400", 
   "children": [], 
   "end": "231.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann Sie so weit sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.880", 
   "children": [], 
   "end": "235.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige von Ihnen nutzen diese Gelegenheit auch ganz bewusst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.280", 
   "children": [], 
   "end": "238.480", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Deutsche gegen Nichtdeutsche auszuspielen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.480", 
   "children": [], 
   "end": "241.760", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das konnte man diese Woche auch aus Th\u00fcringen h\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.760", 
   "children": [], 
   "end": "243.880", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit das ganz klar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.880", 
   "children": [], 
   "end": "247.440", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer eine Rente nur f\u00fcr Deutsche zum Ziel hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.440", 
   "children": [], 
   "end": "248.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Rassist,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.880", 
   "children": [], 
   "end": "252.000", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wer sich davon nicht distanziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.000", 
   "children": [], 
   "end": "254.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4uft Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.760", 
   "children": [], 
   "end": "256.240", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch so genannt zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.240", 
   "children": [], 
   "end": "261.600", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andererseits werden auch immer wieder Horrorzahlen in die Welt gesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.600", 
   "children": [], 
   "end": "263.240", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Eindruck erwecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.240", 
   "children": [], 
   "end": "266.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine ordentliche Rente sei auf Dauer gar nicht zu finanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.880", 
   "children": [], 
   "end": "270.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich m\u00fcssen Rentenausgaben erwirtschaftet werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.840", 
   "children": [], 
   "end": "272.080", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja auch eine Binsenweisheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.080", 
   "children": [], 
   "end": "276.800", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber w\u00e4hrend sich die Rentenausgaben in den vergangenen 25\u00a0Jahren verdoppelt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.800", 
   "children": [], 
   "end": "281.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ihr Anteil am Bruttosozialprodukt fast gleich geblieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.160", 
   "children": [], 
   "end": "284.320", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das geh\u00f6rt zu einer seri\u00f6sen Betrachtung dazu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.320", 
   "children": [], 
   "end": "284.760", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.760", 
   "children": [], 
   "end": "286.080", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt einiges zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.080", 
   "children": [], 
   "end": "288.720", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber keinen Grund f\u00fcr Schwarzmalerei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.720", 
   "children": [], 
   "end": "289.600", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft eben auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.600", 
   "children": [], 
   "end": "291.240", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer guten Arbeitsmarkt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.240", 
   "children": [], 
   "end": "296.480", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Besch\u00e4ftigungspolitik wird die Basis f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Altersversorgung gelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.480", 
   "children": [], 
   "end": "297.800", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.800", 
   "children": [], 
   "end": "299.520", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kurz vor der Rente stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.520", 
   "children": [], 
   "end": "302.640", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist erst recht gut f\u00fcr die k\u00fcnftige Generation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.640", 
   "children": [], 
   "end": "309.040", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich auch auf dieses zentrale Versprechen des Sozialstaats verlassen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.040", 
   "children": [], 
   "end": "311.960", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es ist gut f\u00fcr den Zusammenhalt in unserem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.960", 
   "children": [], 
   "end": "314.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.960", 
   "children": [], 
   "end": "316.440", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner in der Aktuellen Stunde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.440", 
   "children": [], 
   "end": "319.960", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Professor Matthias Zimmer f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}