{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.800", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.800", 
   "children": [], 
   "end": "1.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.160", 
   "children": [], 
   "end": "1.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.720", 
   "children": [], 
   "end": "1.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Gr\u00fcninnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.760", 
   "children": [], 
   "end": "3.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben heute schon so einiges von den gro\u00dfartigen Segnungen des vorliegenden Bildungsetats geh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.520", 
   "children": [], 
   "end": "5.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Da kommt gleich noch etwas Besseres.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.040", 
   "children": [], 
   "end": "5.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden \u00fcber 17,5\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.840", 
   "children": [], 
   "end": "7.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung erhebt damit den Anspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.640", 
   "children": [], 
   "end": "8.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unser Land\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.400", 
   "children": [], 
   "end": "8.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.680", 
   "children": [], 
   "end": "10.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201edie beste Bildung f\u00fcr unsere Kinder\u201c bekommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.040", 
   "children": [], 
   "end": "10.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wird das mit diesem Haushaltsentwurf erreicht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.960", 
   "children": [], 
   "end": "13.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Haushaltsplan gibt es einige gute und einige schlechte Ans\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.200", 
   "children": [], 
   "end": "13.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein positives Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.280", 
   "children": [], 
   "end": "14.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "331\u00a0Milliarden Euro sollen in die naturwissenschaftliche Grundlagenforschung flie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.800", 
   "children": [], 
   "end": "15.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.040", 
   "children": [], 
   "end": "15.041", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein negatives Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.041", 
   "children": [], 
   "end": "15.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Finanziert wird ebenfalls das Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung in Potsdam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.240", 
   "children": [], 
   "end": "17.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ma\u00dfgeblich am Klimaschutzplan\u00a02050 mitgewirkt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.240", 
   "children": [], 
   "end": "17.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Mitarbeiterin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.720", 
   "children": [], 
   "end": "18.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nennen wir sie Frau\u00a0E.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.240", 
   "children": [], 
   "end": "19.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bezeichnete Windkraftgegner und Kritiker der Energiewende als\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.440", 
   "children": [], 
   "end": "19.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.720", 
   "children": [], 
   "end": "20.200", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWissenschaftshasser\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.200", 
   "children": [], 
   "end": "20.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau\u00a0E. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.360", 
   "children": [], 
   "end": "20.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss es wissen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.440", 
   "children": [], 
   "end": "20.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn schlie\u00dflich hat sie die geballte Kompetenz als Umweltsoziologin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.600", 
   "children": [], 
   "end": "20.601", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine kurze Erkl\u00e4rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.601", 
   "children": [], 
   "end": "20.602", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum ich das kritisiere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.602", 
   "children": [], 
   "end": "20.603", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie sich an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.603", 
   "children": [], 
   "end": "20.604", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Klimamodelle funktionieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.604", 
   "children": [], 
   "end": "20.605", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein komplexes System von gew\u00f6hnlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.605", 
   "children": [], 
   "end": "20.606", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ordin\u00e4ren Differenzialgleichungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.606", 
   "children": [], 
   "end": "20.607", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Kritik fehlt einer Umweltsoziologin hierf\u00fcr das R\u00fcstwerkzeug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.607", 
   "children": [], 
   "end": "20.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bekommt sie im Detail nicht hin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.720", 
   "children": [], 
   "end": "21.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dann eine solche Kritik zu \u00fcben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.360", 
   "children": [], 
   "end": "21.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unwissenschaftlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.560", 
   "children": [], 
   "end": "21.561", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kritiker werden diffamiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.561", 
   "children": [], 
   "end": "21.562", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das lassen wir nicht zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.562", 
   "children": [], 
   "end": "22.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Institut soll jetzt mit 250\u00a0000\u00a0Euro zus\u00e4tzlich gef\u00f6rdert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.160", 
   "children": [], 
   "end": "22.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.240", 
   "children": [], 
   "end": "22.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist zu unwissenschaftlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.320", 
   "children": [], 
   "end": "22.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weg damit!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.640", 
   "children": [], 
   "end": "24.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein anderes Thema ist das Verh\u00e4ltnis von beruflicher und akademischer Bildung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.200", 
   "children": [], 
   "end": "25.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Karliczek hat es angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.040", 
   "children": [], 
   "end": "25.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast 60\u00a0Prozent eines Jahrganges beginnen ein Studium. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.920", 
   "children": [], 
   "end": "26.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handwerker und Kleinunternehmer beklagen sich \u00fcber immer geringeres Interesse an Ausbildungsberufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.360", 
   "children": [], 
   "end": "26.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich bin promovierter Mathematiker. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.400", 
   "children": [], 
   "end": "26.401", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen kann ich \u00fcber Differenzialgleichungssysteme und Klimamodelle reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.401", 
   "children": [], 
   "end": "26.402", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausbildungsberufe genie\u00dfen eine immer geringere Wertsch\u00e4tzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.402", 
   "children": [], 
   "end": "26.403", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es herrscht oft die Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.403", 
   "children": [], 
   "end": "26.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man ohne Studium weniger wert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.480", 
   "children": [], 
   "end": "26.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist so fatal wie falsch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.520", 
   "children": [], 
   "end": "26.521", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das treibt zu viele junge Menschen in die Universit\u00e4ten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.521", 
   "children": [], 
   "end": "26.522", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit beginnt ein Verdr\u00e4ngungswettbewerb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.522", 
   "children": [], 
   "end": "26.523", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem der studierte Betriebswirt nachher den gelernten Kaufmann ersetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.523", 
   "children": [], 
   "end": "26.524", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Fehlentwicklung erkennen wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.524", 
   "children": [], 
   "end": "26.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erkennen allerdings im Haushaltsentwurf keine ernsthaften Bem\u00fchungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.920", 
   "children": [], 
   "end": "27.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.240", 
   "children": [], 
   "end": "27.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir einmal angesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.680", 
   "children": [], 
   "end": "29.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche F\u00f6rderma\u00dfnahmen wir f\u00fcr Studenten haben und welche f\u00fcr Auszubildende: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.880", 
   "children": [], 
   "end": "29.881", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Studenten kommt man auf circa 4\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.881", 
   "children": [], 
   "end": "29.882", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Ausbildungsberufe sind das nur drei Positionen mit insgesamt 400\u00a0Milliarden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.882", 
   "children": [], 
   "end": "29.883", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.883", 
   "children": [], 
   "end": "29.884", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "400\u00a0Millionen Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.884", 
   "children": [], 
   "end": "31.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Begabtenf\u00f6rderung im Bereich der Handwerksberufe macht 50\u00a0Millionen aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.480", 
   "children": [], 
   "end": "32.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den Studenten 260\u00a0Millionen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.560", 
   "children": [], 
   "end": "32.561", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Faktor\u00a05. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.561", 
   "children": [], 
   "end": "33.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Karliczek, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.080", 
   "children": [], 
   "end": "33.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.200", 
   "children": [], 
   "end": "33.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist Ihnen ein \u201epers\u00f6nliches Anliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.480", 
   "children": [], 
   "end": "33.481", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die berufliche Bildung wieder die Wertsch\u00e4tzung erh\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.481", 
   "children": [], 
   "end": "33.482", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihr zusteht\u201c.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.482", 
   "children": [], 
   "end": "33.483", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in dem Haushaltsentwurf nicht sichtbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.483", 
   "children": [], 
   "end": "33.484", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bleiben viele Fragen offen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.484", 
   "children": [], 
   "end": "33.485", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gr\u00f6\u00dfte bildungspolitische Herausforderung haben wir heute noch viel zu wenig erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.485", 
   "children": [], 
   "end": "33.486", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Migration."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.486", 
   "children": [], 
   "end": "33.487", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nat\u00fcrlich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.487", 
   "children": [], 
   "end": "33.488", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um Sie mit etwas Realit\u00e4t zu konfrontieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.488", 
   "children": [], 
   "end": "33.489", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Autorin Ingrid Freimuth, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.489", 
   "children": [], 
   "end": "33.490", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diplom-P\u00e4dagogin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.490", 
   "children": [], 
   "end": "33.491", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat 40\u00a0Jahre an Haupt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.491", 
   "children": [], 
   "end": "33.492", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Realschulen gelehrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.492", 
   "children": [], 
   "end": "33.493", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat letztens ein Buch mit dem Titel \u201eLehrer \u00fcber dem Limit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.493", 
   "children": [], 
   "end": "33.494", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum die Integration scheitert\u201c herausgebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.494", 
   "children": [], 
   "end": "33.495", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u201eFAZ\u201c hat vor ein paar Tagen dar\u00fcber berichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.495", 
   "children": [], 
   "end": "33.496", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere aus diesem Artikel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.496", 
   "children": [], 
   "end": "33.497", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Frau Freimuth kritisiert:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.497", 
   "children": [], 
   "end": "33.498", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "...\u00a0eine immer schwierigere und heterogene Sch\u00fclerschaft in \u00fcberf\u00fcllten Klassen mit\u00a0\u2026 unterschiedlichen Lernvoraussetzungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.498", 
   "children": [], 
   "end": "33.499", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen einige Alpha-Exemplare der m\u00e4nnlichen Sch\u00fclerschaft den Ton angeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.499", 
   "children": [], 
   "end": "33.500", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen ist mit deeskalierenden verbalen Mitteln nicht beizukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.500", 
   "children": [], 
   "end": "34.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie verstehen nur das Prinzip der Rangordnung und das Recht des St\u00e4rkeren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.640", 
   "children": [], 
   "end": "34.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sagt eine Lehrerin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.920", 
   "children": [], 
   "end": "35.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat Erfahrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.760", 
   "children": [], 
   "end": "37.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kriegt das vor Ort mit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.360", 
   "children": [], 
   "end": "38.240", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weiter hei\u00dft es in dem Artikel:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.240", 
   "children": [], 
   "end": "38.241", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie sozialstaatliche Verh\u00e4tschelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.241", 
   "children": [], 
   "end": "39.200", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der einer bestimmten Klientel systematisch Leistungsbereitschaft und Eigeninitiative abtrainiert wird\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.200", 
   "children": [], 
   "end": "40.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reiche weit \u00fcber die Schule hinaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.440", 
   "children": [], 
   "end": "41.480", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt Freimuth fest und wirft Politikern vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.480", 
   "children": [], 
   "end": "42.480", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Lehrerschaft mit dem Problem alleinzulassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.480", 
   "children": [], 
   "end": "43.080", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.080", 
   "children": [], 
   "end": "43.800", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sagt eine Lehrerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.800", 
   "children": [], 
   "end": "44.000", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 40\u00a0Jahre Erfahrung hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.000", 
   "children": [], 
   "end": "44.080", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in diesem Haushaltsentwurf gibt es keine L\u00f6sung f\u00fcr dieses Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.080", 
   "children": [], 
   "end": "44.480", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lassen im Prinzip unsere Lehrer alleine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.480", 
   "children": [], 
   "end": "44.520", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Freimuth setzt sich f\u00fcr ihre Sch\u00fcler ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.520", 
   "children": [], 
   "end": "44.521", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie will Verantwortung \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.521", 
   "children": [], 
   "end": "45.320", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat in ihrer Freizeit Nachhilfe gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.320", 
   "children": [], 
   "end": "46.200", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie war wirklich bem\u00fcht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.200", 
   "children": [], 
   "end": "47.360", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Kindern etwas beizubringen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.360", 
   "children": [], 
   "end": "47.361", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.361", 
   "children": [], 
   "end": "47.720", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es gerade geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.720", 
   "children": [], 
   "end": "47.920", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kriegt sie nicht mehr hin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.920", 
   "children": [], 
   "end": "48.240", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Probleme werden hier in Berlin nicht geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.240", 
   "children": [], 
   "end": "48.800", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.800", 
   "children": [], 
   "end": "49.160", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Karliczek, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.160", 
   "children": [], 
   "end": "49.240", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist sicherlich keine L\u00f6sung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.240", 
   "children": [], 
   "end": "50.000", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tablets und Whiteboards f\u00fcr die Schulen zu kaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.000", 
   "children": [], 
   "end": "50.080", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitalisierung hilft hier nicht weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.080", 
   "children": [], 
   "end": "50.480", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Ursache der Probleme angehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.480", 
   "children": [], 
   "end": "51.440", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um noch einmal kurz auf die Gr\u00fcnen einzugehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.440", 
   "children": [], 
   "end": "52.080", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade die Integrationskurse erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.080", 
   "children": [], 
   "end": "53.600", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehen Sie sich einmal die Zahlen des Bundesamtes f\u00fcr Migration an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.600", 
   "children": [], 
   "end": "54.000", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir geben 600\u00a0Millionen Euro f\u00fcr Integrationskurse aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.000", 
   "children": [], 
   "end": "54.120", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Circa die H\u00e4lfte der Teilnehmer kommt nicht durch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.120", 
   "children": [], 
   "end": "54.680", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kommen zum Teil gar nicht mehr hin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.680", 
   "children": [], 
   "end": "54.960", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.960", 
   "children": [], 
   "end": "55.960", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Ma\u00dfnahme funktioniert nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.960", 
   "children": [], 
   "end": "56.520", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcssen wir mit mehr Zwang ran; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.520", 
   "children": [], 
   "end": "57.560", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man ganz klar sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.560", 
   "children": [], 
   "end": "57.561", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer diese Integrationskurse nicht besucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.561", 
   "children": [], 
   "end": "57.562", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem geh\u00f6ren die Leistungen gek\u00fcrzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.562", 
   "children": [], 
   "end": "57.563", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Probleme werden hier ignoriert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.563", 
   "children": [], 
   "end": "57.564", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken wir an Frau Freimuth, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.564", 
   "children": [], 
   "end": "57.565", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Lehrerin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.565", 
   "children": [], 
   "end": "57.566", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen wir von diesen Problemen \u00fcberhaupt h\u00f6ren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.566", 
   "children": [], 
   "end": "59.040", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider werden zu den Ausschusssitzungen nur Pr\u00e4sidenten gro\u00dfer Forschungseinrichtungen eingeladen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.040", 
   "children": [], 
   "end": "59.560", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00fcber ihre Arbeit zu berichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.560", 
   "children": [], 
   "end": "59.920", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kleine Leute finden dort kein Geh\u00f6r. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.920", 
   "children": [], 
   "end": "60.080", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir freuen uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.080", 
   "children": [], 
   "end": "60.120", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das bald \u00e4ndern k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.120", 
   "children": [], 
   "end": "60.121", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.121", 
   "children": [], 
   "end": "60.122", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie Ihre Denkblockade bald l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.122", 
   "children": [], 
   "end": "60.560", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit bessere Bildung f\u00fcr unsere Kinder tats\u00e4chlich erm\u00f6glicht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.560", 
   "children": [], 
   "end": "60.561", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind das unseren Kindern schuldig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.561", 
   "children": [], 
   "end": "60.800", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.800", 
   "children": [], 
   "end": "63.960", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Swen Schulz f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}