{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.480", 
   "children": [], 
   "end": "10.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.640", 
   "children": [], 
   "end": "15.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer die AfD in den letzten Jahren ein bisschen beobachtet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.840", 
   "children": [], 
   "end": "18.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "musste ja damit rechnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.120", 
   "children": [], 
   "end": "24.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im ersten Jahr ihrer Parlamentszugeh\u00f6rigkeit hier mal \u00fcber Volksverhetzung diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.600", 
   "children": [], 
   "end": "26.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe es allerdings anders erwartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.120", 
   "children": [], 
   "end": "27.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten Jahren haben Sie immer erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.560", 
   "children": [], 
   "end": "30.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Paragraf k\u00f6nne komplett abgeschafft werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.080", 
   "children": [], 
   "end": "31.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn man brauche ihn nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.680", 
   "children": [], 
   "end": "33.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pl\u00f6tzlich wollen Sie ihn \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.280", 
   "children": [], 
   "end": "36.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat mich ein wenig \u00fcberrascht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.200", 
   "children": [], 
   "end": "38.640", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten uns vielleicht doch mal anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.640", 
   "children": [], 
   "end": "40.920", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es hier eigentlich geht:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schutzgut ist in der Tat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.440", 
   "children": [], 
   "end": "42.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.920", 
   "children": [], 
   "end": "45.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es zwischendurch ja mal vorgelesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.280", 
   "children": [], 
   "end": "47.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00f6ffentliche Friede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.720", 
   "children": [], 
   "end": "51.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht eine bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppe oder \u00c4hnliches. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.360", 
   "children": [], 
   "end": "53.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Objekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.040", 
   "children": [], 
   "end": "55.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Angriff geeignet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.360", 
   "children": [], 
   "end": "57.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Ende den \u00f6ffentlichen Frieden zu st\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.200", 
   "children": [], 
   "end": "59.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird unter anderem der Begriff \u201eTeile der Bev\u00f6lkerung\u201c genutzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.880", 
   "children": [], 
   "end": "61.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein unbestimmter Rechtsbegriff."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.800", 
   "children": [], 
   "end": "65.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser unbestimmte Rechtsbegriff wird von der Rechtsprechung ausgef\u00fcllt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.840", 
   "children": [], 
   "end": "67.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist das bei uns im Rechtssystem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.240", 
   "children": [], 
   "end": "71.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihrem Gesetzentwurf einige Gruppen genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.880", 
   "children": [], 
   "end": "76.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das will ich an dieser Stelle gar nicht wiederholen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.560", 
   "children": [], 
   "end": "78.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht mache ich das gleich noch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.040", 
   "children": [], 
   "end": "79.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt hinzu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.320", 
   "children": [], 
   "end": "82.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Angriff gegen eine dieser Gruppen geeignet sein muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.600", 
   "children": [], 
   "end": "84.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den \u00f6ffentlichen Frieden am Ende zu st\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.120", 
   "children": [], 
   "end": "85.640", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist das Merkmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.640", 
   "children": [], 
   "end": "86.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem es oft scheitert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.880", 
   "children": [], 
   "end": "89.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns jetzt mal dar\u00fcber unterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.000", 
   "children": [], 
   "end": "91.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer mit diesem Begriff erfasst ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.800", 
   "children": [], 
   "end": "92.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines vorweg: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.640", 
   "children": [], 
   "end": "95.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie in die Ver\u00f6ffentlichung\u00a078/09 des Wissenschaftlichen Dienstes reinschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.680", 
   "children": [], 
   "end": "96.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sehen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.280", 
   "children": [], 
   "end": "98.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass genau unter diesem Punkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.280", 
   "children": [], 
   "end": "99.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eAngriffsobjekt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.160", 
   "children": [], 
   "end": "100.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teile der Bev\u00f6lkerung\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.080", 
   "children": [], 
   "end": "100.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "festgehalten wird:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.760", 
   "children": [], 
   "end": "102.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unerheblich ist in diesem Rahmen\u00a0..., "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.800", 
   "children": [], 
   "end": "104.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es sich um Deutsche oder Ausl\u00e4nder handelt\u00a0..."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.960", 
   "children": [], 
   "end": "105.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.280", 
   "children": [], 
   "end": "105.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.600", 
   "children": [], 
   "end": "106.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Stelle unstreitig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.680", 
   "children": [], 
   "end": "112.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen hier aber was vollkommen anderes suggerieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.960", 
   "children": [], 
   "end": "117.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Ausgestaltung dieses unbestimmten Rechtsbegriffes ist die Rechtsprechung zust\u00e4ndig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.200", 
   "children": [], 
   "end": "118.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darin sind wir uns wohl einig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.600", 
   "children": [], 
   "end": "122.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sowohl in Ihrem Gesetzentwurf als auch in Ihrer Rede einfach mal behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.880", 
   "children": [], 
   "end": "128.520", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die deutsche Justiz m\u00f6chte die Deutschen dort ausnehmen und sch\u00fctzt nur die Ausl\u00e4nder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.520", 
   "children": [], 
   "end": "131.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gibt es keinen einzigen Beleg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.840", 
   "children": [], 
   "end": "133.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie ein Urteil kennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.200", 
   "children": [], 
   "end": "136.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.400", 
   "children": [], 
   "end": "138.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann legen Sie es bitte vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.640", 
   "children": [], 
   "end": "144.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihrem Gesetzentwurf ein Urteil des Kammergerichts Berlin zitiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.360", 
   "children": [], 
   "end": "146.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ihr gro\u00dfer Beweis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.160", 
   "children": [], 
   "end": "148.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man hier als gro\u00dfen Beweis ein Urteil zitiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.280", 
   "children": [], 
   "end": "149.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.200", 
   "children": [], 
   "end": "151.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte man es sich vielleicht einmal angeschaut haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.600", 
   "children": [], 
   "end": "152.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.120", 
   "children": [], 
   "end": "152.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Brandner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.600", 
   "children": [], 
   "end": "156.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt haben Sie \u201eStaatsanwaltschaft\u201c dazwischengerufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.400", 
   "children": [], 
   "end": "158.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Unterschied zwischen den Gewalten sollten Sie vielleicht kennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.920", 
   "children": [], 
   "end": "161.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind Vorsitzender des Rechtsausschusses des Deutschen Bundestages. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.720", 
   "children": [], 
   "end": "162.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ja unglaublich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.840", 
   "children": [], 
   "end": "165.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.600", 
   "children": [], 
   "end": "169.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt lassen Sie mich mal kurz auf Ihren gro\u00dfen Beweis eingehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.880", 
   "children": [], 
   "end": "171.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Kammergericht Berlin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.760", 
   "children": [], 
   "end": "174.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kammergericht Berlin hat in dem Urteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.600", 
   "children": [], 
   "end": "174.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie zitieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.960", 
   "children": [], 
   "end": "177.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein Revisionsurteil\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.160", 
   "children": [], 
   "end": "183.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich mit Strafzumessungsfragen und der Frage von Anrechnungen aus anderen Urteilen befasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.880", 
   "children": [], 
   "end": "190.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Rahmen hat es aus der Vorinstanz ein Urteil einbezogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.040", 
   "children": [], 
   "end": "195.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u00fcbrigens schon rechtskr\u00e4ftig war und bei dem jemand wegen r\u00e4uberischer Erpressung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.320", 
   "children": [], 
   "end": "199.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehrfachen gemeinschaftlichen Raubes und am Ende auch Beleidigung verurteilt wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.680", 
   "children": [], 
   "end": "205.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tatsachenfeststellung finden Sie dann einen Hinweis auf das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.040", 
   "children": [], 
   "end": "206.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie zitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.440", 
   "children": [], 
   "end": "206.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich den Satz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.960", 
   "children": [], 
   "end": "208.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eschei\u00df deutsche Kartoffel\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.560", 
   "children": [], 
   "end": "210.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dann m\u00fcssen Sie die Tatsachenfeststellung auch zu Ende lesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.960", 
   "children": [], 
   "end": "211.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort steht:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.520", 
   "children": [], 
   "end": "216.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei bezeichnete der Angeklagte den Zeugen als \u201eschei\u00df deutsche Kartoffel\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.360", 
   "children": [], 
   "end": "219.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er ihn kr\u00e4nken wollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.800", 
   "children": [], 
   "end": "224.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn dieses von Ihnen zitierte Revisionsurteil die Folgen gar nicht mehr bewertet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.680", 
   "children": [], 
   "end": "225.840", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.840", 
   "children": [], 
   "end": "227.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass genau dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.160", 
   "children": [], 
   "end": "229.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nur intendiert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.240", 
   "children": [], 
   "end": "230.640", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jemanden zu treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.640", 
   "children": [], 
   "end": "236.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eben nicht die Geeignetheit zur Gef\u00e4hrdung des \u00f6ffentlichen Friedens vorliegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.360", 
   "children": [], 
   "end": "240.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist genau die Grenze zwischen Volksverhetzung und Beleidigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.280", 
   "children": [], 
   "end": "243.200", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist der objektive Tatbestand an dieser Stelle eben nicht erf\u00fcllt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.200", 
   "children": [], 
   "end": "243.920", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6llig egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.920", 
   "children": [], 
   "end": "246.440", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob er \u201eschei\u00df deutsche Kartoffel\u201c oder \u201eschei\u00df T\u00fcrke\u201c sagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.440", 
   "children": [], 
   "end": "248.240", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran \u00e4ndert sich im Ergebnis \u00fcberhaupt nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.240", 
   "children": [], 
   "end": "250.480", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran \u00e4ndert auch Ihr Gesetzentwurf nichts; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.480", 
   "children": [], 
   "end": "251.320", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen Sie ganz genau."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.320", 
   "children": [], 
   "end": "251.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.720", 
   "children": [], 
   "end": "259.720", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.720", 
   "children": [], 
   "end": "261.720", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll jetzt Ihr gro\u00dfer Beweis daf\u00fcr sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.720", 
   "children": [], 
   "end": "265.360", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die bundesrepublikanische Justiz Deutsche nicht sch\u00fctzen will? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.360", 
   "children": [], 
   "end": "266.680", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie was? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.680", 
   "children": [], 
   "end": "272.480", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geht es doch gar nicht um die \u00c4nderung des Strafgesetzbuches oder \u00c4hnliches."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.480", 
   "children": [], 
   "end": "273.800", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geht es doch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.800", 
   "children": [], 
   "end": "275.400", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier wieder Stimmung zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.400", 
   "children": [], 
   "end": "276.600", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was zitieren Sie denn hier? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.600", 
   "children": [], 
   "end": "278.360", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u201ebundesrepublikanische Justiz\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.360", 
   "children": [], 
   "end": "279.320", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u201eArbeiter\u201c sch\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.320", 
   "children": [], 
   "end": "280.280", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u201eBauern\u201c sch\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.280", 
   "children": [], 
   "end": "281.160", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u201eKommunisten\u201c sch\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.160", 
   "children": [], 
   "end": "281.920", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u201edunkelh\u00e4utige Menschen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.920", 
   "children": [], 
   "end": "283.040", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u201eAusl\u00e4nder\u201c und die \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c sch\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.040", 
   "children": [], 
   "end": "284.840", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nur die Deutschen nicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.840", 
   "children": [], 
   "end": "285.160", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.160", 
   "children": [], 
   "end": "287.080", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das alles sind taugliche Angriffsobjekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.080", 
   "children": [], 
   "end": "288.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.000", 
   "children": [], 
   "end": "289.240", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist Ihnen mal aufgefallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.240", 
   "children": [], 
   "end": "291.000", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch sie alle nicht im Gesetz stehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.000", 
   "children": [], 
   "end": "293.600", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat eben mit dem unbestimmten Rechtsbegriff zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.600", 
   "children": [], 
   "end": "295.440", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ausgeformt werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.440", 
   "children": [], 
   "end": "300.320", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser ist bewusst weit gefasst und wird \u00fcber das Merkmal \u201eGeeignetheit zur St\u00f6rung des \u00f6ffentlichen Friedens\u201c begrenzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.320", 
   "children": [], 
   "end": "303.080", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat die letzten Jahre hervorragend funktioniert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.080", 
   "children": [], 
   "end": "304.640", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten wir genau so beibehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.640", 
   "children": [], 
   "end": "305.400", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.400", 
   "children": [], 
   "end": "307.160", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier jemand ausgeschlossen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.160", 
   "children": [], 
   "end": "308.160", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.160", 
   "children": [], 
   "end": "309.240", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.240", 
   "children": [], 
   "end": "310.960", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier einfach Dinge suggerieren zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.960", 
   "children": [], 
   "end": "312.600", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ein St\u00fcck weit Hetze zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.600", 
   "children": [], 
   "end": "316.040", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann vergreifen Sie sich nicht jedes Mal am Strafgesetzbuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.040", 
   "children": [], 
   "end": "317.520", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern lassen es so stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.520", 
   "children": [], 
   "end": "326.960", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.960", 
   "children": [], 
   "end": "329.520", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0J\u00fcrgen Martens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.520", 
   "children": [], 
   "end": "330.760", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }
 ]
}