{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.280", 
   "children": [], 
   "end": "17.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.440", 
   "children": [], 
   "end": "20.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Womit haben wir diesen Innenminister verdient? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.640", 
   "children": [], 
   "end": "24.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seehofer redet von gesellschaftlichem Zusammenhalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.120", 
   "children": [], 
   "end": "29.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nahezu jede seiner Aussagen spaltet das Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.560", 
   "children": [], 
   "end": "31.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er redet von innerer Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.640", 
   "children": [], 
   "end": "35.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber er st\u00e4rkt das Unsicherheitsgef\u00fchl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.320", 
   "children": [], 
   "end": "38.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er redet von Wohnen als gro\u00dfer sozialer Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.560", 
   "children": [], 
   "end": "42.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber er macht nichts gegen Mietenwahnsinn und die Verdr\u00e4ngung aus den St\u00e4dten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.960", 
   "children": [], 
   "end": "45.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen ist er sehr spendabel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.000", 
   "children": [], 
   "end": "51.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um 100\u00a0zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr sein Ministerium und um das Aufr\u00fcsten der Sicherheitsbeh\u00f6rden geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.840", 
   "children": [], 
   "end": "57.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausgaben f\u00fcr Polizei und Geheimdienste sollen um 200\u00a0Millionen Euro steigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.520", 
   "children": [], 
   "end": "63.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem sie bereits im Vorjahr um 250\u00a0Millionen Euro gestiegen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.720", 
   "children": [], 
   "end": "65.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist fast eine halbe Milliarde mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.360", 
   "children": [], 
   "end": "67.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Geld wird in diesem Bereich falsch verteilt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.680", 
   "children": [], 
   "end": "71.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke ist f\u00fcr eine gute Ausr\u00fcstung und Bezahlung der Polizei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.400", 
   "children": [], 
   "end": "75.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir sind nicht einverstanden mit dem Hochr\u00fcsten von Spezialeinheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.800", 
   "children": [], 
   "end": "79.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Einsatz von Staatstrojanern und einer staatlichen Datensammelwut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.520", 
   "children": [], 
   "end": "80.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.680", 
   "children": [], 
   "end": "86.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Polizei mit Geheimdienstkompetenzen ausgestattet wird und milit\u00e4rische Waffen tragen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.320", 
   "children": [], 
   "end": "91.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke will eine Sicherheitspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.640", 
   "children": [], 
   "end": "93.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor Angst sch\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.400", 
   "children": [], 
   "end": "93.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und keine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.840", 
   "children": [], 
   "end": "95.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Leuten Angst macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.520", 
   "children": [], 
   "end": "97.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.040", 
   "children": [], 
   "end": "101.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in Bayern Zehntausende gegen das Polizeiaufgabengesetz protestiert haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.920", 
   "children": [], 
   "end": "106.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Gesetz will der Minister zur Vorlage f\u00fcr die ganze Republik machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.640", 
   "children": [], 
   "end": "107.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.720", 
   "children": [], 
   "end": "113.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeder von uns darf von der Polizei auf allgemeinen Verdacht hin ausgeschn\u00fcffelt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.760", 
   "children": [], 
   "end": "115.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Mobiltelefone, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.280", 
   "children": [], 
   "end": "118.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Post und Pakete. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.080", 
   "children": [], 
   "end": "122.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Polizisten sollen auch noch Handgranaten tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.880", 
   "children": [], 
   "end": "124.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sagen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.880", 
   "children": [], 
   "end": "131.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein danke! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.880", 
   "children": [], 
   "end": "133.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in Bayern Wahnsinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.360", 
   "children": [], 
   "end": "136.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch im Rest der Republik Wahnsinn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.160", 
   "children": [], 
   "end": "137.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seehofer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.520", 
   "children": [], 
   "end": "139.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einem anderen ernsten Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.240", 
   "children": [], 
   "end": "144.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist k\u00fcrzlich mit Ihrem Ministerium zu einem Vorfall gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.040", 
   "children": [], 
   "end": "146.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mich wirklich fassungslos gemacht hat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.560", 
   "children": [], 
   "end": "148.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zehntausenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.720", 
   "children": [], 
   "end": "151.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das in den sozialen Medien verfolgt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.720", 
   "children": [], 
   "end": "152.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.800", 
   "children": [], 
   "end": "158.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mitte April waren wir entsetzt \u00fcber einen gewaltt\u00e4tigen Angriff auf einen arabischen Israeli, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.520", 
   "children": [], 
   "end": "160.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der eine Kippa trug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.280", 
   "children": [], 
   "end": "160.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    ": "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.720", 
   "children": [], 
   "end": "164.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geh\u00f6rt das Judentum zu Deutschland? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.480", 
   "children": [], 
   "end": "167.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Sprecher konnten diese Frage nicht beantworten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.640", 
   "children": [], 
   "end": "169.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der ersten Bundespressekonferenz nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.960", 
   "children": [], 
   "end": "172.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der zweiten Bundespressekonferenz auch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.880", 
   "children": [], 
   "end": "174.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach wurde schriftlich rumgeeiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.760", 
   "children": [], 
   "end": "176.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wirklich unfassbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.920", 
   "children": [], 
   "end": "179.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Merken Sie gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.800", 
   "children": [], 
   "end": "185.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr spalterische Signale Ihre \u00c4u\u00dferungen zu Religionsgruppen ins Land aussenden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.720", 
   "children": [], 
   "end": "186.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seehofer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.160", 
   "children": [], 
   "end": "187.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind Verfassungsminister. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.840", 
   "children": [], 
   "end": "189.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gilt die Religionsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.680", 
   "children": [], 
   "end": "200.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausgrenzung ganzer Religionsgruppen ist ein verheerendes Zeichen f\u00fcr dieses Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.200", 
   "children": [], 
   "end": "201.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir nun zum Baubereich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.480", 
   "children": [], 
   "end": "204.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung versagt hier seit Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.720", 
   "children": [], 
   "end": "205.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wohnungsnot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.960", 
   "children": [], 
   "end": "207.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohin wir sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.480", 
   "children": [], 
   "end": "208.000", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.000", 
   "children": [], 
   "end": "209.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ins Astronomische schie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.880", 
   "children": [], 
   "end": "213.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun erkl\u00e4ren Sie das Wohnen zu einer wichtigen Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.680", 
   "children": [], 
   "end": "214.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So weit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.240", 
   "children": [], 
   "end": "214.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.800", 
   "children": [], 
   "end": "216.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was sagt der Haushalt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.320", 
   "children": [], 
   "end": "221.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mittel f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau bleiben im Vergleich zum Vorjahr unver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.960", 
   "children": [], 
   "end": "225.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2019 wollen Sie sie sogar um ein Drittel k\u00fcrzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.840", 
   "children": [], 
   "end": "227.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine halbe Milliarde Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.800", 
   "children": [], 
   "end": "229.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unfassbar und zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.760", 
   "children": [], 
   "end": "235.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie den Ernst der Lage nicht verstanden haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.440", 
   "children": [], 
   "end": "238.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bundesweit fehlen 4\u00a0Millionen Sozialwohnungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.920", 
   "children": [], 
   "end": "243.480", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kaum eine Krankenschwester kann sich heute eine Wohnung in Innenstadtlage leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.480", 
   "children": [], 
   "end": "246.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Familien geben die H\u00e4lfte ihres Einkommens f\u00fcr die Miete aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.960", 
   "children": [], 
   "end": "250.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig sind die H\u00fcrden f\u00fcr das Wohngeld zu hoch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.360", 
   "children": [], 
   "end": "250.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.720", 
   "children": [], 
   "end": "252.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die darauf angewiesen w\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.480", 
   "children": [], 
   "end": "254.840", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekommen ihren Antrag bewilligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.840", 
   "children": [], 
   "end": "256.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um die Wohnungsnot zu bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.520", 
   "children": [], 
   "end": "260.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen 5\u00a0Milliarden Euro pro Jahr in bezahlbaren Wohnraum investiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.720", 
   "children": [], 
   "end": "262.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr steht Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.680", 
   "children": [], 
   "end": "267.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt etwas gegen die Explosion der Mieten zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.360", 
   "children": [], 
   "end": "268.160", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellen Sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.160", 
   "children": [], 
   "end": "271.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat f\u00fcr Sie h\u00f6here Priorit\u00e4t\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.880", 
   "children": [], 
   "end": "275.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "400\u00a0Millionen Euro f\u00fcr ein Baukindergeld ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.360", 
   "children": [], 
   "end": "280.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit unterst\u00fctzen Sie zun\u00e4chst Gutverdienende beim Eigenheimbau."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.560", 
   "children": [], 
   "end": "282.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Zynismus nach dem Motto: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.440", 
   "children": [], 
   "end": "284.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ihr euch die Mieten nicht leisten k\u00f6nnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.480", 
   "children": [], 
   "end": "286.600", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kauft euch doch eine Wohnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.600", 
   "children": [], 
   "end": "288.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammengefasst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.280", 
   "children": [], 
   "end": "290.200", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist h\u00f6chste Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.200", 
   "children": [], 
   "end": "294.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den gesellschaftlichen Zusammenhalt zu f\u00f6rdern und soziale Spaltungen zu \u00fcberwinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.760", 
   "children": [], 
   "end": "295.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer das will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.760", 
   "children": [], 
   "end": "297.440", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss klotzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.440", 
   "children": [], 
   "end": "298.960", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr soziale Gerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.960", 
   "children": [], 
   "end": "300.680", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr bezahlbaren Wohnraum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.680", 
   "children": [], 
   "end": "302.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Integration und gute Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.960", 
   "children": [], 
   "end": "306.160", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gro\u00dfe Koalition macht genau das Gegenteil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.160", 
   "children": [], 
   "end": "306.360", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.360", 
   "children": [], 
   "end": "313.800", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Tobias Lindner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.800", 
   "children": [], 
   "end": "315.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}