{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.360", 
   "children": [], 
   "end": "0.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.840", 
   "children": [], 
   "end": "2.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie auch gerade vernommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.800", 
   "children": [], 
   "end": "9.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sozusagen vom rechten Rand des Parlaments hinsichtlich der Entwicklung l\u00e4ndlicher R\u00e4ume von sich gegeben wurde? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.520", 
   "children": [], 
   "end": "11.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich \u00fcbersetze das mal mit meinen Worten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.440", 
   "children": [], 
   "end": "15.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfach freien Wettbewerb zulassen statt F\u00f6rderprogramme f\u00fcr l\u00e4ndlichen Raum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.760", 
   "children": [], 
   "end": "17.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00f6rderprogramme f\u00fcr l\u00e4ndlichen Raum\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.320", 
   "children": [], 
   "end": "18.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so habe ich es gerade verstanden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.920", 
   "children": [], 
   "end": "21.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Verschwendung von \u00f6ffentlichen Mitteln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.680", 
   "children": [], 
   "end": "26.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will an dieser Stelle kein wirtschaftspolitisches Grundsatzreferat halten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.400", 
   "children": [], 
   "end": "27.480", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das erspare ich Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.480", 
   "children": [], 
   "end": "28.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn das ginge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.360", 
   "children": [], 
   "end": "29.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie sich vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.960", 
   "children": [], 
   "end": "35.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00e4tten wir keine unterschiedlichen Lebensbedingungen im l\u00e4ndlichen Raum und in den st\u00e4dtischen Bereichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.200", 
   "children": [], 
   "end": "38.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stadt und Land haben jedoch ganz unterschiedliche Ausgangsszenarien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.280", 
   "children": [], 
   "end": "39.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handeln nach dem Motto: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.320", 
   "children": [], 
   "end": "40.360", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ePech gehabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.360", 
   "children": [], 
   "end": "42.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer auf dem Land lebt\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.200", 
   "children": [], 
   "end": "43.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entspricht dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.200", 
   "children": [], 
   "end": "47.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sich der rechte Rand des Parlaments vermeintlich wiederfindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.200", 
   "children": [], 
   "end": "52.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir von der SPD-Bundestagsfraktion jedenfalls lassen die Menschen im l\u00e4ndlichen Raum nicht einfach so im Stich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.160", 
   "children": [], 
   "end": "57.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir k\u00e4mpfen f\u00fcr F\u00f6rderprogramme f\u00fcr l\u00e4ndlichen Raum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.360", 
   "children": [], 
   "end": "61.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist das BULE eigentlich nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.720", 
   "children": [], 
   "end": "64.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer die 1,5\u00a0Milliarden Euro sucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.080", 
   "children": [], 
   "end": "65.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Ebner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.200", 
   "children": [], 
   "end": "67.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss in den Koalitionsvertrag gucken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.560", 
   "children": [], 
   "end": "70.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit meinen wir es schon ernst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.400", 
   "children": [], 
   "end": "71.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Infrastruktur: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.760", 
   "children": [], 
   "end": "72.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stra\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.280", 
   "children": [], 
   "end": "72.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.600", 
   "children": [], 
   "end": "73.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pl\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.400", 
   "children": [], 
   "end": "79.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Breitbandausbau und nicht nur um das Projekt \u201eSch\u00f6ner Wohnen auf dem Land\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.200", 
   "children": [], 
   "end": "82.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vor allen Dingen um sch\u00f6ner und besser Wirtschaften auf dem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.560", 
   "children": [], 
   "end": "84.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1,5\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.560", 
   "children": [], 
   "end": "86.000", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.000", 
   "children": [], 
   "end": "87.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine Menge Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.040", 
   "children": [], 
   "end": "89.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber in Ostfriesland w\u00fcrde man sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.360", 
   "children": [], 
   "end": "90.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kummt man over de Hund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.920", 
   "children": [], 
   "end": "92.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kummt man ok over de Steert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.640", 
   "children": [], 
   "end": "95.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir schon \u00fcber die Entwicklung l\u00e4ndlicher R\u00e4ume reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.800", 
   "children": [], 
   "end": "97.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wollen wir auch \u00fcber die Energiewende reden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.760", 
   "children": [], 
   "end": "99.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Energiewende findet im l\u00e4ndlichen Raum statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.880", 
   "children": [], 
   "end": "102.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu habe ich heute noch nichts geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.000", 
   "children": [], 
   "end": "104.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will an dieser Stelle deutlich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.160", 
   "children": [], 
   "end": "107.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zur Energiewende keine Bauernmaut geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.040", 
   "children": [], 
   "end": "107.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.600", 
   "children": [], 
   "end": "108.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich h\u00e4tte fast \u201eBayernmaut\u201c gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.840", 
   "children": [], 
   "end": "110.680", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es hei\u00dft \u201eBauernmaut\u201c\u00a0\u2013;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.680", 
   "children": [], 
   "end": "113.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dar\u00fcber freut sich nur der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.760", 
   "children": [], 
   "end": "118.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Landwirte sind dadurch eher zus\u00e4tzlich belastet als entlastet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.320", 
   "children": [], 
   "end": "125.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn jemand in S\u00fcddeutschland eine Entlastungsm\u00f6glichkeit oder eine zuk\u00fcnftige Einnahmem\u00f6glichkeit f\u00fcr Landwirte sucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.040", 
   "children": [], 
   "end": "126.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollte man ihm empfehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.080", 
   "children": [], 
   "end": "131.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in erneuerbare Energien zu investieren und die eigene bayerische Landesregierung darauf hinzuweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.680", 
   "children": [], 
   "end": "134.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Abstandsregelungen vielleicht mal \u00fcberdacht werden m\u00fcssten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.240", 
   "children": [], 
   "end": "136.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein vern\u00fcnftiger Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.680", 
   "children": [], 
   "end": "139.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist eine dritte Ernte m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.280", 
   "children": [], 
   "end": "140.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird das auch was."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.440", 
   "children": [], 
   "end": "142.040", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.040", 
   "children": [], 
   "end": "143.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stattdessen werden die Stromnetze infrage gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.880", 
   "children": [], 
   "end": "144.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.640", 
   "children": [], 
   "end": "147.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stromnetze sind der Flaschenhals der Energiewende; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.200", 
   "children": [], 
   "end": "149.240", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber brauchen wir uns nicht zu unterhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.240", 
   "children": [], 
   "end": "155.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wer Widerstand gegen die Netzausbauten leistet und meint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.160", 
   "children": [], 
   "end": "158.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Widerstand w\u00fcrde der Energiewende helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.000", 
   "children": [], 
   "end": "159.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der t\u00e4uscht sich gewaltig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.320", 
   "children": [], 
   "end": "161.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn letzten Endes brauchen wir die Netze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.280", 
   "children": [], 
   "end": "168.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Entwicklung der Energiewende fortzusetzen und damit auch die Entwicklung f\u00fcr die Menschen im l\u00e4ndlichen Raum ein St\u00fcck weit voranzubringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.640", 
   "children": [], 
   "end": "170.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich schon \u00fcber Netze rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.520", 
   "children": [], 
   "end": "172.200", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich noch ein Thema ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.200", 
   "children": [], 
   "end": "173.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mit Netzen zu tun hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.800", 
   "children": [], 
   "end": "175.440", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich das Thema Fischerei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.440", 
   "children": [], 
   "end": "177.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein gro\u00dfes Problem im Bereich der Fischerei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.840", 
   "children": [], 
   "end": "178.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.320", 
   "children": [], 
   "end": "180.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Oliver, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.480", 
   "children": [], 
   "end": "182.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da staunst du, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.280", 
   "children": [], 
   "end": "182.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.840", 
   "children": [], 
   "end": "185.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Elegante \u00dcberg\u00e4nge sind auch wichtig.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.160", 
   "children": [], 
   "end": "189.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Probleme in der Krabbenfischerei durch das Anlandungsgebot. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.400", 
   "children": [], 
   "end": "190.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer glaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.200", 
   "children": [], 
   "end": "191.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei nur eine Nische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.520", 
   "children": [], 
   "end": "192.480", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keine Rolle spiele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.480", 
   "children": [], 
   "end": "194.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der denkt nicht an die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.440", 
   "children": [], 
   "end": "197.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fischerei hat eine Menge Arbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen Raum zu bieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.480", 
   "children": [], 
   "end": "199.600", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz junge Existenzgr\u00fcnder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.600", 
   "children": [], 
   "end": "204.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Ausnahme vom Anlandungsgebot muss f\u00fcr die Fischerei unbedingt erhalten bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.360", 
   "children": [], 
   "end": "208.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon einmal abgesehen haben wir gro\u00dfe Auswirkungen aufgrund des Brexit zu bef\u00fcrchten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.680", 
   "children": [], 
   "end": "209.760", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dergestalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.760", 
   "children": [], 
   "end": "213.280", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in der Nordsee massiv Fanggebiete verlieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.280", 
   "children": [], 
   "end": "219.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutschen Nordseeheringe werden komplett in britisch-deutschen Gebieten gefangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.520", 
   "children": [], 
   "end": "221.960", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus meiner Sicht ist es ganz besonders erforderlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.960", 
   "children": [], 
   "end": "228.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dazu in den Brexit-Verhandlungen eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung im Sinne unserer Fischerei finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.040", 
   "children": [], 
   "end": "228.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer glaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.640", 
   "children": [], 
   "end": "230.760", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fischerei kein so zentrales Thema sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.760", 
   "children": [], 
   "end": "232.360", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sollte sich dessen bewusst sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.360", 
   "children": [], 
   "end": "236.920", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Fischer\u00adorte eine ganz enge Verbindung zum Tourismus haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.920", 
   "children": [], 
   "end": "239.360", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme aus der Gemeinde Krummh\u00f6rn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.360", 
   "children": [], 
   "end": "241.400", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es den Hafenort Greetsiel gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.400", 
   "children": [], 
   "end": "247.760", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines der zentralen touristischen Elemente in Greetsiel sind die Krabbenfischer und die dort liegenden Krabbenboote."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.760", 
   "children": [], 
   "end": "254.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb hat auch Fischereif\u00f6rderung etwas mit Entwicklung l\u00e4ndlicher R\u00e4ume und auch etwas damit zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.160", 
   "children": [], 
   "end": "255.440", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Tourismus sich entwickeln kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.440", 
   "children": [], 
   "end": "256.120", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.120", 
   "children": [], 
   "end": "261.400", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben in allen m\u00f6glichen Bereichen Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.400", 
   "children": [], 
   "end": "262.080", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.080", 
   "children": [], 
   "end": "263.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem man einfach alles liegen l\u00e4sst und sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.960", 
   "children": [], 
   "end": "265.440", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDas entwickelt sich \u00fcber den Markt\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.440", 
   "children": [], 
   "end": "266.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das geht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.600", 
   "children": [], 
   "end": "271.480", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir als verantwortliche Regierung hier alles in die Hand nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.480", 
   "children": [], 
   "end": "276.640", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine vern\u00fcnftige Strategie zur Entwicklung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume bereitzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.640", 
   "children": [], 
   "end": "277.360", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.360", 
   "children": [], 
   "end": "279.640", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.640", 
   "children": [], 
   "end": "285.960", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist Christian Haase f\u00fcr die CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}