{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.320", 
   "children": [], 
   "end": "8.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.440", 
   "children": [], 
   "end": "9.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.840", 
   "children": [], 
   "end": "10.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr M\u00fcnz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.800", 
   "children": [], 
   "end": "12.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe eigentlich schon darauf gewartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.480", 
   "children": [], 
   "end": "14.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das Thema Gendern ansprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.680", 
   "children": [], 
   "end": "18.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich empfehle Ihnen eine Fortbildung in dem Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.160", 
   "children": [], 
   "end": "21.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Sie sich unter dem Begriff vielleicht ein bisschen mehr vorstellen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.200", 
   "children": [], 
   "end": "22.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und lauschen Sie meiner Rede! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.400", 
   "children": [], 
   "end": "25.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht k\u00f6nnen Sie dann auch in dem Zusammenhang noch etwas lernen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.400", 
   "children": [], 
   "end": "29.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.160", 
   "children": [], 
   "end": "36.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir stellen im Haushalt\u00a02018 einen Rekordetat f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.120", 
   "children": [], 
   "end": "38.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber 9,4\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.840", 
   "children": [], 
   "end": "43.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit steigern wir die Ausgaben gegen\u00fcber dem Vorjahr um 900\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.880", 
   "children": [], 
   "end": "46.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind satte 10\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.280", 
   "children": [], 
   "end": "52.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt wachsen die Ausgaben des Bundeshaushaltes \u00fcbrigens nur um 3,1\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.000", 
   "children": [], 
   "end": "53.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran sieht man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.120", 
   "children": [], 
   "end": "57.160", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie stark der Etat der Entwicklungszusammenarbeit gestiegen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.160", 
   "children": [], 
   "end": "67.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der erste vierj\u00e4hrige Finanzplan von 2014 sah f\u00fcr 2018 noch Ausgaben in dem Bereich in H\u00f6he von knapp 6,7\u00a0Milliarden Euro vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.080", 
   "children": [], 
   "end": "71.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inzwischen sind es 2,7\u00a0Milliarden Euro mehr geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.360", 
   "children": [], 
   "end": "73.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat mit Sicherheit auch damit zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.560", 
   "children": [], 
   "end": "80.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in den letzten Jahren viel mehr Fl\u00fcchtlinge weltweit unterwegs waren und auch bei uns in Deutschland viele Fl\u00fcchtlinge angekommen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.480", 
   "children": [], 
   "end": "87.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch ist aber auch bei uns in Deutschland ein neuer Fokus auf der Notwendigkeit entstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.000", 
   "children": [], 
   "end": "94.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr humanit\u00e4re Hilfe und Entwicklungszusammenarbeit vor Ort in den Krisengebieten zu leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.000", 
   "children": [], 
   "end": "99.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem gro\u00dfen Aufwuchs im Einzelplan des BMZ setzen wir einen deutlichen Schwerpunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.000", 
   "children": [], 
   "end": "102.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auch uns Sozialdemokraten sehr am Herzen liegt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.040", 
   "children": [], 
   "end": "105.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere internationale Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.200", 
   "children": [], 
   "end": "107.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich \u00fcbrigens besonders\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.240", 
   "children": [], 
   "end": "107.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr M\u00fcnz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.760", 
   "children": [], 
   "end": "108.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "passen Sie auf!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.840", 
   "children": [], 
   "end": "111.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Aufstockung des Etats bei den politischen Stiftungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.800", 
   "children": [], 
   "end": "117.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht sollten Sie einmal Ihre Komfortzone verlassen und die Akteure vor Ort besuchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.120", 
   "children": [], 
   "end": "118.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann werden Sie n\u00e4mlich sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.720", 
   "children": [], 
   "end": "125.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die politischen Stiftungen wichtige Partner in den Entwicklungsl\u00e4ndern sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.080", 
   "children": [], 
   "end": "127.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.240", 
   "children": [], 
   "end": "129.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Demokratieverst\u00e4ndnis,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.920", 
   "children": [], 
   "end": "134.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die politische Meinungsvielfalt und die Rolle der Frau zu st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.440", 
   "children": [], 
   "end": "142.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der Aufwuchs bei den Kirchen ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.240", 
   "children": [], 
   "end": "146.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zuletzt sie sind es n\u00e4mlich mit Brot f\u00fcr die Welt und Misereor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.000", 
   "children": [], 
   "end": "150.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den \u00e4rmsten Regionen oft noch die einzigen Netzwerke haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.600", 
   "children": [], 
   "end": "153.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die die Menschen sich vor Ort wenden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.160", 
   "children": [], 
   "end": "158.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiterer Schwerpunkt des Etats liegt wie schon fr\u00fcher auf dem Bereich Krisenbew\u00e4ltigung und Wiederaufbau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.760", 
   "children": [], 
   "end": "163.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier werden die Mittel um insgesamt 200\u00a0Millionen Euro auf 700\u00a0Millionen Euro aufgestockt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.840", 
   "children": [], 
   "end": "166.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sorgen wir f\u00fcr den Wiederaufbau von Wasserleitungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.920", 
   "children": [], 
   "end": "170.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Herr Minister hat es vorhin im Zusammenhang mit seiner Reise nach Mosul schon erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.760", 
   "children": [], 
   "end": "174.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sorgen wir f\u00fcr den Aufbau von Schulen und Krankenh\u00e4usern in Krisen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.760", 
   "children": [], 
   "end": "177.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Katastrophengebieten wie Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.120", 
   "children": [], 
   "end": "181.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Gazastreifen und dem S\u00fcdsudan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.160", 
   "children": [], 
   "end": "188.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings ist hier eine intensive Abstimmung zwischen dem Ausw\u00e4rtigen Amt und dem Entwicklungsministerium n\u00f6tig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.120", 
   "children": [], 
   "end": "189.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.200", 
   "children": [], 
   "end": "189.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich f\u00fcrchte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.440", 
   "children": [], 
   "end": "193.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die weltweiten Krisen und Konflikte auch zuk\u00fcnftig nicht weniger werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.760", 
   "children": [], 
   "end": "198.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade die Ereignisse in den letzten Tagen haben uns das wieder vor Augen gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.640", 
   "children": [], 
   "end": "204.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten deshalb zuk\u00fcnftig auch im Bereich der humanit\u00e4ren Hilfe weitere Haushaltsmittel zur Verf\u00fcgung stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.600", 
   "children": [], 
   "end": "210.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeskanzlerin hat \u00fcbrigens heute Morgen in ihrer Rede auch darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.560", 
   "children": [], 
   "end": "218.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade in der humanit\u00e4ren Hilfe die Budgets zum Beispiel von Weltern\u00e4hrungsprogramm und UNHCR dramatisch defizit\u00e4r sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.000", 
   "children": [], 
   "end": "223.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist hier eine st\u00e4rkere finanzielle Unterst\u00fctzung unbedingt erforderlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.040", 
   "children": [], 
   "end": "224.040", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.040", 
   "children": [], 
   "end": "235.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben uns vorhin einen kurzen Ausblick auf die n\u00e4chsten Jahre ab 2019 gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.160", 
   "children": [], 
   "end": "238.600", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir von der SPD-Fraktion begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.600", 
   "children": [], 
   "end": "242.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Zusammenarbeit mit Afrika verst\u00e4rken wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.080", 
   "children": [], 
   "end": "244.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erinnern aber auch daran\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.000", 
   "children": [], 
   "end": "245.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie bereits getan\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.600", 
   "children": [], 
   "end": "248.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dazu ein fairer Handel ben\u00f6tigt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.480", 
   "children": [], 
   "end": "250.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Blick in den Koalitionsvertrag zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.880", 
   "children": [], 
   "end": "253.560", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das eindeutig festgelegt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.560", 
   "children": [], 
   "end": "258.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Vorreiter f\u00fcr eine faire Handelspolitik im Verh\u00e4ltnis zu Afrika sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.840", 
   "children": [], 
   "end": "260.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen verbindliche soziale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.840", 
   "children": [], 
   "end": "263.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "menschenrechtliche und \u00f6kologische Standards, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.600", 
   "children": [], 
   "end": "265.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eingehalten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.040", 
   "children": [], 
   "end": "271.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als weiteren Schwerpunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.120", 
   "children": [], 
   "end": "271.480", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.480", 
   "children": [], 
   "end": "275.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie vorhin das R\u00fcckkehrerprogramm \u201ePerspektive Heimat\u201c genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.480", 
   "children": [], 
   "end": "277.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.920", 
   "children": [], 
   "end": "284.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist jeder freiwillige R\u00fcckkehrer tausendmal lieber als diese grausamen Nacht-und-Nebel-Aktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.840", 
   "children": [], 
   "end": "286.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Menschen abgeschoben werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.840", 
   "children": [], 
   "end": "291.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die oft jahrelang gut integriert bei uns lebten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.680", 
   "children": [], 
   "end": "295.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es also um Binnenfl\u00fcchtlinge geht oder darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.080", 
   "children": [], 
   "end": "298.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Menschen eine wirklich fundierte Perspektive zu verschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.840", 
   "children": [], 
   "end": "301.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben Sie uns auf alle F\u00e4lle an Ihrer Seite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.960", 
   "children": [], 
   "end": "306.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings l\u00e4sst die Bezeichnung \u201ePerspektive Heimat\u201c auch bef\u00fcrchten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.440", 
   "children": [], 
   "end": "310.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit Mitteln der Entwicklungszusammenarbeit Innenpolitik betrieben werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.840", 
   "children": [], 
   "end": "314.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sehen wir Sozialdemokraten sehr kritisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.400", 
   "children": [], 
   "end": "317.160", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entwicklungspolitik bedeutet n\u00e4mlich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.160", 
   "children": [], 
   "end": "319.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen wieder dorthin zur\u00fcckzubringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.200", 
   "children": [], 
   "end": "321.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woher sie gekommen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.400", 
   "children": [], 
   "end": "322.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem dann nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.640", 
   "children": [], 
   "end": "326.000", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie dort keine Perspektive haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.000", 
   "children": [], 
   "end": "328.560", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich Sie aber richtig verstanden habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.560", 
   "children": [], 
   "end": "329.720", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.720", 
   "children": [], 
   "end": "330.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehen Sie das genauso."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.320", 
   "children": [], 
   "end": "331.360", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir begr\u00fc\u00dfen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.360", 
   "children": [], 
   "end": "334.320", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie 2019 eine Bildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.320", 
   "children": [], 
   "end": "336.480", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ausbildungsoffensive starten wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.480", 
   "children": [], 
   "end": "338.960", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben im Berichterstattergespr\u00e4ch gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.960", 
   "children": [], 
   "end": "339.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Ihr Ziel ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.680", 
   "children": [], 
   "end": "343.680", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "25\u00a0Prozent des Etats f\u00fcr Bildung und Ausbildung einzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.680", 
   "children": [], 
   "end": "345.320", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen sicher sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.320", 
   "children": [], 
   "end": "351.320", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie daf\u00fcr bei uns Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten gro\u00dfe Unterst\u00fctzung finden werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.320", 
   "children": [], 
   "end": "359.040", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten allerdings bei der Bildung die Grundbildung nicht vergessen und einen besonderen Schwerpunkt auf die Bildung der M\u00e4dchen setzen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.040", 
   "children": [], 
   "end": "360.280", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die M\u00e4dchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.280", 
   "children": [], 
   "end": "369.320", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frauen sind oft die eigentlichen Kraftwerke vor Ort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.320", 
   "children": [], 
   "end": "373.960", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben der Bildung ist uns vor allem der Gesundheitsbereich wichtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.960", 
   "children": [], 
   "end": "375.320", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wer krank ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.320", 
   "children": [], 
   "end": "378.760", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann nicht arbeiten und seine Familie ern\u00e4hren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.760", 
   "children": [], 
   "end": "381.360", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus besteht die Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.360", 
   "children": [], 
   "end": "384.280", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Epidemien in k\u00fcrzester Zeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.280", 
   "children": [], 
   "end": "385.560", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispiel Ebola\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.560", 
   "children": [], 
   "end": "387.440", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verheerende Folgen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.440", 
   "children": [], 
   "end": "389.120", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oft geht es um Krankheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.120", 
   "children": [], 
   "end": "392.280", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dank des medizinischen Fortschritts eigentlich vermeidbar sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.280", 
   "children": [], 
   "end": "393.840", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.840", 
   "children": [], 
   "end": "396.200", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist im Koalitionsvertrag festgelegt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.200", 
   "children": [], 
   "end": "399.960", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Impfallianz GAVI und den Globalen Fonds zur Bek\u00e4mpfung von Aids, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.960", 
   "children": [], 
   "end": "403.400", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tuberkulose und Malaria weiter unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.400", 
   "children": [], 
   "end": "405.040", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie Sie sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.040", 
   "children": [], 
   "end": "406.960", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist noch viel zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.960", 
   "children": [], 
   "end": "413.400", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die kommenden Beratungen \u00fcber den Haushaltsplan\u00a02018. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.400", 
   "children": [], 
   "end": "419.800", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir brauchen f\u00fcr die Erreichung der Ziele auch in zuk\u00fcnftigen Haushaltsjahren ausreichend Haushaltsmittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.800", 
   "children": [], 
   "end": "425.400", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD-Fraktion wird sich weiterhin f\u00fcr die Erreichung des ODA-Ziels einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.400", 
   "children": [], 
   "end": "428.800", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen wir Aufw\u00fcchse bei der Entwicklungszusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.800", 
   "children": [], 
   "end": "432.640", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch beim Ausw\u00e4rtigen Amt im Bereich der humanit\u00e4ren Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.640", 
   "children": [], 
   "end": "440.320", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Umweltministerium f\u00fcr Klimaschutzma\u00dfnahmen und im Gesundheitsministerium f\u00fcr globale Gesundheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.320", 
   "children": [], 
   "end": "441.400", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.400", 
   "children": [], 
   "end": "446.680", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen dies sehr gerne mithilfe des Instruments der Finanztransaktion\u00adsteuer tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.680", 
   "children": [], 
   "end": "458.680", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben Sie uns Sozialdemokraten ebenfalls auf Ihrer Seite."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.680", 
   "children": [], 
   "end": "459.200", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.200", 
   "children": [], 
   "end": "464.000", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Michael Georg Link f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}