{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.360", 
   "children": [], 
   "end": "1.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.640", 
   "children": [], 
   "end": "2.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.720", 
   "children": [], 
   "end": "4.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Grundgesetz steht in Artikel\u00a087a, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.440", 
   "children": [], 
   "end": "4.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bund die Streitkr\u00e4fte aufstellt und dass die zahlenm\u00e4\u00dfige St\u00e4rke und die Grundz\u00fcge der Organisation sich aus dem Haushaltsplan ergeben m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.560", 
   "children": [], 
   "end": "4.561", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es gut und wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.561", 
   "children": [], 
   "end": "4.562", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier miteinander so ausgiebig \u00fcber den Einzelplan\u00a014\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.562", 
   "children": [], 
   "end": "4.563", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verteidigung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.563", 
   "children": [], 
   "end": "4.564", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.564", 
   "children": [], 
   "end": "4.565", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss deutlich dargestellt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.565", 
   "children": [], 
   "end": "4.566", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere Streitkr\u00e4fte finanziell untermauern m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.566", 
   "children": [], 
   "end": "4.567", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie ihren Auftrag erf\u00fcllen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.567", 
   "children": [], 
   "end": "5.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sicherheitspolitische Lage hat sich ver\u00e4ndert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.240", 
   "children": [], 
   "end": "5.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf ist mehrfach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.560", 
   "children": [], 
   "end": "5.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in der Debatte \u00fcber den Haushalt des Ausw\u00e4rtigen Amts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.600", 
   "children": [], 
   "end": "5.601", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hingewiesen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.601", 
   "children": [], 
   "end": "5.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es besteht Handlungsbedarf f\u00fcr uns in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.960", 
   "children": [], 
   "end": "6.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innerhalb der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.080", 
   "children": [], 
   "end": "6.081", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innerhalb der NATO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.081", 
   "children": [], 
   "end": "6.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innerhalb der Vereinten Nationen und auch innerhalb der OSZE. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.600", 
   "children": [], 
   "end": "7.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gilt der Grundsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.160", 
   "children": [], 
   "end": "7.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir immer eingebunden agieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.560", 
   "children": [], 
   "end": "7.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer vernetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.840", 
   "children": [], 
   "end": "8.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nie milit\u00e4risch allein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.160", 
   "children": [], 
   "end": "8.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aber auch deutlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.920", 
   "children": [], 
   "end": "10.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der milit\u00e4rische Einsatz nicht zwingend Ultima Ratio ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.280", 
   "children": [], 
   "end": "11.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zwar immer der heftigste Einsatz; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.200", 
   "children": [], 
   "end": "11.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber manchmal ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.320", 
   "children": [], 
   "end": "11.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fr\u00fchzeitig St\u00e4rke zu zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.360", 
   "children": [], 
   "end": "11.361", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einen Fl\u00e4chenbrand zu verhindern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.361", 
   "children": [], 
   "end": "11.362", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sicherheitspolitische Lage hat sich komplett ge\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.362", 
   "children": [], 
   "end": "11.363", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.363", 
   "children": [], 
   "end": "11.364", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Koalition aus CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.364", 
   "children": [], 
   "end": "11.365", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU und SPD hier die Verantwortung deutlich abbilden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.365", 
   "children": [], 
   "end": "11.366", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann das nicht so machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.366", 
   "children": [], 
   "end": "11.367", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Gr\u00fcnen das hier gemacht haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.367", 
   "children": [], 
   "end": "11.368", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mal kritisieren Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.368", 
   "children": [], 
   "end": "11.369", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Diskussion zu offen ist,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.369", 
   "children": [], 
   "end": "11.370", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kritisieren Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.370", 
   "children": [], 
   "end": "11.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Kabinettsdiskussionen geheim sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.640", 
   "children": [], 
   "end": "11.641", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mal kritisieren Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.641", 
   "children": [], 
   "end": "11.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zu wenig ausgegeben wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.720", 
   "children": [], 
   "end": "11.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kritisieren Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.760", 
   "children": [], 
   "end": "11.840", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zu viel ausgegeben wurde.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.840", 
   "children": [], 
   "end": "12.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der alte Grundsatz der Gr\u00fcnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.560", 
   "children": [], 
   "end": "12.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein bisschen hiervon und ein bisschen davon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.800", 
   "children": [], 
   "end": "12.801", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.801", 
   "children": [], 
   "end": "13.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen klare Strukturen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.160", 
   "children": [], 
   "end": "13.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese bilden sich im Haushalt ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.920", 
   "children": [], 
   "end": "16.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn in Zeiten eines kompletten sicherheitspolitischen Klimawandels die Gefahr steigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.280", 
   "children": [], 
   "end": "17.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir den sicherheitspolitischen Deich erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.160", 
   "children": [], 
   "end": "17.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ausdruck unserer Verteidigungspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.920", 
   "children": [], 
   "end": "19.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das bildet sich im Haushalt ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.200", 
   "children": [], 
   "end": "19.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Welt ist instabiler geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.760", 
   "children": [], 
   "end": "20.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat vor allem damit zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.040", 
   "children": [], 
   "end": "20.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Russlands Politik den Kurs eingeschlagen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.440", 
   "children": [], 
   "end": "21.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Souver\u00e4nit\u00e4t benachbarter L\u00e4nder einzuschr\u00e4nken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.760", 
   "children": [], 
   "end": "22.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss ich mit einem Blick nach links, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.280", 
   "children": [], 
   "end": "23.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es ja ein N\u00e4heverh\u00e4ltnis zur russischen Politik gibt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.000", 
   "children": [], 
   "end": "23.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch mit einem Blick an die rechte Kante unseres Parlamentes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.080", 
   "children": [], 
   "end": "23.081", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ergebnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.081", 
   "children": [], 
   "end": "23.082", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu denen Sie kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.082", 
   "children": [], 
   "end": "23.083", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind ja immer identisch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.083", 
   "children": [], 
   "end": "23.600", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutlich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.600", 
   "children": [], 
   "end": "25.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Politik der AfD offensichtlich klar auf den Kalten Krieg ausgerichtet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.080", 
   "children": [], 
   "end": "25.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als der Feind deutlich sichtbar war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.360", 
   "children": [], 
   "end": "25.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.840", 
   "children": [], 
   "end": "27.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tr\u00e4umen von dieser alten Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.000", 
   "children": [], 
   "end": "27.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.360", 
   "children": [], 
   "end": "27.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Welt ist komplexer geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.680", 
   "children": [], 
   "end": "27.681", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da reichen Ihre einfachen Antworten nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.681", 
   "children": [], 
   "end": "27.682", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.682", 
   "children": [], 
   "end": "28.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten den klaren Auftrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.360", 
   "children": [], 
   "end": "28.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.480", 
   "children": [], 
   "end": "28.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich ein IS-Terrorstaat bildet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.880", 
   "children": [], 
   "end": "29.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Weg war erfolgreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.360", 
   "children": [], 
   "end": "29.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist n\u00e4mlich zerschlagen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.440", 
   "children": [], 
   "end": "29.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der IS ist weiter vorhanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.760", 
   "children": [], 
   "end": "29.761", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir Obacht geben und immer auf das Unvorhergesehene vorbereitet sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.761", 
   "children": [], 
   "end": "29.762", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.762", 
   "children": [], 
   "end": "29.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Kampf gegen den IS-Terror zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.960", 
   "children": [], 
   "end": "30.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.080", 
   "children": [], 
   "end": "30.640", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Peschmerga auszubilden und auszur\u00fcsten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.640", 
   "children": [], 
   "end": "30.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.680", 
   "children": [], 
   "end": "31.960", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir weiterhin unseren Beitrag in Afghanistan leisten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.960", 
   "children": [], 
   "end": "32.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Afghanistan darf kein R\u00fcckzugsort f\u00fcr Terror werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.680", 
   "children": [], 
   "end": "33.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig und wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.880", 
   "children": [], 
   "end": "34.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in Mali einen Beitrag leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.160", 
   "children": [], 
   "end": "35.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die stabilen Strukturen dort zu st\u00e4rken und daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.400", 
   "children": [], 
   "end": "36.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Fluchtursachen nicht vermehrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.160", 
   "children": [], 
   "end": "36.161", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nach wie vor auch wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.161", 
   "children": [], 
   "end": "36.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Kosovo einen Beitrag leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.720", 
   "children": [], 
   "end": "36.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mitten in Europa die Stabilit\u00e4t zu erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.880", 
   "children": [], 
   "end": "37.280", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen wir finanzielle Mittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.280", 
   "children": [], 
   "end": "38.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr 2018 werden 38,5\u00a0Milliarden Euro bereitgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.520", 
   "children": [], 
   "end": "39.600", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr 2019 wird mit 41,5\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.600", 
   "children": [], 
   "end": "41.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr 2022 mit 42,6\u00a0Milliarden Euro geplant. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.000", 
   "children": [], 
   "end": "41.040", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen deutlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.040", 
   "children": [], 
   "end": "41.640", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Zielkorridor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.640", 
   "children": [], 
   "end": "41.920", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir in der NATO vereinbart haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.440", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klar im Visier haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.440", 
   "children": [], 
   "end": "42.560", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.560", 
   "children": [], 
   "end": "42.561", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die F\u00e4higkeiten zu verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.561", 
   "children": [], 
   "end": "42.562", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier stellen wir ganz klar fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.562", 
   "children": [], 
   "end": "42.563", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Eckwerte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.563", 
   "children": [], 
   "end": "42.564", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bisher vorgesehen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.564", 
   "children": [], 
   "end": "42.760", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen verst\u00e4rkt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.760", 
   "children": [], 
   "end": "43.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine bessere Ausr\u00fcstung f\u00fcr unsere Truppe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.960", 
   "children": [], 
   "end": "44.880", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen eine Modernisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.880", 
   "children": [], 
   "end": "45.680", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir brauchen eine F\u00e4higkeitsst\u00e4rkung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.680", 
   "children": [], 
   "end": "46.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der F\u00fchrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.040", 
   "children": [], 
   "end": "46.280", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Aufkl\u00e4rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.280", 
   "children": [], 
   "end": "46.520", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den gepanzerten Fahrzeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.520", 
   "children": [], 
   "end": "46.560", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Lufttransport, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.560", 
   "children": [], 
   "end": "46.680", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Cyberbereich und bei der Kommunikation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.680", 
   "children": [], 
   "end": "47.400", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein die Modernisierung und der Aufbau eines abh\u00f6rsicheren digitalen Funks werden 5 bis 6 \u00a0Milliarden Euro in Anspruch nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.400", 
   "children": [], 
   "end": "47.401", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion Die Linke suggeriert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.401", 
   "children": [], 
   "end": "47.402", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies sei die neue Aufr\u00fcstung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.402", 
   "children": [], 
   "end": "47.403", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe den festen Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.403", 
   "children": [], 
   "end": "47.404", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.404", 
   "children": [], 
   "end": "47.405", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pfl\u00fcger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.405", 
   "children": [], 
   "end": "47.406", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kuscheln gern unter der Decke der Sicherheit mit Meinungsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.406", 
   "children": [], 
   "end": "47.407", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frieden und Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.407", 
   "children": [], 
   "end": "47.408", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "suggerieren aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.408", 
   "children": [], 
   "end": "47.409", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man wolle daf\u00fcr kein Geld in die Hand nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.409", 
   "children": [], 
   "end": "47.410", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.410", 
   "children": [], 
   "end": "47.411", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn auch von Ihrer Partei kritisiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.411", 
   "children": [], 
   "end": "47.412", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Kampfflugzeuge nicht fliegen und dies verbessert werden muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.412", 
   "children": [], 
   "end": "47.413", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein deutliches Indiz daf\u00fcr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.413", 
   "children": [], 
   "end": "47.414", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wollen Sie Ihren W\u00e4hlern nur nicht deutlich sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.414", 
   "children": [], 
   "end": "47.415", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in einer wehrhaften Demokratie auch bereit sein m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.415", 
   "children": [], 
   "end": "47.416", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld f\u00fcr die Verteidigung auszugeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.416", 
   "children": [], 
   "end": "47.417", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich mache Ihnen nur den Vorwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.417", 
   "children": [], 
   "end": "47.418", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie zwar alle Vorteile in der freien Demokratie nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.418", 
   "children": [], 
   "end": "47.419", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber suggerieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.419", 
   "children": [], 
   "end": "47.420", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man m\u00fcsse daf\u00fcr nichts ausgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.420", 
   "children": [], 
   "end": "47.421", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen Sie immer Oppositionspartei bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.421", 
   "children": [], 
   "end": "47.422", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.422", 
   "children": [], 
   "end": "47.423", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in einem starken B\u00fcndnis bereit sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.423", 
   "children": [], 
   "end": "47.424", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen eigenen Beitrag zu leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.424", 
   "children": [], 
   "end": "47.425", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Verteidigungsministerium hat festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.425", 
   "children": [], 
   "end": "47.426", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bis 2030 einen Betrag von 130\u00a0Milliarden Euro brauchen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.426", 
   "children": [], 
   "end": "47.427", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Geld wird auch ausgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.427", 
   "children": [], 
   "end": "47.428", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der letzten Legislaturperiode das F\u00fcnffache investiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.428", 
   "children": [], 
   "end": "47.429", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten aufh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.429", 
   "children": [], 
   "end": "47.430", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das M\u00e4rchen zu erz\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.430", 
   "children": [], 
   "end": "47.431", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Geld nicht ausgegeben wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.431", 
   "children": [], 
   "end": "47.432", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Soldaten brauchen eine pers\u00f6nliche Schutzausr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.432", 
   "children": [], 
   "end": "47.433", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie brauchen mehr und modernes Material."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.433", 
   "children": [], 
   "end": "47.440", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leisten einen Beitrag innerhalb des B\u00fcndnisses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.440", 
   "children": [], 
   "end": "47.441", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innerhalb der NATO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.441", 
   "children": [], 
   "end": "47.520", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir sagen deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.520", 
   "children": [], 
   "end": "48.080", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch auf der Ebene Europas als zweiter S\u00e4ule der NATO einen wichtigeren Beitrag leisten m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.080", 
   "children": [], 
   "end": "49.280", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar im Rahmen der St\u00e4ndigen Strukturierten Zusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.280", 
   "children": [], 
   "end": "50.520", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat zu einer enormen Prozessbeschleunigung gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.520", 
   "children": [], 
   "end": "50.920", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dieser Prozess muss dynamisiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.920", 
   "children": [], 
   "end": "51.280", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in den Bereichen Logistik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.280", 
   "children": [], 
   "end": "51.400", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbildung und Medizin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.400", 
   "children": [], 
   "end": "51.840", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben auch beim Kampf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.840", 
   "children": [], 
   "end": "52.360", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen war es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.360", 
   "children": [], 
   "end": "53.360", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verteidigungsministerin mit dem Wei\u00dfbuchprozess deutlich gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.360", 
   "children": [], 
   "end": "54.200", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die sicherheitspolitischen Herausforderungen liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.200", 
   "children": [], 
   "end": "54.320", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch die Konzeption der Bundeswehr ist deutlich gemacht worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.320", 
   "children": [], 
   "end": "54.321", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohin wir gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.321", 
   "children": [], 
   "end": "55.280", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen jetzt deutlich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.280", 
   "children": [], 
   "end": "55.920", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches F\u00e4higkeitsprofil wir brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.920", 
   "children": [], 
   "end": "56.240", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dem muss dann auch Rechnung getragen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.240", 
   "children": [], 
   "end": "56.440", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns in Europa st\u00e4rker vernetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.440", 
   "children": [], 
   "end": "57.120", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interoperabilit\u00e4t abbilden und gemeinsam ausbilden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.120", 
   "children": [], 
   "end": "57.200", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.200", 
   "children": [], 
   "end": "57.240", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nutzen und auch beschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.240", 
   "children": [], 
   "end": "57.640", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier muss der europ\u00e4ische Prozess weiter vorangebracht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.640", 
   "children": [], 
   "end": "58.200", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss eine Harmonisierung des R\u00fcstungsprozesses geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.200", 
   "children": [], 
   "end": "58.240", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.240", 
   "children": [], 
   "end": "59.280", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Frieden und Freiheit gew\u00e4hrleisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.280", 
   "children": [], 
   "end": "59.760", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Koalitionsvertrag deutlich abgebildet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.760", 
   "children": [], 
   "end": "60.440", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass priorit\u00e4r Mittel f\u00fcr die Verteidigung auszugeben sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.440", 
   "children": [], 
   "end": "61.200", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vergabeordnung muss verbessert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.200", 
   "children": [], 
   "end": "61.840", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Haushaltsrecht muss angepasst und Entscheidungswege m\u00fcssen beschleunigt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.840", 
   "children": [], 
   "end": "62.200", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die Vollausstattung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.200", 
   "children": [], 
   "end": "62.201", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.201", 
   "children": [], 
   "end": "63.400", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind an einer Weggabelung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.400", 
   "children": [], 
   "end": "66.920", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sicherheitspolitische Lage hat sich komplett ge\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.920", 
   "children": [], 
   "end": "68.200", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben wir Zeiten hinter uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.200", 
   "children": [], 
   "end": "69.160", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen wir es uns erlauben konnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.160", 
   "children": [], 
   "end": "70.560", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Verteidigungsbereich zu k\u00fcrzen und einen Beitrag zur Bew\u00e4ltigung der Wirtschaftskrise zu leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.560", 
   "children": [], 
   "end": "70.600", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es jetzt darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.600", 
   "children": [], 
   "end": "70.640", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns so stabil aufzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.640", 
   "children": [], 
   "end": "70.680", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir wehrhaft bleiben k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.680", 
   "children": [], 
   "end": "70.681", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer eingebunden im B\u00fcndnis f\u00fcr Frieden und Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.681", 
   "children": [], 
   "end": "70.682", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem starken Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.682", 
   "children": [], 
   "end": "70.683", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem vereinten Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.683", 
   "children": [], 
   "end": "70.684", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem festen Werteb\u00fcndnis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.684", 
   "children": [], 
   "end": "70.685", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen habe ich mich sehr gefreut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.685", 
   "children": [], 
   "end": "70.686", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Pr\u00e4sident vorhin den Menschen gedankt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.686", 
   "children": [], 
   "end": "70.687", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Einsatz f\u00fcr diesen Frieden und Freiheit leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.687", 
   "children": [], 
   "end": "70.688", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich unseren Soldatinnen und Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.688", 
   "children": [], 
   "end": "70.689", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Gr\u00fc\u00dfe auch an die Angeh\u00f6rigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.689", 
   "children": [], 
   "end": "70.690", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind der Garant f\u00fcr Frieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.690", 
   "children": [], 
   "end": "70.691", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie stehen ein f\u00fcr Frieden und Freiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.691", 
   "children": [], 
   "end": "70.692", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen sie auch die finanziellen Mittel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.692", 
   "children": [], 
   "end": "70.693", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.693", 
   "children": [], 
   "end": "70.694", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner w\u00e4re jetzt eigentlich Martin \u00adHohmann f\u00fcr die AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.694", 
   "children": [], 
   "end": "70.695", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig hat sich der Kollege Lucassen von der AfD zu einer Kurzintervention gemeldet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.695", 
   "children": [], 
   "end": "70.840", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie beide hintereinander reden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.840", 
   "children": [], 
   "end": "72.000", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lucassen."
   ]
  }
 ]
}