{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.600", 
   "children": [], 
   "end": "5.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.120", 
   "children": [], 
   "end": "6.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.880", 
   "children": [], 
   "end": "8.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeitsmarkt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.240", 
   "children": [], 
   "end": "14.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sozialpolitik ist f\u00fcr die Bundesrepublik und f\u00fcr die Menschen in Deutschland eines der Kernanliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.560", 
   "children": [], 
   "end": "19.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um Stabilit\u00e4t und den sozialen Zusammenhalt geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.360", 
   "children": [], 
   "end": "20.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es richtig und wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.920", 
   "children": [], 
   "end": "25.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Etat nicht nur der gr\u00f6\u00dfte Einzeletat ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.400", 
   "children": [], 
   "end": "31.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass wir im Koalitionsvertrag auch weitestgehende Ma\u00dfnahmen im Bereich der Arbeitsmarkt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.000", 
   "children": [], 
   "end": "35.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sozialpolitik miteinander vereinbart haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.000", 
   "children": [], 
   "end": "41.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlie\u00dflich ist es f\u00fcr uns eines der Kernthemen im Hinblick auf die Weiterentwicklung in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.720", 
   "children": [], 
   "end": "48.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch deshalb haben wir uns im Koalitionsvertrag vorgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.280", 
   "children": [], 
   "end": "53.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Blick sehr weit auf alle Generationen in diesem Land zu richten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.360", 
   "children": [], 
   "end": "59.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden in Kita und Schule endlich auch mit Bundesmitteln massiv investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.920", 
   "children": [], 
   "end": "61.360", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.360", 
   "children": [], 
   "end": "66.600", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gut aufgestellte Bildung f\u00fcr den weiteren Lebensweg existenziell ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.600", 
   "children": [], 
   "end": "68.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.160", 
   "children": [], 
   "end": "73.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir an dieser Stelle jetzt endlich auch seitens des Bundes t\u00e4tig werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.840", 
   "children": [], 
   "end": "76.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns in dieser Koalition vorgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.760", 
   "children": [], 
   "end": "83.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Kampf gegen Kinderarmut einen sehr deutlichen Schritt voranzukommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.320", 
   "children": [], 
   "end": "86.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns gerade mit Blick auf junge Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.240", 
   "children": [], 
   "end": "87.920", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in Ausbildung befinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.920", 
   "children": [], 
   "end": "88.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.960", 
   "children": [], 
   "end": "101.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit der Mindestausbildungsverg\u00fctung hier klare Schritte hin zu einer guten und ausk\u00f6mmlichen Finanzsituation machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.240", 
   "children": [], 
   "end": "109.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Frauen haben wir gerade mit der Br\u00fcckenteilzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.200", 
   "children": [], 
   "end": "111.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine so wichtige Funktion hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.360", 
   "children": [], 
   "end": "112.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die M\u00f6glichkeit geschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.240", 
   "children": [], 
   "end": "122.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gew\u00fcnschte Arbeitszeit in Realit\u00e4t umzusetzen und damit f\u00fcr die eigene sp\u00e4tere Rentenanwartschaft vern\u00fcnftig aufgestellt zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.200", 
   "children": [], 
   "end": "127.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erm\u00f6glichen es mit der Br\u00fcckenteilzeit endlich auch vielen M\u00e4nnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.040", 
   "children": [], 
   "end": "131.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeitweilig in Teilzeit zu gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.600", 
   "children": [], 
   "end": "133.880", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie sich ebenfalls vornehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.880", 
   "children": [], 
   "end": "137.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihren Anteil an der Erziehung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.200", 
   "children": [], 
   "end": "138.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.280", 
   "children": [], 
   "end": "141.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Unterst\u00fctzung zu leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.120", 
   "children": [], 
   "end": "142.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngig von Eltern- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.960", 
   "children": [], 
   "end": "144.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegezeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.160", 
   "children": [], 
   "end": "146.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut f\u00fcr Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.000", 
   "children": [], 
   "end": "147.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.200", 
   "children": [], 
   "end": "151.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einen Bedarf an individualisierter Arbeit gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.840", 
   "children": [], 
   "end": "156.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch an individualisierter Arbeitszeit und Dauer der Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.960", 
   "children": [], 
   "end": "158.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der viel gr\u00f6\u00dfer ist als das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.680", 
   "children": [], 
   "end": "162.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir heute m\u00f6glich machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.200", 
   "children": [], 
   "end": "163.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist dieses Gesetz gut und richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.320", 
   "children": [], 
   "end": "170.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gehen wir auch die Frage des sozialen Arbeitsmarktes und der Langzeitarbeitslosigkeit ganz besonders an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.520", 
   "children": [], 
   "end": "171.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.280", 
   "children": [], 
   "end": "172.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtig und wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.200", 
   "children": [], 
   "end": "173.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.080", 
   "children": [], 
   "end": "176.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das auch hier in diesem Parlament breit getragen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.760", 
   "children": [], 
   "end": "178.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichwohl sehen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.040", 
   "children": [], 
   "end": "185.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit der Langzeitarbeitslosigkeit nicht nur den sozialen Arbeitsmarkt in den Blick nehmen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.000", 
   "children": [], 
   "end": "192.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass Langzeitarbeitslosigkeit immer auch eine Anforderung an Qualifizierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.040", 
   "children": [], 
   "end": "192.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Fort- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.840", 
   "children": [], 
   "end": "193.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weiterbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.800", 
   "children": [], 
   "end": "197.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an gute Vermittlung und vor allen Dingen auch an Pr\u00e4vention bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.800", 
   "children": [], 
   "end": "203.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass Langzeitarbeitslosigkeit erst gar nicht entsteht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.840", 
   "children": [], 
   "end": "206.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist es vor allen Dingen wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.160", 
   "children": [], 
   "end": "209.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Jobcenter in die Lage versetzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.000", 
   "children": [], 
   "end": "213.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch diesen Teil neben der Umsetzung eines sozialen Arbeitsmarktes gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.640", 
   "children": [], 
   "end": "217.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kompetent und arbeitsf\u00e4hig auszugestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.080", 
   "children": [], 
   "end": "217.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.760", 
   "children": [], 
   "end": "219.040", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.040", 
   "children": [], 
   "end": "223.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Umschichtung vom Eingliederungstitel in den Verwaltungstitel umfangreich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.960", 
   "children": [], 
   "end": "226.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir uns auch damit besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.160", 
   "children": [], 
   "end": "228.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.480", 
   "children": [], 
   "end": "234.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass durch richtige Tarifsteigerungen weitere Umschichtungen in diesem Bereich verhindert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.760", 
   "children": [], 
   "end": "237.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir in den n\u00e4chsten Wochen miteinander, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.760", 
   "children": [], 
   "end": "239.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Haushaltsausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.520", 
   "children": [], 
   "end": "239.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.920", 
   "children": [], 
   "end": "242.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die anstehenden Beratungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.040", 
   "children": [], 
   "end": "247.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr Ihr Zuh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.280", 
   "children": [], 
   "end": "249.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Ren\u00e9 Springer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.400", 
   "children": [], 
   "end": "249.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD."
   ]
  }
 ]
}