{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.280", 
   "children": [], 
   "end": "3.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.160", 
   "children": [], 
   "end": "5.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.720", 
   "children": [], 
   "end": "6.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Baerbock, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.640", 
   "children": [], 
   "end": "9.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ja zumindest eine Seite des Koalitionsvertrages gelesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.360", 
   "children": [], 
   "end": "9.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.960", 
   "children": [], 
   "end": "12.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben alle Seiten des Koalitionsvertrages gelesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.280", 
   "children": [], 
   "end": "13.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil Sie das getan haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.760", 
   "children": [], 
   "end": "14.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.680", 
   "children": [], 
   "end": "17.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Thema Kinderarmut so ernst nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.000", 
   "children": [], 
   "end": "20.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Koalition nicht nur eine einzige Ma\u00dfnahme debattieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.560", 
   "children": [], 
   "end": "23.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch einen Ma\u00dfnahmenmix entwickeln wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.080", 
   "children": [], 
   "end": "24.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist etwas mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.720", 
   "children": [], 
   "end": "25.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.160", 
   "children": [], 
   "end": "26.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtigerweise\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.040", 
   "children": [], 
   "end": "27.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur um den Kinderzuschlag zu k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.720", 
   "children": [], 
   "end": "28.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu gleich mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.320", 
   "children": [], 
   "end": "28.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.560", 
   "children": [], 
   "end": "30.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Union sage ich ganz deutlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.080", 
   "children": [], 
   "end": "34.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir auch in der Koalitionsvereinbarung klar definiert\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.520", 
   "children": [], 
   "end": "36.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist f\u00fcr uns nicht hinnehmbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.760", 
   "children": [], 
   "end": "40.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00fcber 2\u00a0Millionen Kinder in Deutschland unter Armut leiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.480", 
   "children": [], 
   "end": "42.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinderarmut hat \u00fcbrigens auch zur Folge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.520", 
   "children": [], 
   "end": "45.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie unter kultureller und unter Bildungsarmut leiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.000", 
   "children": [], 
   "end": "46.840", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Gro\u00dfe Koalition haben gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.840", 
   "children": [], 
   "end": "49.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird ein Schwerpunktthema der n\u00e4chsten Jahre sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.240", 
   "children": [], 
   "end": "51.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen nicht dar\u00fcber zu diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.880", 
   "children": [], 
   "end": "52.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man das berechnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.800", 
   "children": [], 
   "end": "56.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir brauchen auch nicht \u00fcber eine einzelne Ma\u00dfnahme zu diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.360", 
   "children": [], 
   "end": "57.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir m\u00fcssen insgesamt schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.120", 
   "children": [], 
   "end": "59.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen Mix wir hinbekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.000", 
   "children": [], 
   "end": "59.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.960", 
   "children": [], 
   "end": "61.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Kinderzuschlag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.120", 
   "children": [], 
   "end": "62.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich ist es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.120", 
   "children": [], 
   "end": "68.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kinderzuschlag bei der finanziellen Sicherung von Familien eine zentrale Rolle spielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.680", 
   "children": [], 
   "end": "70.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um der Kinderarmut entgegenzuwirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.320", 
   "children": [], 
   "end": "72.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir viele Ma\u00dfnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.160", 
   "children": [], 
   "end": "72.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.280", 
   "children": [], 
   "end": "73.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie nicht erw\u00e4hnt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.320", 
   "children": [], 
   "end": "74.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen tue ich das\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.120", 
   "children": [], 
   "end": "77.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir in den letzten Jahren schon damit angefangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.080", 
   "children": [], 
   "end": "79.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema Kinderarmut in den Fokus zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.280", 
   "children": [], 
   "end": "82.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun arbeiten wir an den Ver\u00e4nderungen der letzten Jahre weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.200", 
   "children": [], 
   "end": "83.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne das Unterhaltsvorschussgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.240", 
   "children": [], 
   "end": "88.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Ausbau der Kindertagesbetreuung und des gesamten Kitasystems, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.960", 
   "children": [], 
   "end": "92.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Stichwort \u201eEntlastungsbetrag f\u00fcr Alleinerziehende\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.400", 
   "children": [], 
   "end": "93.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinderzuschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.440", 
   "children": [], 
   "end": "101.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterst\u00fctzung von Eltern mit niedrigem Einkommen und die Kombination mit Erwerbsanreizen f\u00fcr die Eltern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.240", 
   "children": [], 
   "end": "104.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.440", 
   "children": [], 
   "end": "105.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier ist alles ausgegangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.400", 
   "children": [], 
   "end": "106.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0\u201eIch habe Redezeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.440", 
   "children": [], 
   "end": "107.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis mein Zug f\u00e4hrt\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.800", 
   "children": [], 
   "end": "108.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte ich fast gesagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.920", 
   "children": [], 
   "end": "111.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil wir die familienpolitischen Leistungen immer sehr kritisch betrachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.800", 
   "children": [], 
   "end": "113.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich einmal aus der Gesamtevaluation der ehe- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.400", 
   "children": [], 
   "end": "118.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und familienpolitischen Ma\u00dfnahmen und Leistungen in Deutschland zitieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.440", 
   "children": [], 
   "end": "120.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Seite\u00a0189 steht:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.920", 
   "children": [], 
   "end": "125.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kinderzuschlag tr\u00e4gt in hohem Ma\u00dfe zur Vermeidung von Armutsrisiken bei ..."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.600", 
   "children": [], 
   "end": "133.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Armutsrisikoquote der Empf\u00e4ngerhaushalte sinkt durch die Leistung um \u201e16,5\u00a0Prozentpunkte\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.480", 
   "children": [], 
   "end": "134.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt sage ich Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.320", 
   "children": [], 
   "end": "138.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihrem Antrag und in Ihrer Rede viel Richtiges gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.520", 
   "children": [], 
   "end": "142.240", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben tats\u00e4chlich ein kompliziertes Antragsverfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.240", 
   "children": [], 
   "end": "145.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Kinderzuschlag ist in der Bev\u00f6lkerung kaum bekannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.680", 
   "children": [], 
   "end": "146.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Folge ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.560", 
   "children": [], 
   "end": "150.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Leistungen tats\u00e4chlich nur bei 30\u00a0Prozent der Leistungsberechtigten ankommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.920", 
   "children": [], 
   "end": "151.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.680", 
   "children": [], 
   "end": "153.320", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen Anspruch darauf hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.320", 
   "children": [], 
   "end": "153.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.960", 
   "children": [], 
   "end": "155.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie diesen Anspruch hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.400", 
   "children": [], 
   "end": "161.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie muss diesen Kinderzuschlag vor allen Dingen auch relativ leicht beantragen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.120", 
   "children": [], 
   "end": "163.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir in der Gro\u00dfen Koalition gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.080", 
   "children": [], 
   "end": "163.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da stimme ich Ihnen auch zu\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.960", 
   "children": [], 
   "end": "164.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Reformbedarf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.760", 
   "children": [], 
   "end": "166.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Entb\u00fcrokratisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.120", 
   "children": [], 
   "end": "167.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vereinfachung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.160", 
   "children": [], 
   "end": "168.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klarheit und Transparenz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.960", 
   "children": [], 
   "end": "170.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ihrem Ansatz springen Sie aber zu kurz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.960", 
   "children": [], 
   "end": "171.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nur daran erinnern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.760", 
   "children": [], 
   "end": "175.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zusammenlegung von Unterhaltsvorschuss und Kinderzuschlag w\u00e4re fatal; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.480", 
   "children": [], 
   "end": "178.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Beermann wird nachher auch noch mal darauf eingehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.320", 
   "children": [], 
   "end": "184.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb will ich ganz gerne noch mal einige Punkte aus der Koalitionsvereinbarung ansprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.080", 
   "children": [], 
   "end": "188.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Kinderarmut m\u00fcssen sehr viele einzelne Facetten betrachtet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.120", 
   "children": [], 
   "end": "193.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei aller Kritik an der gro\u00dfen Anzahl an familienpolitischen Ma\u00dfnahmen sind sie teilweise sehr zielgenau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.880", 
   "children": [], 
   "end": "195.600", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es uns wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.600", 
   "children": [], 
   "end": "197.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Leistungen effizienter gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.560", 
   "children": [], 
   "end": "199.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft gerade den Kinderzuschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.160", 
   "children": [], 
   "end": "202.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zielgenauer und leichter zug\u00e4nglich sein muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.560", 
   "children": [], 
   "end": "208.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daneben m\u00fcssen wir die Leistungsbereitschaft f\u00f6rdern und eine Verstetigung des Transferbezugs vermeiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.120", 
   "children": [], 
   "end": "208.760", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns hei\u00dft das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.760", 
   "children": [], 
   "end": "210.360", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Kinderzuschlag erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.360", 
   "children": [], 
   "end": "211.600", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns darauf verst\u00e4ndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.600", 
   "children": [], 
   "end": "218.440", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kinderzuschlag und das Kindergeld zusammen 399\u00a0Euro ergeben sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.440", 
   "children": [], 
   "end": "221.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also den Mindestbedarf des s\u00e4chlichen Existenzminimums."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.440", 
   "children": [], 
   "end": "222.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft f\u00fcr uns auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.680", 
   "children": [], 
   "end": "231.840", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einen Freibetrag f\u00fcr die Familien hinsichtlich des Einkommens des Kindes aus Erwerbst\u00e4tigkeit oder Ausbildung festsetzen und diese einzelnen Leistungen entb\u00fcrokratisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.840", 
   "children": [], 
   "end": "235.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zentral bei der Bek\u00e4mpfung der Kinderarmut ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.720", 
   "children": [], 
   "end": "238.440", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Eltern in die Situation zu versetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.440", 
   "children": [], 
   "end": "242.680", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder selbst f\u00fcr das Einkommen der Familie zu sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.680", 
   "children": [], 
   "end": "249.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist der weitere Ausbau der Kindertagesbetreuung mit einem Rechtsanspruch auf Betreuung auch im Grundschulbereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.840", 
   "children": [], 
   "end": "250.400", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.400", 
   "children": [], 
   "end": "253.360", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine der gro\u00dfen Ma\u00dfnahmen der Gro\u00dfen Koalition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.360", 
   "children": [], 
   "end": "255.840", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden in dem Finanztableau sicherlich erkannt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.840", 
   "children": [], 
   "end": "257.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir viel Geld daf\u00fcr ausgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.600", 
   "children": [], 
   "end": "266.080", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich allein f\u00fcr die Kitaqualit\u00e4t und \u00c4hnliches 3,5\u00a0Milliarden Euro und dar\u00fcber hinaus weitere Mittel zur Erf\u00fcllung des Rechtsanspruchs auf Ganztagsbetreuung im Schulbereich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.080", 
   "children": [], 
   "end": "267.200", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzukommen m\u00fcssen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.200", 
   "children": [], 
   "end": "267.880", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.880", 
   "children": [], 
   "end": "268.800", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.800", 
   "children": [], 
   "end": "269.440", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.440", 
   "children": [], 
   "end": "272.160", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Verbesserung des Teilhabe- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.160", 
   "children": [], 
   "end": "273.840", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Bildungsangebotes insgesamt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.840", 
   "children": [], 
   "end": "277.960", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Investitionsoffensive f\u00fcr Schulen und ein Schulsanierungsprogramm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.960", 
   "children": [], 
   "end": "279.840", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vieles w\u00e4re aufzulisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.840", 
   "children": [], 
   "end": "281.640", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel der Koalition ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.640", 
   "children": [], 
   "end": "282.920", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass erkannt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.920", 
   "children": [], 
   "end": "286.560", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Thema Kinderarmut ein vielschichtiges Problem ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.560", 
   "children": [], 
   "end": "287.720", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ergebnis muss sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.720", 
   "children": [], 
   "end": "288.960", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir viele einzelne Ma\u00dfnahmen entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.960", 
   "children": [], 
   "end": "289.000", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier wirken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.000", 
   "children": [], 
   "end": "290.200", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.200", 
   "children": [], 
   "end": "293.080", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stimme Ihnen beim Kinderzuschlag in weiten Teilen zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.080", 
   "children": [], 
   "end": "294.400", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.400", 
   "children": [], 
   "end": "298.760", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in der Gro\u00dfen Koalition diese Reform schnell umsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.760", 
   "children": [], 
   "end": "300.240", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.240", 
   "children": [], 
   "end": "301.280", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie passgenau ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.280", 
   "children": [], 
   "end": "305.600", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ihrem Gedankengang springen Sie nicht zu kurz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.600", 
   "children": [], 
   "end": "306.520", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.520", 
   "children": [], 
   "end": "308.000", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden wir ihn nicht mittragen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.000", 
   "children": [], 
   "end": "311.080", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will an dieser Stelle noch eine Bemerkung zum Thema Kinderarmut machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.080", 
   "children": [], 
   "end": "313.640", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir immer nur \u00fcber materielle Leistungen und die Frage sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.640", 
   "children": [], 
   "end": "318.320", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der Staat finanziell noch wie zu entwickeln und zusammenzuf\u00fchren hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.320", 
   "children": [], 
   "end": "320.200", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere Herrn Gauck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.200", 
   "children": [], 
   "end": "324.440", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der anl\u00e4sslich der Feier zum 60.\u00a0Jubil\u00e4um des Deutschen Kinderschutzbundes gesagt hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.440", 
   "children": [], 
   "end": "329.040", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit will ich ganz gerne noch mal auf einen anderen Punkt eingehen\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.040", 
   "children": [], 
   "end": "330.120", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mir sehr w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.120", 
   "children": [], 
   "end": "334.280", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Kinderarmut noch \u00f6fter als bisher nicht nur als Armut an Geld definieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.280", 
   "children": [], 
   "end": "337.080", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch als Armut an M\u00f6glichkeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.080", 
   "children": [], 
   "end": "341.400", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinderlobby und Politiker debattieren dann vielleicht nicht mehr \u00f6fter als n\u00f6tig \u00fcber Summen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.400", 
   "children": [], 
   "end": "343.720", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern stattdessen \u00fcber Teilhabegerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.720", 
   "children": [], 
   "end": "344.840", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.840", 
   "children": [], 
   "end": "347.040", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Leben in die eigenen H\u00e4nde zu nehmen ..."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.040", 
   "children": [], 
   "end": "348.560", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage auch ganz klar f\u00fcr uns: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.560", 
   "children": [], 
   "end": "351.440", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich werden wir uns die finanziellen Rahmenbedingungen anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.440", 
   "children": [], 
   "end": "353.760", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Ziel muss es sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.760", 
   "children": [], 
   "end": "358.240", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kindern Teilhabe zu erm\u00f6glichen und soziale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.240", 
   "children": [], 
   "end": "360.840", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kulturelle und Bildungsarmut zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.840", 
   "children": [], 
   "end": "363.560", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir als Gro\u00dfe Koalition angehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.560", 
   "children": [], 
   "end": "370.080", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden wir in den n\u00e4chsten Monaten eine sehr intensive Debatte \u00fcber die Reform des Kinderzuschlags als ein Element f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.080", 
   "children": [], 
   "end": "371.520", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt viele Elemente."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.520", 
   "children": [], 
   "end": "373.040", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Breite sind wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.040", 
   "children": [], 
   "end": "373.480", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.480", 
   "children": [], 
   "end": "374.360", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut aufgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.360", 
   "children": [], 
   "end": "376.360", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insoweit werden wir Ihren Antrag ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.360", 
   "children": [], 
   "end": "377.320", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.320", 
   "children": [], 
   "end": "378.920", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.920", 
   "children": [], 
   "end": "380.400", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Weinberg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.400", 
   "children": [], 
   "end": "383.360", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ihnen geschenkte eine Minute haben Sie nicht ausgesch\u00f6pft.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.360", 
   "children": [], 
   "end": "388.000", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster f\u00fcr die AfD der Kollege Martin Reichardt."
   ]
  }
 ]
}