{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.960", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bericht der Bundesregierung zur weltweiten Lage der Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.960", 
   "children": [], 
   "end": "13.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weltanschauungsfreiheit"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.760", 
   "children": [], 
   "end": "19.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.560", 
   "children": [], 
   "end": "23.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mangels Widerspruch ist auch das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.280", 
   "children": [], 
   "end": "27.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit er\u00f6ffne ich die Aussprache und erteile das Wort dem Vorsitzenden der CDU/CSU-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.160", 
   "children": [], 
   "end": "28.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Volker Kauder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.240", 
   "children": [], 
   "end": "33.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.760", 
   "children": [], 
   "end": "36.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.120", 
   "children": [], 
   "end": "38.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.280", 
   "children": [], 
   "end": "50.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast auf den Tag genau vor 400\u00a0Jahren begann mit dem Bruch der Religionsfreiheit einer der schlimmsten Kriege in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.280", 
   "children": [], 
   "end": "52.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Drei\u00dfigj\u00e4hrige Krieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.600", 
   "children": [], 
   "end": "65.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich am 23.\u00a0Mai 1618 mit dem sogenannten zweiten Prager Fenstersturz als Antwort darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.280", 
   "children": [], 
   "end": "77.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Katholiken aus Wien den protestantischen Landst\u00e4nden in B\u00f6hmen die Religionsfreiheit mehr oder weniger entzogen hatten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.400", 
   "children": [], 
   "end": "81.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war der Auftakt zu einem gr\u00e4sslichen Krieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.200", 
   "children": [], 
   "end": "88.000", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ein Drittel der Bev\u00f6lkerung des Heiligen R\u00f6mischen Reiches ausl\u00f6schte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.000", 
   "children": [], 
   "end": "90.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Drittel! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.360", 
   "children": [], 
   "end": "95.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Krieg war gepr\u00e4gt durch die Unbedingtheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.160", 
   "children": [], 
   "end": "98.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus der religi\u00f6sen Gegnerschaft entstanden war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.360", 
   "children": [], 
   "end": "100.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wurde dann unbeherrschbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.400", 
   "children": [], 
   "end": "111.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herfried M\u00fcnkler hat in seiner faszinierenden Beschreibung und Analyse des Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieges genau erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.080", 
   "children": [], 
   "end": "113.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was damals passiert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.760", 
   "children": [], 
   "end": "115.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er formuliert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.680", 
   "children": [], 
   "end": "123.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Drei\u00dfigj\u00e4hrige Krieg ist zugleich eine \u201eAnalysefolie\u201c f\u00fcr das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.080", 
   "children": [], 
   "end": "128.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in heutiger Zeit stattfindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.880", 
   "children": [], 
   "end": "137.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch heute entstehen aus der Unbedingtheit der religi\u00f6sen \u00dcberzeugung wieder schreckliche Kriege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.120", 
   "children": [], 
   "end": "142.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt sie auch schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.120", 
   "children": [], 
   "end": "149.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise in der ganzen Region Syriens und des Irak. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.800", 
   "children": [], 
   "end": "154.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nicht nur in diesen Regionen sehen wir eine Entwicklung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.640", 
   "children": [], 
   "end": "158.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der man fast deprimiert sagen will: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.360", 
   "children": [], 
   "end": "163.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6rt das eigentlich gar nie auf?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.000", 
   "children": [], 
   "end": "170.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie auch im Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieg kommen neben den religi\u00f6sen \u00dcberzeugungen nat\u00fcrlich auch noch Interessen dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.520", 
   "children": [], 
   "end": "174.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Interessen werden aber nicht definitiv formuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.520", 
   "children": [], 
   "end": "179.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern hinter den religi\u00f6sen \u00dcberzeugungen versteckt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.920", 
   "children": [], 
   "end": "184.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke beispielsweise an die Entwicklung in Indonesien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.880", 
   "children": [], 
   "end": "186.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.880", 
   "children": [], 
   "end": "193.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das von der Demokratie gepr\u00e4gt war und in dem die wenigen Christen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.080", 
   "children": [], 
   "end": "195.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "3\u00a0Prozent\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.640", 
   "children": [], 
   "end": "200.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "problemlos mit den Muslimen zusammenlebten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.880", 
   "children": [], 
   "end": "204.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis der arabische Islam in j\u00fcngster Zeit versuchte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.800", 
   "children": [], 
   "end": "210.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Strukturen dieser Gesellschaft mehr und mehr zu \u00fcbernehmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.160", 
   "children": [], 
   "end": "213.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den entsprechenden Konsequenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.640", 
   "children": [], 
   "end": "218.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele moderne Muslime in Indonesien erz\u00e4hlen mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.920", 
   "children": [], 
   "end": "221.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie Sorge haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.800", 
   "children": [], 
   "end": "223.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass durch diese Unbedingtheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.880", 
   "children": [], 
   "end": "228.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf der Hauptinsel Java schon die Scharia hervorgebracht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.440", 
   "children": [], 
   "end": "235.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr sch\u00f6nes Land und ihre Gesellschaft zerst\u00f6rt werden k\u00f6nnten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.960", 
   "children": [], 
   "end": "242.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ohnehin schon schlimme Situation in Pakistan wird mit keinem Tag besser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.640", 
   "children": [], 
   "end": "248.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis zum heutigen Tag sitzt Asia Bibi im Gef\u00e4ngnis\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.800", 
   "children": [], 
   "end": "251.560", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch kleine Kinder werden eingesperrt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.560", 
   "children": [], 
   "end": "253.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wird nicht freigelassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.560", 
   "children": [], 
   "end": "258.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl die halbe Welt daf\u00fcr wirbt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.080", 
   "children": [], 
   "end": "262.520", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in China gibt es eine neue Entwicklung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.520", 
   "children": [], 
   "end": "270.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von der chinesischen Regierung unter dem Stichwort \u201eSinisierung der Religion\u201c vorangetrieben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.640", 
   "children": [], 
   "end": "273.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer gro\u00dfen Provinz kann man eine Entwicklung beobachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.840", 
   "children": [], 
   "end": "275.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der man nicht wei\u00df: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.480", 
   "children": [], 
   "end": "277.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "War das vorauseilender Gehorsam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.600", 
   "children": [], 
   "end": "280.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder ist das die neue Strategie? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.400", 
   "children": [], 
   "end": "281.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde ein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.880", 
   "children": [], 
   "end": "283.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so kann man sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.480", 
   "children": [], 
   "end": "286.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Papier an alle Menschen in dieser Region herausgegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.720", 
   "children": [], 
   "end": "289.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem der Hinweis zu lesen war: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.840", 
   "children": [], 
   "end": "297.280", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder unter 18\u00a0Jahren d\u00fcrfen nicht mehr in religi\u00f6se Veranstaltungen mitgenommen werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.280", 
   "children": [], 
   "end": "301.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie sind in diesem Alter noch nicht urteilsf\u00e4hig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.880", 
   "children": [], 
   "end": "303.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Eltern werden angehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.400", 
   "children": [], 
   "end": "305.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kinder nicht in Liebe zur Religion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.480", 
   "children": [], 
   "end": "306.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in Liebe zum Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.760", 
   "children": [], 
   "end": "310.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Wissenschaft und zum Fortschritt zu erziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.280", 
   "children": [], 
   "end": "311.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Eltern wird geraten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.520", 
   "children": [], 
   "end": "314.200", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer es mit seinen Kindern gut meint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.200", 
   "children": [], 
   "end": "319.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte keine Kirchen und keine religi\u00f6se Einrichtungen mehr besuchen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.120", 
   "children": [], 
   "end": "321.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beispiele lie\u00dfen sich fortsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.840", 
   "children": [], 
   "end": "325.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesen Beispielen wird deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.440", 
   "children": [], 
   "end": "329.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frieden in einer Gesellschaft nicht m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.480", 
   "children": [], 
   "end": "333.320", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Religionsfreiheit nicht gew\u00e4hrleistet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.320", 
   "children": [], 
   "end": "335.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.360", 
   "children": [], 
   "end": "341.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werfen wir noch einmal den Blick zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.760", 
   "children": [], 
   "end": "345.920", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00fcnkler liefert nicht nur eine Analyse des Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieges, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.920", 
   "children": [], 
   "end": "348.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern er weist auch darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.920", 
   "children": [], 
   "end": "353.280", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die L\u00f6sung liegen k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.280", 
   "children": [], 
   "end": "355.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er f\u00fchrt den Westf\u00e4lischen Frieden an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.960", 
   "children": [], 
   "end": "357.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die Religions-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.520", 
   "children": [], 
   "end": "358.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewissens- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.320", 
   "children": [], 
   "end": "362.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und \u00dcberzeugungsfreiheit zumindest im Grundsatz formuliert wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.320", 
   "children": [], 
   "end": "364.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Westf\u00e4lischen Frieden wurde der Drei\u00dfigj\u00e4hrige Krieg beendet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.760", 
   "children": [], 
   "end": "365.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bleibt es dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.560", 
   "children": [], 
   "end": "367.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn gesagt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.440", 
   "children": [], 
   "end": "370.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich in unserer Welt vieles wandelt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.120", 
   "children": [], 
   "end": "372.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Religionsfreiheit werden die schweren Konflikte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.440", 
   "children": [], 
   "end": "373.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch jetzt im Orient zu beobachten sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.960", 
   "children": [], 
   "end": "376.200", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht beendet werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.200", 
   "children": [], 
   "end": "379.120", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.120", 
   "children": [], 
   "end": "380.560", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird immer wieder gefragt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.560", 
   "children": [], 
   "end": "385.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was k\u00f6nnen wir zur L\u00f6sung dieser Konflikte beitragen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.840", 
   "children": [], 
   "end": "387.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.640", 
   "children": [], 
   "end": "392.200", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind aufgrund tragischer Erfahrungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.200", 
   "children": [], 
   "end": "395.160", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.160", 
   "children": [], 
   "end": "398.080", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Land der Religionsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.080", 
   "children": [], 
   "end": "402.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen deshalb unseren Beitrag dadurch leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.600", 
   "children": [], 
   "end": "403.600", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.760", 
   "children": [], 
   "end": "410.360", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein zentrales Thema von Gespr\u00e4chen in dieser Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.360", 
   "children": [], 
   "end": "413.040", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch in anderen Teilen der Welt muss sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.040", 
   "children": [], 
   "end": "416.640", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religionsfreiheit einzufordern und f\u00fcr ein Ende der Unbedingtheit einzutreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.640", 
   "children": [], 
   "end": "419.160", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.160", 
   "children": [], 
   "end": "423.080", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Religionsfreiheit in allen L\u00e4ndern gew\u00e4hrleistet sein muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.080", 
   "children": [], 
   "end": "428.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf m\u00fcssen wir pochen und auf die guten Beispiele hinweisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.720", 
   "children": [], 
   "end": "430.560", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist geradezu ein Jammer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.560", 
   "children": [], 
   "end": "431.840", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in Regionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.840", 
   "children": [], 
   "end": "434.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die als Wiege des Christentums gelten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.960", 
   "children": [], 
   "end": "437.720", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christentum immer weniger gelebt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.720", 
   "children": [], 
   "end": "438.600", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Beispiel ist die T\u00fcrkei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.600", 
   "children": [], 
   "end": "440.920", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Region Kappadokien in der T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.920", 
   "children": [], 
   "end": "442.400", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Wiege des Christentums, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.400", 
   "children": [], 
   "end": "445.280", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind nur noch wenige Christen zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.280", 
   "children": [], 
   "end": "449.320", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber selbst diese wenigen haben kaum noch Chancen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.320", 
   "children": [], 
   "end": "452.160", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "religi\u00f6ses Leben in der T\u00fcrkei darzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.160", 
   "children": [], 
   "end": "452.880", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.880", 
   "children": [], 
   "end": "454.360", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.360", 
   "children": [], 
   "end": "456.200", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesagt werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.200", 
   "children": [], 
   "end": "459.720", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgehend von der Situation in unserem Land\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.720", 
   "children": [], 
   "end": "462.920", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wie wir ganz selbstverst\u00e4ndlich Muslimen die M\u00f6glichkeit geben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.920", 
   "children": [], 
   "end": "464.440", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr treten wir auch ein\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.440", 
   "children": [], 
   "end": "472.520", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Teil der Religionsfreiheit ihre Moschee bauen und darin beten zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.520", 
   "children": [], 
   "end": "473.480", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verlangen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.480", 
   "children": [], 
   "end": "479.360", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Christen ihre kleinen Kirchen in der T\u00fcrkei auch bauen d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.360", 
   "children": [], 
   "end": "483.000", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.000", 
   "children": [], 
   "end": "488.720", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Forderung der Religionsfreiheit muss unbedingt sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.720", 
   "children": [], 
   "end": "491.720", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht die Unbedingtheit der einzelnen Religion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.720", 
   "children": [], 
   "end": "493.440", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnte unser Beitrag sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.440", 
   "children": [], 
   "end": "495.600", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir dies immer wieder einfordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.600", 
   "children": [], 
   "end": "497.040", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir auch sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.040", 
   "children": [], 
   "end": "500.360", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Religionsfreiheit ist das wohl bedeutendste Menschenrecht \u00fcberhaupt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.360", 
   "children": [], 
   "end": "505.000", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es den Menschen \u00fcber seine irdische Existenz hinaus verweist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.000", 
   "children": [], 
   "end": "506.200", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen finde ich es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.200", 
   "children": [], 
   "end": "508.720", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einen Bericht der Bundesregierung bekommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.720", 
   "children": [], 
   "end": "509.760", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es gro\u00dfartig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.760", 
   "children": [], 
   "end": "515.680", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns in der Koalition darauf verst\u00e4ndigen konnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.680", 
   "children": [], 
   "end": "522.760", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Markus Gr\u00fcbel einen Beauftragten f\u00fcr weltweite Religionsfreiheit zu installieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.760", 
   "children": [], 
   "end": "524.280", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ich finde es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.280", 
   "children": [], 
   "end": "525.600", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Zusage haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.600", 
   "children": [], 
   "end": "526.200", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun regelm\u00e4\u00dfig Berichte zu bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.200", 
   "children": [], 
   "end": "528.600", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einen Beitrag dazu zu leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.600", 
   "children": [], 
   "end": "530.360", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Friede in dieser Welt gr\u00f6\u00dfer wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.360", 
   "children": [], 
   "end": "531.400", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er wird nur dann gr\u00f6\u00dfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.400", 
   "children": [], 
   "end": "537.600", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Religionsfreiheit mehr und mehr wieder zu einem wichtigen Thema und zu einem wichtigen Grundsatz wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.600", 
   "children": [], 
   "end": "541.040", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.040", 
   "children": [], 
   "end": "543.680", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Volker M\u00fcnz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.680", 
   "children": [], 
   "end": "544.960", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.960", 
   "children": [], 
   "end": "546.000", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.000", 
   "children": [], 
   "end": "547.560", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.560", 
   "children": [], 
   "end": "550.440", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um die Religionsfreiheit ist es weltweit schlecht bestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.440", 
   "children": [], 
   "end": "554.400", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vor zwei Jahren von der Bundesregierung vorgelegte Bericht ist schon wieder veraltet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.400", 
   "children": [], 
   "end": "556.440", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation hat sich seitdem weiter verschlechtert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.440", 
   "children": [], 
   "end": "557.960", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus dem Bericht geht aber kaum hervor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.960", 
   "children": [], 
   "end": "562.600", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Christen die gr\u00f6\u00dfte unterdr\u00fcckte und verfolgte Religionsgruppe weltweit sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.600", 
   "children": [], 
   "end": "570.600", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur \u00c4chtung und Sanktionierung der Christenverfolgung hat meine Fraktion in der letzten Woche einen Antrag eingebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.600", 
   "children": [], 
   "end": "578.000", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sind wir von den anderen Fraktionen in der Debatte teilweise heftig beschimpft worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.000", 
   "children": [], 
   "end": "579.040", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war besch\u00e4mend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.040", 
   "children": [], 
   "end": "580.360", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.360", 
   "children": [], 
   "end": "583.520", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unterdr\u00fcckung von Religionen und insbesondere von religi\u00f6sen Minderheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.520", 
   "children": [], 
   "end": "584.520", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur Christen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.520", 
   "children": [], 
   "end": "586.160", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "findet weltweit \u00fcberwiegend in Staaten statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.160", 
   "children": [], 
   "end": "588.320", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen der Islam die vorherrschende Religion ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.320", 
   "children": [], 
   "end": "589.000", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Woran liegt das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.000", 
   "children": [], 
   "end": "590.320", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.320", 
   "children": [], 
   "end": "591.720", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dies wird im Bericht kaum thematisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.720", 
   "children": [], 
   "end": "592.960", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.960", 
   "children": [], 
   "end": "599.560", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Islam im Unterschied zum Christentum keine Trennung von Staat und Religion kennt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.560", 
   "children": [], 
   "end": "610.880", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem Grund haben die meisten islamisch gepr\u00e4gten Staaten die Allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschenrechte wie auch den Zivilpakt der Vereinten Nationen entweder nur eingeschr\u00e4nkt anerkannt oder gar nicht ratifiziert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.880", 
   "children": [], 
   "end": "619.640", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der sogenannte politische Islam hat sich mittlerweile auch in Staaten ausgebreitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.640", 
   "children": [], 
   "end": "621.000", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die fr\u00fcher einmal als liberal galten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.000", 
   "children": [], 
   "end": "628.720", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie auch Volker Kauder schon gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.720", 
   "children": [], 
   "end": "630.200", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Indonesien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.320", 
   "children": [], 
   "end": "633.640", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Malaysia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.640", 
   "children": [], 
   "end": "635.200", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der T\u00fcrkei ganz zu schweigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.200", 
   "children": [], 
   "end": "642.360", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Vorstellung von einem liberalen \u201eEuro-Islam\u201c ist an der harten Realit\u00e4t zerschellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.360", 
   "children": [], 
   "end": "647.280", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der deutsche Politikwissenschaftler syrischer Herkunft Bassam Tibi spricht davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.280", 
   "children": [], 
   "end": "651.240", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der \u201eKopftuch-Islam\u201c den \u201eEuro-Islam\u201c besiegt habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.240", 
   "children": [], 
   "end": "653.360", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Mouhanad Khorchide, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.360", 
   "children": [], 
   "end": "662.920", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seyran Ates aus Berlin und viele andere liberale Muslime sind mit ihren Bem\u00fchungen gescheitert und stehen in Deutschland teilweise unter Polizeischutz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.920", 
   "children": [], 
   "end": "668.720", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben der staatlichen Verfolgung ist es vor allem die fehlende oder eingeschr\u00e4nkte Staatlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.720", 
   "children": [], 
   "end": "673.760", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgrund derer die Religionsfreiheit nicht durchgesetzt werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.760", 
   "children": [], 
   "end": "684.560", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der sogenannten Drei-Elemente-Lehre setzt Staatlichkeit drei Dinge voraus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.560", 
   "children": [], 
   "end": "688.000", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens ein Staatsgebiet innerhalb von Grenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.000", 
   "children": [], 
   "end": "692.120", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens ein Staatsvolk und drittens die Staatsgewalt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.120", 
   "children": [], 
   "end": "694.000", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erleben einen Verlust an Staatlichkeit nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.000", 
   "children": [], 
   "end": "695.160", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir in die weite Welt blicken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.160", 
   "children": [], 
   "end": "696.720", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch bei uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.720", 
   "children": [], 
   "end": "697.960", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.960", 
   "children": [], 
   "end": "699.600", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Grenzen sind de facto abgeschafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.600", 
   "children": [], 
   "end": "704.840", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Staatsb\u00fcrgerschaft wird letztlich auf die gesamte Bev\u00f6lkerung ausgedehnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.840", 
   "children": [], 
   "end": "706.680", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Staatsgewalt zeigt Anzeichen des Versagens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.680", 
   "children": [], 
   "end": "708.680", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo zum Beispiel No-go-Areas entstanden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.680", 
   "children": [], 
   "end": "711.080", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie selbst die Kanzlerin zugegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.080", 
   "children": [], 
   "end": "714.360", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo zum Beispiel christliche Fl\u00fcchtlinge in Asylheimen schikaniert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.360", 
   "children": [], 
   "end": "722.080", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo zum Beispiel Hetzjagden auf Juden stattfinden und wo es zu religi\u00f6sem Mobbing gegen christliche und j\u00fcdische Kinder durch muslimische Mitsch\u00fcler in unseren Schulen kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.080", 
   "children": [], 
   "end": "726.960", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten 2015 und 2016 einen Zustand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.960", 
   "children": [], 
   "end": "732.320", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem in Deutschland Recht und Ordnung nicht herrschten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.320", 
   "children": [], 
   "end": "740.000", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Worte des damaligen bayerischen Ministerpr\u00e4sidenten und heutigen Innenministers."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.000", 
   "children": [], 
   "end": "744.760", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern haben wir im Parlament die zunehmende importierte Judenfeindschaft in unserem Land beklagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "744.760", 
   "children": [], 
   "end": "745.360", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.360", 
   "children": [], 
   "end": "749.200", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Regierungen der L\u00e4nder und die sie tragenden Parteien haben das jedoch durch ihre verantwortungslose Asyl- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.200", 
   "children": [], 
   "end": "752.160", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Zuwanderungspolitik mitzuverantworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.160", 
   "children": [], 
   "end": "754.480", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bericht der Bundesregierung ist ein Anfang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.480", 
   "children": [], 
   "end": "755.040", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.040", 
   "children": [], 
   "end": "757.400", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Beauftragten daf\u00fcr zu ernennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "757.400", 
   "children": [], 
   "end": "759.880", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche Herrn Gr\u00fcbel dazu viel Erfolg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.880", 
   "children": [], 
   "end": "761.720", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich vermisse konkrete Taten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "761.720", 
   "children": [], 
   "end": "764.040", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verhindern Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "764.040", 
   "children": [], 
   "end": "775.600", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Religionsfreiheit und andere Rechtsprinzipien in unserem Land durch vorgebliche Toleranz und falsch verstandene Humanit\u00e4t noch weiter ausgeh\u00f6hlt und untergraben werden!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "775.600", 
   "children": [], 
   "end": "777.000", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verhindern Sie Waffengesch\u00e4fte mit L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.000", 
   "children": [], 
   "end": "781.520", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Religionsfreiheit und andere Menschenrechte nicht gew\u00e4hrleistet sind!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.520", 
   "children": [], 
   "end": "787.400", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie das Instrument wirtschaftlicher Sanktionen auch gegen Staaten ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.400", 
   "children": [], 
   "end": "790.360", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Rechte religi\u00f6ser Minderheiten beschneiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.360", 
   "children": [], 
   "end": "794.800", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie Sie Sanktionen in anderen Zusammenh\u00e4ngen einsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.800", 
   "children": [], 
   "end": "802.640", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.640", 
   "children": [], 
   "end": "806.400", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Lars Castellucci, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.400", 
   "children": [], 
   "end": "807.240", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.240", 
   "children": [], 
   "end": "807.720", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.720", 
   "children": [], 
   "end": "809.560", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.560", 
   "children": [], 
   "end": "813.920", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "813.920", 
   "children": [], 
   "end": "815.160", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.160", 
   "children": [], 
   "end": "816.000", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich sagen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.000", 
   "children": [], 
   "end": "819.240", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was mir neben dem Frieden wichtiger sei als alles andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "819.240", 
   "children": [], 
   "end": "821.960", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann lautet meine Antwort ohne Wenn und Aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.960", 
   "children": [], 
   "end": "822.800", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.800", 
   "children": [], 
   "end": "826.920", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stammt aus der sozialdemokratischen Bibel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "826.920", 
   "children": [], 
   "end": "829.520", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stammt von Willy Brandt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.520", 
   "children": [], 
   "end": "832.080", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat das auf einem Parteitag gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.080", 
   "children": [], 
   "end": "838.840", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als er nach einer gef\u00fchlten Ewigkeit nicht mehr f\u00fcr das Amt des Parteivorsitzenden kandidiert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.840", 
   "children": [], 
   "end": "839.360", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Andrea, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.360", 
   "children": [], 
   "end": "841.080", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcnsche dir viel Erfolg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "841.080", 
   "children": [], 
   "end": "841.920", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "841.920", 
   "children": [], 
   "end": "846.880", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie lange das reicht und ob du an Willy mit seinen \u00fcber 20\u00a0Jahren heranreichst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.880", 
   "children": [], 
   "end": "850.720", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Satz hat f\u00fcr uns Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten weiter G\u00fcltigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.720", 
   "children": [], 
   "end": "852.680", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist das denn f\u00fcr eine Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.680", 
   "children": [], 
   "end": "853.440", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der wir da reden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.440", 
   "children": [], 
   "end": "855.320", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht die Freiheit des St\u00e4rkeren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.320", 
   "children": [], 
   "end": "856.640", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den Schw\u00e4cheren unterdr\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.640", 
   "children": [], 
   "end": "858.800", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht die Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.800", 
   "children": [], 
   "end": "859.600", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo jeder machen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "859.600", 
   "children": [], 
   "end": "860.640", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.640", 
   "children": [], 
   "end": "863.480", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus lauter Egoisten entsteht keine freie Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "863.480", 
   "children": [], 
   "end": "863.800", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "863.800", 
   "children": [], 
   "end": "865.360", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Willy Brandt meinte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.360", 
   "children": [], 
   "end": "867.000", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein guter Nachbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.000", 
   "children": [], 
   "end": "870.160", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit ist immer Freiheit von etwas und Freiheit zu etwas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.160", 
   "children": [], 
   "end": "870.680", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.680", 
   "children": [], 
   "end": "874.000", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weltanschauungsfreiheit bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "874.000", 
   "children": [], 
   "end": "878.840", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch ohne Religion und Weltanschauung geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.840", 
   "children": [], 
   "end": "879.920", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.920", 
   "children": [], 
   "end": "883.240", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Glauben anderer zu respektieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.240", 
   "children": [], 
   "end": "885.880", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcnsche ich mir von allen Mitgliedern dieses Hauses."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.880", 
   "children": [], 
   "end": "885.881", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr M\u00fcnz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.881", 
   "children": [], 
   "end": "887.160", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da Sie die letzte Debatte angesprochen haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.160", 
   "children": [], 
   "end": "889.200", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie die Christenverfolgung benutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.200", 
   "children": [], 
   "end": "890.080", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gegen andere Religionen aufzustacheln,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.080", 
   "children": [], 
   "end": "891.840", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann vergreifen Sie sich an dem genannten Grundsatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "891.840", 
   "children": [], 
   "end": "893.800", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Bericht befasst sich mit der weltweiten Lage der Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.800", 
   "children": [], 
   "end": "894.880", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weltanschauungsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.880", 
   "children": [], 
   "end": "895.320", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.320", 
   "children": [], 
   "end": "896.440", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind an einem Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.440", 
   "children": [], 
   "end": "897.680", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir wieder erl\u00e4utern m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.680", 
   "children": [], 
   "end": "900.760", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir uns eigentlich weltweit um Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.760", 
   "children": [], 
   "end": "904.040", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weltanschauungsfreiheit k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "904.040", 
   "children": [], 
   "end": "905.160", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus Amerika hei\u00dft es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.160", 
   "children": [], 
   "end": "905.760", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "America first!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.760", 
   "children": [], 
   "end": "906.600", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.600", 
   "children": [], 
   "end": "908.240", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man solle sich erst einmal um das Volk k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "908.240", 
   "children": [], 
   "end": "909.640", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu noch einmal Willy Brandt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.640", 
   "children": [], 
   "end": "910.800", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat gesagt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.800", 
   "children": [], 
   "end": "914.200", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo immer schweres Leid \u00fcber die Menschen gebracht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.200", 
   "children": [], 
   "end": "915.200", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es uns alle an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.200", 
   "children": [], 
   "end": "915.720", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vergesst nicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.720", 
   "children": [], 
   "end": "917.400", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Unrecht lange geschehen l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "917.400", 
   "children": [], 
   "end": "919.680", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bahnt dem n\u00e4chsten den Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.680", 
   "children": [], 
   "end": "920.040", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "920.040", 
   "children": [], 
   "end": "920.400", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbstverst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "920.400", 
   "children": [], 
   "end": "924.840", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeder Mensch muss sich erst mal um sich selbst k\u00fcmmern und darf sich auch nicht \u00fcberfordern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.840", 
   "children": [], 
   "end": "925.960", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt auch f\u00fcr L\u00e4nder\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.960", 
   "children": [], 
   "end": "934.200", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber man darf doch nicht dabei stehen bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.200", 
   "children": [], 
   "end": "936.120", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Verantwortung reicht so weit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.120", 
   "children": [], 
   "end": "941.840", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie auch unsere Kr\u00e4fte reichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.840", 
   "children": [], 
   "end": "943.840", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.840", 
   "children": [], 
   "end": "944.760", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.760", 
   "children": [], 
   "end": "948.600", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.600", 
   "children": [], 
   "end": "951.000", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Castellucci, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.000", 
   "children": [], 
   "end": "957.000", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Bystron von der AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.000", 
   "children": [], 
   "end": "961.040", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gestatte keine Zwischenfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.040", 
   "children": [], 
   "end": "962.520", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.520", 
   "children": [], 
   "end": "965.240", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir tun k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "965.240", 
   "children": [], 
   "end": "966.960", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in unserer Macht steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.960", 
   "children": [], 
   "end": "969.720", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen begr\u00fc\u00dft die SPD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.720", 
   "children": [], 
   "end": "976.640", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nun einen Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr weltweite Religionsfreiheit gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.640", 
   "children": [], 
   "end": "980.720", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcnschen ihm von dieser Stelle aus auf jeden Fall alles Gute f\u00fcr seine Arbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "980.720", 
   "children": [], 
   "end": "982.560", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir begr\u00fc\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.560", 
   "children": [], 
   "end": "985.600", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der vorliegende Bericht regelm\u00e4\u00dfig fortgeschrieben werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.600", 
   "children": [], 
   "end": "989.760", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einsatz der Bundesregierung zum Schutz der Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.760", 
   "children": [], 
   "end": "994.480", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weltanschauungsfreiheit darf nicht nachlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "994.480", 
   "children": [], 
   "end": "998.880", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt m\u00f6chte ich ein paar Anmerkungen auch nach innen richten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.880", 
   "children": [], 
   "end": "1003.640", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Mittwoch hat Berlin Kippa getragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.640", 
   "children": [], 
   "end": "1006.520", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ein wichtiges Signal der Solidarit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1006.520", 
   "children": [], 
   "end": "1008.160", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserem Land sollen alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.160", 
   "children": [], 
   "end": "1009.880", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal welcher Religion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.880", 
   "children": [], 
   "end": "1010.400", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal welcher Hautfarbe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.400", 
   "children": [], 
   "end": "1013.440", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal welcher sexuellen Orientierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.440", 
   "children": [], 
   "end": "1015.960", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frei und ohne Angst auf die Stra\u00dfe gehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.960", 
   "children": [], 
   "end": "1017.520", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen nicht nachlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.520", 
   "children": [], 
   "end": "1018.840", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daran zu arbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.840", 
   "children": [], 
   "end": "1020.880", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bericht sagt klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.880", 
   "children": [], 
   "end": "1029.440", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freiheit der Religion und Weltanschauung sch\u00fctzt nicht Religionen und Weltanschauungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.440", 
   "children": [], 
   "end": "1030.520", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sch\u00fctzt Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.520", 
   "children": [], 
   "end": "1032.600", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch deshalb geht eine Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1032.600", 
   "children": [], 
   "end": "1035.440", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob eine Religion dazugeh\u00f6rt oder nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1035.440", 
   "children": [], 
   "end": "1037.360", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6llig fehl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1037.360", 
   "children": [], 
   "end": "1039.880", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen geh\u00f6ren immer dazu und mit ihnen ihr Glaube. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.880", 
   "children": [], 
   "end": "1042.000", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen diese ausgrenzenden Debatten beenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.000", 
   "children": [], 
   "end": "1043.200", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen sind frei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.200", 
   "children": [], 
   "end": "1045.120", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu ihrer Religion zu bekennen oder auch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.120", 
   "children": [], 
   "end": "1047.360", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat er\u00f6ffnet daf\u00fcr R\u00e4ume. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.360", 
   "children": [], 
   "end": "1052.640", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sollte ihnen da nichts vorschreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1052.640", 
   "children": [], 
   "end": "1059.520", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen halte ich es auch als Christ f\u00fcr falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.520", 
   "children": [], 
   "end": "1060.760", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anzuordnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.760", 
   "children": [], 
   "end": "1065.960", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in allen staatlichen Geb\u00e4uden in Bayern christliche Symbole aufzuh\u00e4ngen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.960", 
   "children": [], 
   "end": "1068.560", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider geht es hier nicht um Religion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.560", 
   "children": [], 
   "end": "1071.000", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht um Wahlkampf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.000", 
   "children": [], 
   "end": "1072.240", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1072.240", 
   "children": [], 
   "end": "1074.160", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch im Inneren nicht davor gefeit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1074.160", 
   "children": [], 
   "end": "1080.480", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Religion f\u00fcr andere Ziele vereinnahmt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.480", 
   "children": [], 
   "end": "1082.920", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann da nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1082.920", 
   "children": [], 
   "end": "1084.000", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Finger weg davon!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.000", 
   "children": [], 
   "end": "1085.600", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein letzter Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.600", 
   "children": [], 
   "end": "1090.880", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es werden immer wieder Vorkommnisse in Heimen f\u00fcr Gefl\u00fcchtete angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.880", 
   "children": [], 
   "end": "1092.600", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es werden Stimmen laut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.600", 
   "children": [], 
   "end": "1096.840", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssten unterschiedliche Einrichtungen f\u00fcr Menschen unterschiedlicher Religionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.840", 
   "children": [], 
   "end": "1097.800", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterschiedlichen Geschlechts etc. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.800", 
   "children": [], 
   "end": "1098.320", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.320", 
   "children": [], 
   "end": "1099.440", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu will ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.440", 
   "children": [], 
   "end": "1102.080", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon halte ich gar nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1102.080", 
   "children": [], 
   "end": "1106.000", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland muss f\u00fcr alle und von Anfang an der Anspruch sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1106.000", 
   "children": [], 
   "end": "1109.000", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir \u00fcber alles Trennende hinweg gut zusammenleben wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.000", 
   "children": [], 
   "end": "1109.920", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wichtigste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.920", 
   "children": [], 
   "end": "1114.200", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir als Politikerinnen und Politiker daf\u00fcr tun k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.200", 
   "children": [], 
   "end": "1114.920", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.920", 
   "children": [], 
   "end": "1118.320", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Anspruch selbst vorzuleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.320", 
   "children": [], 
   "end": "1120.440", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen anstecken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.440", 
   "children": [], 
   "end": "1121.080", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "positiv, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.080", 
   "children": [], 
   "end": "1122.840", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Freiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.840", 
   "children": [], 
   "end": "1125.320", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu rufe ich uns alle auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.320", 
   "children": [], 
   "end": "1126.120", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.120", 
   "children": [], 
   "end": "1130.600", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann erteile ich jetzt das Wort dem Kollegen Bystron f\u00fcr eine Zwischenbemerkung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.600", 
   "children": [], 
   "end": "1131.440", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.440", 
   "children": [], 
   "end": "1132.480", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Castellucci, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.480", 
   "children": [], 
   "end": "1133.400", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben vorhin gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.400", 
   "children": [], 
   "end": "1135.960", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir missbrauchten die Christenverfolgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.960", 
   "children": [], 
   "end": "1137.440", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein sehr schwerwiegender Vorwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1137.440", 
   "children": [], 
   "end": "1138.800", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie da machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.800", 
   "children": [], 
   "end": "1140.120", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0\u201eInstrumentalisieren\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.120", 
   "children": [], 
   "end": "1140.760", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.760", 
   "children": [], 
   "end": "1141.400", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.400", 
   "children": [], 
   "end": "1142.240", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1142.240", 
   "children": [], 
   "end": "1144.000", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen etwas vorlesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.000", 
   "children": [], 
   "end": "1144.760", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sehr aktuell ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.760", 
   "children": [], 
   "end": "1146.640", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Bericht eines Sch\u00fclers hier aus Berlin:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.640", 
   "children": [], 
   "end": "1149.040", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe in die siebte Klasse auf ein Gymnasium in Sch\u00f6neberg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.040", 
   "children": [], 
   "end": "1150.920", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort werde ich ausgegrenzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.920", 
   "children": [], 
   "end": "1154.200", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich Deutscher bin und Schweinefleisch esse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.200", 
   "children": [], 
   "end": "1158.360", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird auf T\u00fcrkisch und Arabisch \u00fcber mich gel\u00e4stert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.360", 
   "children": [], 
   "end": "1161.440", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Deutsch werde ich als Hurensohn oder gefickte Hure beschimpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.440", 
   "children": [], 
   "end": "1164.920", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem werde ich ab und zu geschlagen und getreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1164.920", 
   "children": [], 
   "end": "1167.040", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich anderen Jungen zu nahe komme\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.040", 
   "children": [], 
   "end": "1171.120", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00e4dchen werden in meiner Klasse als Schlampen bezeichnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1171.120", 
   "children": [], 
   "end": "1174.400", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie schulterfreie Shirts tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1174.400", 
   "children": [], 
   "end": "1177.240", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich versuche seit vielen Monaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.240", 
   "children": [], 
   "end": "1178.360", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schule zu wechseln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1178.360", 
   "children": [], 
   "end": "1179.520", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde aber keinen freien Schulplatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.520", 
   "children": [], 
   "end": "1182.400", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Erfahrungsbericht eines Mobbingopfers\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.400", 
   "children": [], 
   "end": "1182.920", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eTagesspiegel\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.920", 
   "children": [], 
   "end": "1185.320", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "11.\u00a0April 2018\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.320", 
   "children": [], 
   "end": "1187.600", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier aus Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.600", 
   "children": [], 
   "end": "1188.640", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.640", 
   "children": [], 
   "end": "1193.200", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben lange genug Regierungsverantwortung getragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.200", 
   "children": [], 
   "end": "1193.960", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zust\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.960", 
   "children": [], 
   "end": "1195.160", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier herrschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.160", 
   "children": [], 
   "end": "1197.560", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gehen auf Ihr Konto zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1197.560", 
   "children": [], 
   "end": "1200.640", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und versuchen Sie nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.640", 
   "children": [], 
   "end": "1203.360", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Ihrem Versagen abzulenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.360", 
   "children": [], 
   "end": "1205.040", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie uns vorwerfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.040", 
   "children": [], 
   "end": "1207.080", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendetwas zu instrumentalisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1207.080", 
   "children": [], 
   "end": "1208.480", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Castellucci."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.480", 
   "children": [], 
   "end": "1209.520", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sagt jemand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.520", 
   "children": [], 
   "end": "1214.480", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der schon vom bayerischen Verfassungsschutz beobachtet worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.480", 
   "children": [], 
   "end": "1215.200", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.200", 
   "children": [], 
   "end": "1218.000", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen von Ihnen keine Nachhilfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1218.000", 
   "children": [], 
   "end": "1220.040", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht am Ende um den Zusammenhalt in diesem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.040", 
   "children": [], 
   "end": "1222.520", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Beitr\u00e4ge sind immer wieder dazu geeignet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.520", 
   "children": [], 
   "end": "1225.080", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gruppen gegeneinander auszuspielen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.080", 
   "children": [], 
   "end": "1226.600", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie nun einen solchen Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.600", 
   "children": [], 
   "end": "1231.640", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich bedauere und der aufgekl\u00e4rt werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1231.640", 
   "children": [], 
   "end": "1234.280", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hervorziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.280", 
   "children": [], 
   "end": "1236.200", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist einfach nur ein Beleg daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.200", 
   "children": [], 
   "end": "1240.000", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich in meiner Rede zum Ausdruck gebracht habe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.000", 
   "children": [], 
   "end": "1243.120", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie instrumentalisieren solche F\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.120", 
   "children": [], 
   "end": "1245.960", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Menschen in diesem Land gegeneinander aufzuhetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.960", 
   "children": [], 
   "end": "1247.480", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dagegen verwehren wir uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.480", 
   "children": [], 
   "end": "1248.320", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen werden wir angehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.320", 
   "children": [], 
   "end": "1252.280", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange wir hier miteinander zu tun haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.280", 
   "children": [], 
   "end": "1254.000", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.000", 
   "children": [], 
   "end": "1257.840", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Dr.\u00a0Ruppert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1257.840", 
   "children": [], 
   "end": "1259.400", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.400", 
   "children": [], 
   "end": "1260.640", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.640", 
   "children": [], 
   "end": "1263.120", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1263.120", 
   "children": [], 
   "end": "1265.760", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es erst einmal wunderbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.760", 
   "children": [], 
   "end": "1276.520", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zu einer fr\u00fchen Stunde an prominenter Stelle eine solche Debatte gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.520", 
   "children": [], 
   "end": "1283.320", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religionsfreiheit weltweit ist bedroht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.320", 
   "children": [], 
   "end": "1287.160", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir aus diesem Hause m\u00fcssen uns an die Seite derer stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.160", 
   "children": [], 
   "end": "1293.040", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wegen ihres Glaubens oder auch wegen ihres Nichtglaubens weltweit verfolgt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.040", 
   "children": [], 
   "end": "1295.120", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen nicht wegschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1295.120", 
   "children": [], 
   "end": "1297.920", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn in Saudi-Arabien etwa Dinge finanziert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1297.920", 
   "children": [], 
   "end": "1298.600", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Malaysia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.600", 
   "children": [], 
   "end": "1302.240", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Menschen im Namen des Islam gegeneinander aufgestachelt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.240", 
   "children": [], 
   "end": "1303.720", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen nicht wegschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1303.720", 
   "children": [], 
   "end": "1306.240", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Rohingya in Myanmar verfolgt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1306.240", 
   "children": [], 
   "end": "1308.280", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen aber auch bewusst nicht wegschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.280", 
   "children": [], 
   "end": "1310.680", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Christen weltweit verfolgt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.680", 
   "children": [], 
   "end": "1311.720", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur weil sie etwas glauben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.720", 
   "children": [], 
   "end": "1316.040", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demokratie geh\u00f6rt mit Religionsfreiheit untrennbar zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.040", 
   "children": [], 
   "end": "1317.440", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.440", 
   "children": [], 
   "end": "1318.320", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo man nicht beten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.320", 
   "children": [], 
   "end": "1320.480", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man in der Regel auch nicht w\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.480", 
   "children": [], 
   "end": "1324.160", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und darauf m\u00fcssen wir hinweisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.160", 
   "children": [], 
   "end": "1326.800", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dieser Tage erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1326.800", 
   "children": [], 
   "end": "1330.200", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch die Religionsfreiheit in unserem Land bedroht ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.200", 
   "children": [], 
   "end": "1333.640", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Volker Kauder und andere Kollegen haben bei \u201eBerlin tr\u00e4gt Kippa\u201c demonstriert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.640", 
   "children": [], 
   "end": "1336.440", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr uns ein Akt der Solidarit\u00e4t\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.440", 
   "children": [], 
   "end": "1339.880", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr uns leider nur ein Akt der Solidarit\u00e4t;\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.880", 
   "children": [], 
   "end": "1342.640", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist f\u00fcr uns ungef\u00e4hrlich\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.640", 
   "children": [], 
   "end": "1343.400", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.400", 
   "children": [], 
   "end": "1343.600", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.600", 
   "children": [], 
   "end": "1345.480", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie durch die Stra\u00dfen laufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.480", 
   "children": [], 
   "end": "1349.960", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem allt\u00e4glichen Antisemitismus konfrontiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1349.960", 
   "children": [], 
   "end": "1350.840", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es eine t\u00e4gliche Sorge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1350.840", 
   "children": [], 
   "end": "1351.480", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.480", 
   "children": [], 
   "end": "1355.400", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch in unserem Land die Religionsfreiheit nicht gelebt werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.400", 
   "children": [], 
   "end": "1358.200", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns f\u00fcr diese Menschen einsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.200", 
   "children": [], 
   "end": "1358.720", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.720", 
   "children": [], 
   "end": "1370.040", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mein eigener Glaube nicht nur Privatsache ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.040", 
   "children": [], 
   "end": "1372.480", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00f6rt man dieser Tage h\u00e4ufig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.480", 
   "children": [], 
   "end": "1380.160", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will meinen Glauben durchaus auch im \u00f6ffentlichen Raum ausleben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.160", 
   "children": [], 
   "end": "1382.480", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Symbol daf\u00fcr ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1382.480", 
   "children": [], 
   "end": "1392.680", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man im \u00f6ffentlichen Raum Kippa tragen kann und sich damit nicht sozusagen in das Hinterzimmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.680", 
   "children": [], 
   "end": "1393.800", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Gemeinderaum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.800", 
   "children": [], 
   "end": "1396.000", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Synagoge zur\u00fcckziehen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1396.000", 
   "children": [], 
   "end": "1398.160", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss M\u00f6glichkeiten geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.160", 
   "children": [], 
   "end": "1401.520", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seinen Glauben auch \u00f6ffentlich und in aller Freiheit zu bekennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.520", 
   "children": [], 
   "end": "1405.560", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei uns sind die Konflikte \u00fcbrigens auch nicht so alt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1405.560", 
   "children": [], 
   "end": "1418.000", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn meine wunderbare tolerante 94-j\u00e4hrige Gro\u00dfmutter einem Menschen etwas misstraute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1418.000", 
   "children": [], 
   "end": "1419.560", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sagte sie h\u00e4ufig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1419.560", 
   "children": [], 
   "end": "1420.680", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der guckt schon so katholisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.680", 
   "children": [], 
   "end": "1427.200", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist kein Zeichen von Intoleranz gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1427.200", 
   "children": [], 
   "end": "1429.280", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein Zeichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1429.280", 
   "children": [], 
   "end": "1434.640", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch in ihrer Jugend die Unterschiede der Konfessionen die Menschen getrennt haben und dass es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.640", 
   "children": [], 
   "end": "1436.200", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis in den Sprachgebrauch hinein\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1436.200", 
   "children": [], 
   "end": "1437.200", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schwierig war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.200", 
   "children": [], 
   "end": "1440.800", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der jeweils anderen Konfession tolerant umzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1440.800", 
   "children": [], 
   "end": "1445.080", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sollten wir uns auch nicht \u00fcber andere erheben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.080", 
   "children": [], 
   "end": "1449.520", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sollten bei uns selbst immer darauf achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1449.520", 
   "children": [], 
   "end": "1454.320", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir diese Toleranz gegen\u00fcber anderen aufbringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.320", 
   "children": [], 
   "end": "1461.680", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende verlasse ich etwas die Perspektive des Freien Demokraten und spreche mal als sehr gl\u00e4ubiger oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.680", 
   "children": [], 
   "end": "1462.800", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcrde sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1462.800", 
   "children": [], 
   "end": "1464.160", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch gl\u00e4ubiger Protestant. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.160", 
   "children": [], 
   "end": "1465.880", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist f\u00fcr mich schon bemerkenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.880", 
   "children": [], 
   "end": "1471.200", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein bayerischer Ministerpr\u00e4sident mir als gl\u00e4ubigem Protestanten sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.200", 
   "children": [], 
   "end": "1474.440", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Kreuz ist kein religi\u00f6ses Symbol; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1474.440", 
   "children": [], 
   "end": "1477.000", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Kreuz ist ein Identit\u00e4tssymbol.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.000", 
   "children": [], 
   "end": "1479.400", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sagt mir quasi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.400", 
   "children": [], 
   "end": "1486.680", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er meine Religion in Bayern in einer Form verstaatlicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1486.680", 
   "children": [], 
   "end": "1488.040", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die meine Religionsfreiheit angreift."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1488.040", 
   "children": [], 
   "end": "1488.800", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es schade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1488.800", 
   "children": [], 
   "end": "1491.320", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bericht nicht so aktuell ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.320", 
   "children": [], 
   "end": "1493.440", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Herr S\u00f6der darin ebenfalls enthalten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.440", 
   "children": [], 
   "end": "1494.240", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er betreibt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.240", 
   "children": [], 
   "end": "1499.080", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dabei haben die christlichen Kirchen richtige Worte gefunden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.080", 
   "children": [], 
   "end": "1499.320", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Gesch\u00e4ft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.320", 
   "children": [], 
   "end": "1500.800", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das weltweit betrieben wird: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.800", 
   "children": [], 
   "end": "1502.960", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er stellt ein Symbol\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1502.960", 
   "children": [], 
   "end": "1505.760", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei ihm ist es noch nicht mal mehr ein religi\u00f6ses Symbol, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1505.760", 
   "children": [], 
   "end": "1509.760", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein identit\u00e4res Symbol\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1509.760", 
   "children": [], 
   "end": "1511.920", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Dienst seiner politischen Agenda. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.920", 
   "children": [], 
   "end": "1512.480", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.480", 
   "children": [], 
   "end": "1516.400", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er hat uns Christinnen und Christen damit einen B\u00e4rendienst erwiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1516.400", 
   "children": [], 
   "end": "1523.160", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und am Ende wird das die Religionsfreiheit auch in unserem Land st\u00e4rker machen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.160", 
   "children": [], 
   "end": "1526.560", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war mir als engagiertem und gl\u00e4ubigem Protestanten wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.560", 
   "children": [], 
   "end": "1527.960", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mal zu sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.960", 
   "children": [], 
   "end": "1529.160", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.160", 
   "children": [], 
   "end": "1532.600", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Christine Buchholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1532.600", 
   "children": [], 
   "end": "1533.720", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.720", 
   "children": [], 
   "end": "1534.560", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.560", 
   "children": [], 
   "end": "1535.880", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1535.880", 
   "children": [], 
   "end": "1541.640", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren heute den Bericht der Bundesregierung zur weltweiten Religionsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1541.640", 
   "children": [], 
   "end": "1544.760", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke begr\u00fc\u00dft diesen Bericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1544.760", 
   "children": [], 
   "end": "1556.160", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er enth\u00e4lt wichtige Grundlagen zum Verst\u00e4ndnis der Religionsfreiheit als Menschenrecht und dokumentiert die erschreckende Entwicklung von Religionsfreiheit in der Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.160", 
   "children": [], 
   "end": "1557.920", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch in Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1557.920", 
   "children": [], 
   "end": "1559.440", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Die Linke sind Gewissens-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.440", 
   "children": [], 
   "end": "1560.000", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glaubens-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.000", 
   "children": [], 
   "end": "1560.480", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.480", 
   "children": [], 
   "end": "1562.840", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weltanschauungsfreiheit elementare Menschenrechte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.840", 
   "children": [], 
   "end": "1563.800", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gelten f\u00fcr alle: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.800", 
   "children": [], 
   "end": "1565.840", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Christinnen und Christen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1565.840", 
   "children": [], 
   "end": "1567.160", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr J\u00fcdinnen und Juden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.160", 
   "children": [], 
   "end": "1568.520", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Musliminnen und Muslime, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1568.520", 
   "children": [], 
   "end": "1570.400", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Alevitinnen und Aleviten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1570.400", 
   "children": [], 
   "end": "1571.680", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Buddhistinnen und Buddhisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1571.680", 
   "children": [], 
   "end": "1576.040", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Anh\u00e4nger aller anderen Religionen und auch f\u00fcr Atheistinnen und Atheisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.040", 
   "children": [], 
   "end": "1577.160", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei gibt es keine Rangfolge; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.160", 
   "children": [], 
   "end": "1578.960", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Religionen sind schutzw\u00fcrdig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.960", 
   "children": [], 
   "end": "1580.600", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Menschen haben das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1580.600", 
   "children": [], 
   "end": "1582.720", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu einer Religion zu bekennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.720", 
   "children": [], 
   "end": "1585.920", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keiner Religion anzugeh\u00f6ren und ihre Religion in der \u00d6ffentlichkeit zu leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1585.920", 
   "children": [], 
   "end": "1587.200", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die AfD die Diskriminierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.200", 
   "children": [], 
   "end": "1595.800", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedr\u00e4ngung und Verfolgung von Christen f\u00fcr ihren Hass auf den Islam nutzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.800", 
   "children": [], 
   "end": "1598.040", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das einfach nur sch\u00e4big."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1598.040", 
   "children": [], 
   "end": "1601.680", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Achtung der Menschenrechte muss die Grundlage der Au\u00dfenpolitik sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.680", 
   "children": [], 
   "end": "1603.400", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Wenn und Aber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1603.400", 
   "children": [], 
   "end": "1605.280", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider ist das nicht immer der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.280", 
   "children": [], 
   "end": "1614.360", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2011 erkl\u00e4rte der damalige Verteidigungsminister Thomas de\u00a0Maizi\u00e8re Saudi-Arabien zum Stabilit\u00e4tsanker in der Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.360", 
   "children": [], 
   "end": "1615.720", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sagte w\u00f6rtlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.720", 
   "children": [], 
   "end": "1617.360", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.360", 
   "children": [], 
   "end": "1619.520", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschenrechts\u00fcberlegungen m\u00fcssen eine Rolle spielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.520", 
   "children": [], 
   "end": "1623.640", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch \u00fcberwiegen die internationalen Sicherheitsinteressen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.640", 
   "children": [], 
   "end": "1627.920", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Devise leitet auch die aktuelle Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.920", 
   "children": [], 
   "end": "1629.280", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1629.280", 
   "children": [], 
   "end": "1635.800", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich die weltweite Religionsfreiheit zu Recht auf die Fahnen schreibt und gleichzeitig Waffen an Saudi-Arabien liefert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1635.800", 
   "children": [], 
   "end": "1638.080", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "macht sich absolut unglaubw\u00fcrdig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.080", 
   "children": [], 
   "end": "1639.320", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleiches gilt f\u00fcr die Innenpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.320", 
   "children": [], 
   "end": "1645.560", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bericht spricht von einer Zunahme islamfeindlicher Einstellungen in Europa und Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.560", 
   "children": [], 
   "end": "1647.480", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Islamfeindliche Gewalt nimmt zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.480", 
   "children": [], 
   "end": "1649.720", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konvertiten erleben Vorurteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.720", 
   "children": [], 
   "end": "1659.920", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einigen L\u00e4ndern wird das individuelle Recht auf Bekenntnis in der \u00d6ffentlichkeit durch Bekleidungsverbote eingeschr\u00e4nkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1659.920", 
   "children": [], 
   "end": "1664.880", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Studien belegen die Diskriminierung von Muslimen in der Privatwirtschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1664.880", 
   "children": [], 
   "end": "1668.920", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine zum Islam konvertierte Wissenschaftlerin aus Berlin-Gr\u00fcnau berichtete mir gestern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.920", 
   "children": [], 
   "end": "1679.560", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Stimmung nach dem Einzug der AfD in das Berliner Abgeordnetenhaus gekippt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1679.560", 
   "children": [], 
   "end": "1686.640", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Leute auf der Stra\u00dfe lassen ihrem Hass viel ungehemmter als vorher freien Lauf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.560", 
   "children": [], 
   "end": "1691.520", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt der \u00fcblichen ver\u00e4chtlichen Blicke erlebt sie direkte Drohungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1691.520", 
   "children": [], 
   "end": "1694.920", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist letztendlich aus Angst vor t\u00e4tlichen \u00dcbergriffen weggezogen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1694.920", 
   "children": [], 
   "end": "1696.480", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Junge Frauen mit Kopftuch berichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.480", 
   "children": [], 
   "end": "1700.360", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie an Schulen nicht nur gegen die Vorurteile von Sch\u00fclern ank\u00e4mpfen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.360", 
   "children": [], 
   "end": "1704.600", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nicht selten auch Feindseligkeiten von Lehrkr\u00e4ften ausgesetzt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1704.600", 
   "children": [], 
   "end": "1706.160", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kommt in Ost und West vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.160", 
   "children": [], 
   "end": "1707.880", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Muslime werden bei der Arbeits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1707.880", 
   "children": [], 
   "end": "1711.520", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wohnungssuche diskriminiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.520", 
   "children": [], 
   "end": "1712.840", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht hinnehmenbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.840", 
   "children": [], 
   "end": "1718.320", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bericht verzeichnet einen Anstieg der Zahl antisemitischer Vorf\u00e4lle und Straftaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.320", 
   "children": [], 
   "end": "1721.840", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verurteilen zutiefst jede Form des Antisemitismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.840", 
   "children": [], 
   "end": "1725.880", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mehrzahl antisemitischer Straftaten kommt \u00fcbrigens von rechts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.880", 
   "children": [], 
   "end": "1727.240", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verwahren uns dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.240", 
   "children": [], 
   "end": "1731.480", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Muslime unter den Generalverdacht des Antisemitismus gestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1731.480", 
   "children": [], 
   "end": "1737.000", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Antisemitismusbericht des Unabh\u00e4ngigen Expertenkreises hei\u00dft es \u00fcbrigens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.000", 
   "children": [], 
   "end": "1741.960", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antisemitismus sei durch die seit Jahren aufgeheizte Debatte \u00fcber Islam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1741.960", 
   "children": [], 
   "end": "1746.600", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Terrorismus und Zuwanderung beg\u00fcnstigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1746.600", 
   "children": [], 
   "end": "1754.720", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtspopulistische und verschw\u00f6rungstheoretische Bewegungen und Parteien h\u00e4tten ein politisches Klima der Polarisierung geschaffen.\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.720", 
   "children": [], 
   "end": "1757.680", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer das Holocaust-Mahnmal als Denkmal der Schande bezeichnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.680", 
   "children": [], 
   "end": "1760.800", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der befeuert genau dieses politische Klima der Polarisierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.800", 
   "children": [], 
   "end": "1766.320", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der AfD spricht erstmals eine im Bundestag vertretene Partei einer Religionsgemeinschaft ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.320", 
   "children": [], 
   "end": "1769.880", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich gleichberechtigt entfalten zu d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.880", 
   "children": [], 
   "end": "1775.120", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre islamfeindlichen Reden sind nichts anderes als ein R\u00fcckfall in d\u00fcstere Zeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.120", 
   "children": [], 
   "end": "1778.080", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Innenminister Seehofer nun auch noch die These verbreitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.080", 
   "children": [], 
   "end": "1780.320", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Islam geh\u00f6re nicht zu Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.320", 
   "children": [], 
   "end": "1782.640", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "st\u00f6\u00dft er genau in das gleiche Horn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1782.640", 
   "children": [], 
   "end": "1783.720", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mehr als fahrl\u00e4ssig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.720", 
   "children": [], 
   "end": "1788.400", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es letztendlich die Thesen der Hetzer von rechts best\u00e4tigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.400", 
   "children": [], 
   "end": "1789.000", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1789.000", 
   "children": [], 
   "end": "1792.840", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jeder und jede \u00fcberall in diesem Land Kippa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.840", 
   "children": [], 
   "end": "1795.200", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kopftuch oder Kreuz tragen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.200", 
   "children": [], 
   "end": "1796.200", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne bedroht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.200", 
   "children": [], 
   "end": "1798.200", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemobbt oder geschlagen zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1798.200", 
   "children": [], 
   "end": "1799.000", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00f6chten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.000", 
   "children": [], 
   "end": "1800.880", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass vor keiner Synagoge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1800.880", 
   "children": [], 
   "end": "1804.520", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keiner Moschee oder Kirche Sicherheitskr\u00e4fte stehen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1804.520", 
   "children": [], 
   "end": "1808.240", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Religionsfreiheit geh\u00f6rt auch die staatliche Neu\u00adtralit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1808.240", 
   "children": [], 
   "end": "1809.240", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Bericht hei\u00dft es:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.240", 
   "children": [], 
   "end": "1811.280", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat muss einen Rahmen schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.280", 
   "children": [], 
   "end": "1814.800", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem alle Religionsgemeinschaften gleichberechtigt leben k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.800", 
   "children": [], 
   "end": "1817.760", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf all das warten in Deutschland insbesondere noch Muslime."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1817.760", 
   "children": [], 
   "end": "1819.000", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss sich \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.000", 
   "children": [], 
   "end": "1821.000", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staatliche Neutralit\u00e4t gebietet auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1821.000", 
   "children": [], 
   "end": "1825.840", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass an der Wand eines Amtsgeb\u00e4udes das Kreuz nichts zu suchen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.840", 
   "children": [], 
   "end": "1828.160", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Raum geh\u00f6rt allen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.160", 
   "children": [], 
   "end": "1838.440", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn in Bayern einerseits in \u00c4mtern das Kreuz angebracht wird und andererseits das Tragen des Kopftuchs weiter eingeschr\u00e4nkt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.440", 
   "children": [], 
   "end": "1840.520", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.520", 
   "children": [], 
   "end": "1843.000", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es der bayerischen Landesregierung eigentlich geht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.000", 
   "children": [], 
   "end": "1845.480", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Ausgrenzung der anderen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.480", 
   "children": [], 
   "end": "1854.920", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke hingegen steht f\u00fcr staatliche Neutralit\u00e4t und individuelle Religionsfreiheit zugleich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1854.920", 
   "children": [], 
   "end": "1856.760", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn beides geh\u00f6rt zusammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.760", 
   "children": [], 
   "end": "1862.360", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern von der Regierung und dem zuk\u00fcnftigen Beauftragten Markus Gr\u00fcbel erstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1862.360", 
   "children": [], 
   "end": "1868.040", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Waffen an Staaten zu liefern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.040", 
   "children": [], 
   "end": "1874.120", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Menschenrecht auf Religionsfreiheit einschr\u00e4nken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.120", 
   "children": [], 
   "end": "1875.240", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zweitens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.240", 
   "children": [], 
   "end": "1887.440", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jegliche Formen von religionsbezogener und rassistischer Diskriminierung gleicherma\u00dfen zur\u00fcckzuweisen und nachhaltige Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.440", 
   "children": [], 
   "end": "1897.760", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit diese Einstellungen in Schulen und in der gesamten Gesellschaft zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1897.760", 
   "children": [], 
   "end": "1899.760", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens fordern wir die Bundesregierung auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.760", 
   "children": [], 
   "end": "1901.360", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Rahmen zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.360", 
   "children": [], 
   "end": "1906.600", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem auch muslimische Religionsgemeinschaften gleichberechtigt in Deutschland leben k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.600", 
   "children": [], 
   "end": "1907.840", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.840", 
   "children": [], 
   "end": "1910.480", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Kai Gehring, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.480", 
   "children": [], 
   "end": "1912.520", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.520", 
   "children": [], 
   "end": "1913.680", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.680", 
   "children": [], 
   "end": "1916.360", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.360", 
   "children": [], 
   "end": "1918.440", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2015 haben Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.440", 
   "children": [], 
   "end": "1922.880", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD und wir Gr\u00fcne den Bericht zur weltweiten Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.880", 
   "children": [], 
   "end": "1929.720", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weltanschauungsfreiheit auf den Weg gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.720", 
   "children": [], 
   "end": "1933.520", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute debattieren wir die erste Ausgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.520", 
   "children": [], 
   "end": "1934.200", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.200", 
   "children": [], 
   "end": "1936.640", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religi\u00f6se Verfolgung hat viele Formen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1936.640", 
   "children": [], 
   "end": "1940.960", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "religi\u00f6se Minderheiten werden vielerorts unterdr\u00fcckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.960", 
   "children": [], 
   "end": "1950.120", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Anh\u00e4nger nahezu jeder Religion sind irgendwo auf der Welt sowohl Verfolgte als auch Verfolger."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.120", 
   "children": [], 
   "end": "1953.960", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns Gr\u00fcne im Bundestag sage ich klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1953.960", 
   "children": [], 
   "end": "1958.440", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wenden uns gegen jede Diskriminierung und Verfolgung von Gl\u00e4ubigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.440", 
   "children": [], 
   "end": "1960.320", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glaubensgemeinschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.320", 
   "children": [], 
   "end": "1967.360", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "religi\u00f6sen Minderheiten und Konfessionslosen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.360", 
   "children": [], 
   "end": "1970.520", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal von wem und egal wo."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1970.520", 
   "children": [], 
   "end": "1978.240", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland und die Weltgemeinschaft m\u00fcssen \u00fcberall dort einschreiten und helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.240", 
   "children": [], 
   "end": "1979.600", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Menschenrechte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.600", 
   "children": [], 
   "end": "1982.800", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu geh\u00f6rt elementar die Religionsfreiheit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.800", 
   "children": [], 
   "end": "1983.600", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verletzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1983.600", 
   "children": [], 
   "end": "1991.840", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In vielen L\u00e4ndern und Regionen ist Verfolgung aufgrund der Religionszugeh\u00f6rigkeit leider bitterer Alltag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.840", 
   "children": [], 
   "end": "1995.320", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben Christen und Juden sind die muslimischen Rohingya, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.320", 
   "children": [], 
   "end": "1996.400", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ahmadiyya, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.400", 
   "children": [], 
   "end": "1996.720", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bahai, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.720", 
   "children": [], 
   "end": "1997.000", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Jesiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.000", 
   "children": [], 
   "end": "1997.640", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schabak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.640", 
   "children": [], 
   "end": "1998.160", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aleviten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.160", 
   "children": [], 
   "end": "1998.600", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schiiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.600", 
   "children": [], 
   "end": "2000.400", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sunniten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.400", 
   "children": [], 
   "end": "2003.480", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uiguren und Tibeter betroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.480", 
   "children": [], 
   "end": "2009.360", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese und andere geh\u00f6ren gesch\u00fctzt;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.360", 
   "children": [], 
   "end": "2010.200", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2010.200", 
   "children": [], 
   "end": "2016.880", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weltanschauungsfreiheit muss f\u00fcr alle gelten und nicht selektiv f\u00fcr eine Mehrheitsreligion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.880", 
   "children": [], 
   "end": "2024.800", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der Anschl\u00e4ge auf j\u00fcdische und muslimische Gottesh\u00e4user in Deutschland nimmt zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.800", 
   "children": [], 
   "end": "2026.960", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pegida und AfD hetzen gegen Muslime. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2026.960", 
   "children": [], 
   "end": "2029.160", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Juden werden auf der Stra\u00dfe angegriffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.160", 
   "children": [], 
   "end": "2031.680", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All dem m\u00fcssen wir uns entgegenstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.680", 
   "children": [], 
   "end": "2042.360", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eBerlin tr\u00e4gt Kippa\u201c war gelebte Zivilcourage und ein starkes Signal gegen den ekelerregenden Antisemitismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.360", 
   "children": [], 
   "end": "2046.600", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr solcher Signale;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.600", 
   "children": [], 
   "end": "2051.280", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir wissen aus unserer Geschichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2051.280", 
   "children": [], 
   "end": "2055.840", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Hass auf eine bestimmte Religion Ausdruck einer Denkweise ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.840", 
   "children": [], 
   "end": "2058.760", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gewalt jedweder Minderheit zur Folge haben kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.760", 
   "children": [], 
   "end": "2064.320", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist Grundkonsens aller Demokratinnen und Demokraten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.320", 
   "children": [], 
   "end": "2066.160", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wehret den Anf\u00e4ngen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.160", 
   "children": [], 
   "end": "2068.400", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Grundgesetz sch\u00fctzt die Grund- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.400", 
   "children": [], 
   "end": "2070.440", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Freiheitsrechte aller. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.440", 
   "children": [], 
   "end": "2072.320", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine weltweit wichtige Botschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.320", 
   "children": [], 
   "end": "2077.440", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sind wir Gr\u00fcne Verfassungssch\u00fctzer im allerbesten Sinne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.440", 
   "children": [], 
   "end": "2078.520", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin Christ. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.520", 
   "children": [], 
   "end": "2078.960", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin Jude, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.960", 
   "children": [], 
   "end": "2081.320", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn jemand Juden diskriminiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2081.320", 
   "children": [], 
   "end": "2081.720", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin Moslem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2081.720", 
   "children": [], 
   "end": "2083.320", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn jemand Muslime diskriminiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2083.320", 
   "children": [], 
   "end": "2085.400", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin Atheist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2085.400", 
   "children": [], 
   "end": "2091.920", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn jemand Atheisten diskriminiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.920", 
   "children": [], 
   "end": "2096.080", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religionsfreiheit ist kein Gnadenbrot oder Exklusivrecht f\u00fcr wenige. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.080", 
   "children": [], 
   "end": "2097.880", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religion ist das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.880", 
   "children": [], 
   "end": "2100.000", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seinen Glauben frei zu bekennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.000", 
   "children": [], 
   "end": "2106.640", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religionsfreiheit ist das Schutzrecht f\u00fcr Religion und vor Religion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2106.640", 
   "children": [], 
   "end": "2110.520", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide Rechte m\u00fcssen gekannt und durchgesetzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.520", 
   "children": [], 
   "end": "2111.200", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Bericht hat Defizite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.200", 
   "children": [], 
   "end": "2115.960", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage der Religionsfreiheit weltweit wird nicht systematisch genug analysiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.960", 
   "children": [], 
   "end": "2118.160", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage hierzulande bleibt ausgeblendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2118.160", 
   "children": [], 
   "end": "2121.160", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Defizite sollten beim zweiten Bericht beseitigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.160", 
   "children": [], 
   "end": "2126.760", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschenrechtsbasierte Au\u00dfenpolitik beginnt ganz klar vor der eigenen Haust\u00fcr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.760", 
   "children": [], 
   "end": "2133.240", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Deutschen k\u00f6nnen im Ausland am glaubw\u00fcrdigsten f\u00fcr Religionsfreiheit eintreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.240", 
   "children": [], 
   "end": "2138.360", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir sie auch im eigenen Land leben und an Verbesserungen arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2138.360", 
   "children": [], 
   "end": "2149.080", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies kann nicht allein durch staatliche Stellen erfolgen oder den jeweiligen Religionsgemeinschaften allein aufgeb\u00fcrdet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2149.080", 
   "children": [], 
   "end": "2155.080", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gelingt nur gemeinsam mit einer starken Zivilgesellschaft und im interreligi\u00f6sen Dialog."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.080", 
   "children": [], 
   "end": "2156.240", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religion ist sehr individuell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.240", 
   "children": [], 
   "end": "2157.760", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pers\u00f6nlich und emotional. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.760", 
   "children": [], 
   "end": "2159.640", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kann sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.640", 
   "children": [], 
   "end": "2162.640", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr segensreich wirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2162.640", 
   "children": [], 
   "end": "2166.280", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch politisch instrumentalisiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.280", 
   "children": [], 
   "end": "2167.640", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist offensichtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.640", 
   "children": [], 
   "end": "2177.680", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Bayerns Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der mit seinem Kreuzzwang das christliche Symbol zum Gegenstand eines billigen Wahlkampfman\u00f6vers macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.680", 
   "children": [], 
   "end": "2183.720", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Recht emp\u00f6rt viele Christinnen und Christen die parteipolitische Vereinnahmung ihres wichtigsten religi\u00f6sen Symbols. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2183.720", 
   "children": [], 
   "end": "2197.040", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "S\u00f6der missachtet die Neutralit\u00e4tspflicht unseres Staates und sendet ein Signal der Ausgrenzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.040", 
   "children": [], 
   "end": "2203.080", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei S\u00f6der und Seehofer ist unsere Verfassung offenbar in schlechten H\u00e4nden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2203.080", 
   "children": [], 
   "end": "2203.720", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja Herrgott, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2203.720", 
   "children": [], 
   "end": "2207.760", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die CSU von allen guten Geistern verlassen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.760", 
   "children": [], 
   "end": "2213.640", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer hierzulande das Christentum \u00fcberh\u00f6ht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.640", 
   "children": [], 
   "end": "2224.360", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird kaum glaubw\u00fcrdig gegen Christendiskriminierung in anderen L\u00e4ndern angehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2224.360", 
   "children": [], 
   "end": "2233.840", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur wenn wir das Recht auf Glaubensfreiheit aller Menschen ernsthaft wertsch\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.840", 
   "children": [], 
   "end": "2238.520", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir Br\u00fccken bauen und den Dialog \u00fcber Menschenrechte vertiefen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2238.520", 
   "children": [], 
   "end": "2240.480", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Menschenrechtspolitiker setze ich mich daf\u00fcr ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2240.480", 
   "children": [], 
   "end": "2242.880", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Moscheen in Deutschland gebaut werden d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2242.880", 
   "children": [], 
   "end": "2247.520", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso streite ich daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2247.520", 
   "children": [], 
   "end": "2261.160", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kopten ihre Kirchen in \u00c4gypten bauen d\u00fcrfen oder das Bibelverbot in Saudi-Arabien endlich aufgehoben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.160", 
   "children": [], 
   "end": "2262.880", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt verdammt viel zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.880", 
   "children": [], 
   "end": "2265.880", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland muss weltweit f\u00fcr Menschenw\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2265.880", 
   "children": [], 
   "end": "2273.080", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pluralismus und den Schutz vor Diskriminierung eintreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2273.080", 
   "children": [], 
   "end": "2274.880", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben religi\u00f6sen Rechten geh\u00f6ren die Rechte ethnischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.880", 
   "children": [], 
   "end": "2278.480", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sozialer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.480", 
   "children": [], 
   "end": "2282.000", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geschlechtlicher und sexueller Minderheiten genauso dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.000", 
   "children": [], 
   "end": "2286.640", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Bundesregierung muss diese immer wieder verteidigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.640", 
   "children": [], 
   "end": "2292.160", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Aufsplitterung des Menschenrechtsschutzes auf verschiedene Beauftragte sehen wir \u00e4u\u00dferst kritisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.160", 
   "children": [], 
   "end": "2299.640", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben als Koalition einen Religionsfreiheitsbeauftragten ernannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2299.640", 
   "children": [], 
   "end": "2300.280", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.280", 
   "children": [], 
   "end": "2301.520", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2301.520", 
   "children": [], 
   "end": "2304.560", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ernennen Sie zum Beispiel Beauftragte f\u00fcr Presse- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.560", 
   "children": [], 
   "end": "2305.840", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Meinungsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2305.840", 
   "children": [], 
   "end": "2309.040", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Versammlungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.040", 
   "children": [], 
   "end": "2311.520", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Vereinigungsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2311.520", 
   "children": [], 
   "end": "2314.160", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Wissenschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.160", 
   "children": [], 
   "end": "2315.920", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kunstfreiheit,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.920", 
   "children": [], 
   "end": "2317.720", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Kinderrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.720", 
   "children": [], 
   "end": "2320.280", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Frauenrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.280", 
   "children": [], 
   "end": "2321.000", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr LGBTI-Rechte? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.000", 
   "children": [], 
   "end": "2324.720", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Aufteilung des Menschenrechtsschutzes ist willk\u00fcrlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.720", 
   "children": [], 
   "end": "2340.440", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit neuen Doppelstrukturen zwischen der Menschenrechtsbeauftragten im Ausw\u00e4rtigen Amt und einem Religionsbeauftragten im BMZ drohen Reibungsverluste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.440", 
   "children": [], 
   "end": "2348.400", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besser w\u00e4re eine umfassende St\u00e4rkung des Amtes der Menschenrechtsbeauftragten gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.400", 
   "children": [], 
   "end": "2353.400", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In anderen Staaten haben Menschenrechte sogar Ministerrang."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.400", 
   "children": [], 
   "end": "2354.200", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2354.200", 
   "children": [], 
   "end": "2357.000", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Aufgabe im In- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2357.000", 
   "children": [], 
   "end": "2358.520", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ausland ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2358.520", 
   "children": [], 
   "end": "2366.280", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns jeder Form des religi\u00f6sen Fundamentalismus zu widersetzen und die Werte der Aufkl\u00e4rung hochzuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2366.280", 
   "children": [], 
   "end": "2369.920", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau daf\u00fcr steht Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2369.920", 
   "children": [], 
   "end": "2374.920", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa ist kein exklusiver christlicher Klub, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.920", 
   "children": [], 
   "end": "2382.000", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein multireligi\u00f6ser Kontinent."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.000", 
   "children": [], 
   "end": "2384.640", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa und Deutschland bedeuten Vielfalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2384.640", 
   "children": [], 
   "end": "2385.480", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2385.480", 
   "children": [], 
   "end": "2390.920", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Fundamentalisten und Nationalisten ist das schwer ertr\u00e4glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.920", 
   "children": [], 
   "end": "2400.800", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch aus dieser Erkenntnis heraus streiten alle Demokratinnen und Demokraten gegen menschenfeindliche und religionsfeindliche Tendenzen und f\u00fcr Menschenrechte und Freiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2400.800", 
   "children": [], 
   "end": "2404.760", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns diesen Einsatz weiter verst\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2404.760", 
   "children": [], 
   "end": "2412.280", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Aydan \u00d6zo\u011fuz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.280", 
   "children": [], 
   "end": "2413.440", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2413.440", 
   "children": [], 
   "end": "2415.200", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.200", 
   "children": [], 
   "end": "2420.640", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.640", 
   "children": [], 
   "end": "2421.440", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.440", 
   "children": [], 
   "end": "2422.840", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur der Bericht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2422.840", 
   "children": [], 
   "end": "2425.680", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch diese Debatte zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2425.680", 
   "children": [], 
   "end": "2428.440", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2428.440", 
   "children": [], 
   "end": "2434.560", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weltanschauungsfreiheit ein wirklich immens hohes Gut ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2434.560", 
   "children": [], 
   "end": "2437.520", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das es immer wieder zu sch\u00fctzen gilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2437.520", 
   "children": [], 
   "end": "2446.520", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist Teil der UN-Menschenrechtscharta und der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention und nat\u00fcrlich auch ein immens wichtiger Bestandteil unserer Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.520", 
   "children": [], 
   "end": "2448.040", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2448.040", 
   "children": [], 
   "end": "2453.520", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einschr\u00e4nkungen dieser Freiheit sind nichts anderes als Menschenrechtsverletzungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.520", 
   "children": [], 
   "end": "2454.480", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese m\u00fcssen benannt und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2454.480", 
   "children": [], 
   "end": "2454.880", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo immer m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2454.880", 
   "children": [], 
   "end": "2457.040", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich beseitigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.040", 
   "children": [], 
   "end": "2458.800", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Debatte ist deutlich geworden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2458.800", 
   "children": [], 
   "end": "2462.960", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man steht nur dann wirklich glaubw\u00fcrdig f\u00fcr Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2462.960", 
   "children": [], 
   "end": "2465.480", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weltanschauungsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2465.480", 
   "children": [], 
   "end": "2469.200", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man Gruppen nicht gegeneinander ausspielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.200", 
   "children": [], 
   "end": "2473.120", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es damit wirklich f\u00fcr alle ernst meint."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.120", 
   "children": [], 
   "end": "2477.160", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die benannten Konflikte haben leider eines gemeinsam: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.160", 
   "children": [], 
   "end": "2481.000", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird selten \u00fcber religi\u00f6se Inhalte debattiert und gestritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2481.000", 
   "children": [], 
   "end": "2482.280", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2482.280", 
   "children": [], 
   "end": "2483.760", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Dominanz,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.760", 
   "children": [], 
   "end": "2486.480", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Unterdr\u00fcckung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.480", 
   "children": [], 
   "end": "2490.560", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2490.560", 
   "children": [], 
   "end": "2496.680", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das Verh\u00e4ltnis der jeweiligen Minderheit zur Mehrheit ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2496.680", 
   "children": [], 
   "end": "2500.000", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bericht beschreibt sehr treffend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2500.000", 
   "children": [], 
   "end": "2504.200", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie oft Minderheiten unterdr\u00fcckt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.200", 
   "children": [], 
   "end": "2507.080", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss uns das eben auch mahnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2507.080", 
   "children": [], 
   "end": "2508.640", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.640", 
   "children": [], 
   "end": "2512.200", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Minderheitenrechte nicht nur bei uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.200", 
   "children": [], 
   "end": "2518.160", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nat\u00fcrlich auch in allen anderen L\u00e4ndern immer wieder zu verteidigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.160", 
   "children": [], 
   "end": "2525.800", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte noch einmal auf eines hinweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2525.800", 
   "children": [], 
   "end": "2532.400", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschenrechte sch\u00fctzt nicht einzelne Religionen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2532.400", 
   "children": [], 
   "end": "2533.360", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie sch\u00fctzt das Individuum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2533.360", 
   "children": [], 
   "end": "2534.480", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sch\u00fctzt jeden Einzelnen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.480", 
   "children": [], 
   "end": "2536.560", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich in irgendeiner Gruppe bewegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.560", 
   "children": [], 
   "end": "2537.800", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr sich zu entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.800", 
   "children": [], 
   "end": "2540.880", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob er zu einer Religionsgemeinschaft geh\u00f6ren m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.880", 
   "children": [], 
   "end": "2544.080", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu welcher er geh\u00f6ren m\u00f6chte oder ob er zu gar keiner Religionsgemeinschaft geh\u00f6ren m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2544.080", 
   "children": [], 
   "end": "2544.520", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gr\u00fcbel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2544.520", 
   "children": [], 
   "end": "2546.520", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte Ihnen gratulieren und sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.520", 
   "children": [], 
   "end": "2547.800", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich mir sicher bin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.800", 
   "children": [], 
   "end": "2550.000", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Ihre Sache gut machen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2550.000", 
   "children": [], 
   "end": "2553.040", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich m\u00f6chte noch einen Punkt im Besonderen hervorheben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2553.040", 
   "children": [], 
   "end": "2553.320", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2553.320", 
   "children": [], 
   "end": "2554.440", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er einen guten Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.440", 
   "children": [], 
   "end": "2556.120", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr Ihre zuk\u00fcnftige Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.120", 
   "children": [], 
   "end": "2557.000", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darstellt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.000", 
   "children": [], 
   "end": "2558.200", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Religionsunterricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.200", 
   "children": [], 
   "end": "2560.080", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber debattieren wir viel in unserem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.080", 
   "children": [], 
   "end": "2561.960", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar zu Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.960", 
   "children": [], 
   "end": "2567.680", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Menschenrechtsausschuss der Vereinten Nationen hat sich dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2567.680", 
   "children": [], 
   "end": "2572.400", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Unterricht an \u00f6ffentlichen Schulen neutral und objektiv sein muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2572.400", 
   "children": [], 
   "end": "2573.160", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist das bei uns? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2573.160", 
   "children": [], 
   "end": "2576.360", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in 16\u00a0Bundesl\u00e4ndern sehr unterschiedliche Modelle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.360", 
   "children": [], 
   "end": "2578.400", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es macht daher grunds\u00e4tzlich Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.400", 
   "children": [], 
   "end": "2580.720", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer wieder deutlich zu machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.720", 
   "children": [], 
   "end": "2590.440", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei uns ist das Recht der Religionsgemeinschaften auf einen eigenen Unterricht gesch\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2590.440", 
   "children": [], 
   "end": "2593.680", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manche Bundesl\u00e4nder gehen noch weiter und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2593.680", 
   "children": [], 
   "end": "2598.160", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Schule sollten Kinder und Jugendliche eigentlich gerade lernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2598.160", 
   "children": [], 
   "end": "2600.080", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen unterschiedlich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2600.080", 
   "children": [], 
   "end": "2602.320", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie an unterschiedliche Dinge glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2602.320", 
   "children": [], 
   "end": "2610.160", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man auch bei v\u00f6llig unterschiedlicher Weltanschauung friedlich und gut zusammenleben kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2610.160", 
   "children": [], 
   "end": "2616.240", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das machen wir beispielsweise in Hamburg mit dem Religionsunterricht f\u00fcr alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2616.240", 
   "children": [], 
   "end": "2617.160", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.160", 
   "children": [], 
   "end": "2622.800", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir \u00fcber das Thema Religionsunterricht nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2622.800", 
   "children": [], 
   "end": "2625.240", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um andere L\u00e4nder geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.240", 
   "children": [], 
   "end": "2626.560", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2626.560", 
   "children": [], 
   "end": "2629.160", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die Situation bei uns geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.160", 
   "children": [], 
   "end": "2630.840", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch viel st\u00e4rker debattieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2630.840", 
   "children": [], 
   "end": "2637.360", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden heute \u00fcber allt\u00e4gliche Aggression gegen\u00fcber religi\u00f6sen Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.360", 
   "children": [], 
   "end": "2639.320", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann es nur einen Schluss geben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.320", 
   "children": [], 
   "end": "2640.200", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.200", 
   "children": [], 
   "end": "2642.320", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das auch zu einem Schulterschluss f\u00fchrt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2642.320", 
   "children": [], 
   "end": "2643.240", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein j\u00fcdisches Kind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2643.240", 
   "children": [], 
   "end": "2645.200", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein christliches Kind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2645.200", 
   "children": [], 
   "end": "2651.840", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein muslimisches Kind darf sich in der Schule oder auf der Stra\u00dfe unsicher f\u00fchlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.840", 
   "children": [], 
   "end": "2655.000", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn einem Jungen die Kippa vom Kopf gerissen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2655.000", 
   "children": [], 
   "end": "2656.680", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir alle vor ihm stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.680", 
   "children": [], 
   "end": "2657.720", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2657.720", 
   "children": [], 
   "end": "2661.280", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn einem syrischen M\u00e4dchen das Kopftuch vom Kopf gerissen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.280", 
   "children": [], 
   "end": "2664.040", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir alle vor ihr stehen und ihr die Angst nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2664.040", 
   "children": [], 
   "end": "2664.760", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2664.760", 
   "children": [], 
   "end": "2669.840", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort der Kollegin Verena Hartmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2669.840", 
   "children": [], 
   "end": "2670.960", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.960", 
   "children": [], 
   "end": "2674.640", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.640", 
   "children": [], 
   "end": "2675.880", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.880", 
   "children": [], 
   "end": "2677.400", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.400", 
   "children": [], 
   "end": "2679.440", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2679.440", 
   "children": [], 
   "end": "2685.600", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir besch\u00e4ftigen uns heute mit einem Bericht vom 9.\u00a0Juni 2016 zur weltweiten Lage der Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.600", 
   "children": [], 
   "end": "2687.080", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weltanschauungsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.080", 
   "children": [], 
   "end": "2690.640", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Daten\u00aderhebung stammt vom Oktober\u00a02015, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.640", 
   "children": [], 
   "end": "2692.320", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist also brandaktuell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2692.320", 
   "children": [], 
   "end": "2696.160", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der ersten Debatte 2016 sprach sich Herr Kauder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.160", 
   "children": [], 
   "end": "2697.200", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2697.200", 
   "children": [], 
   "end": "2701.080", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen die weltweite Verfolgung von \u00fcber 100\u00a0Millionen Christen aus"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.080", 
   "children": [], 
   "end": "2702.480", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und erntete Beifall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2702.480", 
   "children": [], 
   "end": "2710.040", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der letzten Woche sprach sich die AfD gegen die weltweite Verfolgung von nunmehr 200\u00a0Millionen Christen aus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.040", 
   "children": [], 
   "end": "2713.040", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und erntete hetzerische Beschimpfungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2713.040", 
   "children": [], 
   "end": "2717.080", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war von Verschw\u00f6rungstheorien die Rede und davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.080", 
   "children": [], 
   "end": "2720.560", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Nazis und Rassisten nicht zu schade seien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2720.560", 
   "children": [], 
   "end": "2725.920", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verfolgte Christen zu instrumentalisieren und die Gesellschaft zu spalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2725.920", 
   "children": [], 
   "end": "2726.640", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen waren die Menschen so wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.640", 
   "children": [], 
   "end": "2730.040", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Debatte erst einmal f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre auf Eis gelegt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2730.040", 
   "children": [], 
   "end": "2733.600", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das von Herrn Kauder angesprochene Schicksal von Asia Bibi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.600", 
   "children": [], 
   "end": "2734.160", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Christin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2734.160", 
   "children": [], 
   "end": "2739.920", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nur aufgrund ihres Glaubens in Pakistan zum Tode verurteilt wurde und mit ihren Kindern im Gef\u00e4ngnis Tag f\u00fcr Tag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2739.920", 
   "children": [], 
   "end": "2742.200", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jahr f\u00fcr Jahr die Vollstreckung f\u00fcrchten muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2742.200", 
   "children": [], 
   "end": "2746.200", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schien Ihnen ja ganz besonders am Herzen zu liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2746.200", 
   "children": [], 
   "end": "2751.400", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie sich seit 2016 f\u00fcr sie eingesetzt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2751.400", 
   "children": [], 
   "end": "2752.360", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ja kaum Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2752.360", 
   "children": [], 
   "end": "2755.400", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die Spielkarte \u201eDu kommst aus dem Gef\u00e4ngnis frei\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2755.400", 
   "children": [], 
   "end": "2757.240", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war schlie\u00dflich schon f\u00fcr einen Herrn Deniz Y\u00fccel reserviert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2757.240", 
   "children": [], 
   "end": "2762.280", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ging es um das im Vergleich hochdramatische Schicksal eines deutsch-t\u00fcrkischen Journalisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2762.280", 
   "children": [], 
   "end": "2768.880", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Politik und Medien gleicherma\u00dfen gesch\u00e4tzt wegen seiner bis zur Ekstase ausgelebten Meinungsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2768.880", 
   "children": [], 
   "end": "2770.960", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich s\u00fcffisant in Sprechblasen ergoss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2770.960", 
   "children": [], 
   "end": "2771.800", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2771.800", 
   "children": [], 
   "end": "2775.360", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der baldige Abgang der Deutschen ist V\u00f6lkersterben von seiner sch\u00f6nsten Seite."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2775.360", 
   "children": [], 
   "end": "2776.360", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahrscheinlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2776.360", 
   "children": [], 
   "end": "2778.080", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnen es nur vermuten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2778.080", 
   "children": [], 
   "end": "2780.880", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00f6sten diese Worte in den Ohren der Altparteien einen so s\u00fc\u00dfen Schmerz aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2780.880", 
   "children": [], 
   "end": "2782.400", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den sie nicht mehr verzichten wollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2782.400", 
   "children": [], 
   "end": "2782.640", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2782.640", 
   "children": [], 
   "end": "2783.960", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2783.960", 
   "children": [], 
   "end": "2793.960", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Asia Bibi ist keine Intellektuelle und schreibt keine so feinsinnigen Zeilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.960", 
   "children": [], 
   "end": "2796.280", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte sie vielleicht einmal tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.280", 
   "children": [], 
   "end": "2797.160", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir nach Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2797.160", 
   "children": [], 
   "end": "2806.440", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2806.440", 
   "children": [], 
   "end": "2813.280", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches im Bericht nur stiefm\u00fctterlich behandelt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2813.280", 
   "children": [], 
   "end": "2816.680", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist es um die Freiheit der Weltanschauung bestellt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2816.680", 
   "children": [], 
   "end": "2819.480", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu habe ich schon seit langer Zeit ein D\u00e9j\u00e0-vu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2819.480", 
   "children": [], 
   "end": "2821.800", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00fchle mich wieder wie im tiefsten Osten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2821.800", 
   "children": [], 
   "end": "2823.520", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es herrscht eine Meinungsdiktatur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2823.520", 
   "children": [], 
   "end": "2826.720", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Andersdenkende ausgegrenzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2826.720", 
   "children": [], 
   "end": "2828.680", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ge\u00e4chtet und diffamiert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2828.680", 
   "children": [], 
   "end": "2831.160", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht einmal vor ihren Kindern wird haltgemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2831.160", 
   "children": [], 
   "end": "2831.640", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2831.640", 
   "children": [], 
   "end": "2832.640", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2832.640", 
   "children": [], 
   "end": "2837.680", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen Sie sich gegenseitig auf die Schultern klopfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2837.680", 
   "children": [], 
   "end": "2838.680", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals als Christin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.680", 
   "children": [], 
   "end": "2846.000", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute als AfD-Politikerin stigmatisiert und des Menschseins abgesprochen ist alles erlaubt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2846.000", 
   "children": [], 
   "end": "2852.000", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich staune immer wieder \u00fcber die Arroganz und die disziplinierte Eintracht unter den Parteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2852.000", 
   "children": [], 
   "end": "2853.440", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die AfD geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2853.440", 
   "children": [], 
   "end": "2857.040", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst spinnefeind verschmelzen Sie zu einer Einheitspartei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2857.040", 
   "children": [], 
   "end": "2863.000", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke ist kein rotes Tuch mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2863.000", 
   "children": [], 
   "end": "2868.360", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00fcnen werden von Frau Merkel get\u00e4tschelt und legen sich genussvoll auf den R\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2868.360", 
   "children": [], 
   "end": "2871.880", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD ist aus der Schmollecke wieder zur\u00fcckgekehrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2871.880", 
   "children": [], 
   "end": "2875.440", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die FDP w\u00e4re ohne unser Programm und die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2875.440", 
   "children": [], 
   "end": "2876.520", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich nicht trauten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2876.520", 
   "children": [], 
   "end": "2879.960", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD zu w\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2879.960", 
   "children": [], 
   "end": "2882.200", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gar nicht mehr im Bundestag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2882.200", 
   "children": [], 
   "end": "2884.480", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was w\u00e4ren Sie alle ohne uns? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2884.480", 
   "children": [], 
   "end": "2890.080", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel Harmonie auf einen Haufen ist f\u00fcr das Volk unertr\u00e4glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2890.080", 
   "children": [], 
   "end": "2893.320", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da au\u00dfer gegenseitiger Beweihr\u00e4ucherung und polemischen Lippenbekenntnissen nichts,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2893.320", 
   "children": [], 
   "end": "2896.280", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch gar nichts \u00fcbrig bleibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2896.280", 
   "children": [], 
   "end": "2899.280", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dieses Prinzip der Masse gegen eine Minderheit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2899.280", 
   "children": [], 
   "end": "2900.960", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Le Bon richtig analysiert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2900.960", 
   "children": [], 
   "end": "2902.880", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "funktioniert immer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2902.880", 
   "children": [], 
   "end": "2910.440", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Extreme Beispiele lassen sich zuhauf in der Vergangenheit finden und sind mir aus Zeiten der DDR-Diktatur wohlbekannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2910.440", 
   "children": [], 
   "end": "2915.920", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie alle hier haben sich diesem Korpsgeist unterworfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2915.920", 
   "children": [], 
   "end": "2919.000", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind zu feige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2919.000", 
   "children": [], 
   "end": "2920.760", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Ihre wirkliche Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2920.760", 
   "children": [], 
   "end": "2925.200", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Ihr eigenes Land und seine Menschen einzustehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2925.200", 
   "children": [], 
   "end": "2927.200", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen versichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2927.200", 
   "children": [], 
   "end": "2929.360", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2929.360", 
   "children": [], 
   "end": "2933.200", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00e4ren hervorragende sozialistische DDR-B\u00fcrger geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2933.200", 
   "children": [], 
   "end": "2935.280", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Erich Honecker w\u00e4re entz\u00fcckt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2935.280", 
   "children": [], 
   "end": "2936.320", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke ist es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2936.320", 
   "children": [], 
   "end": "2942.880", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die ehemalige FDJ-Sekret\u00e4rin f\u00fcr Agitation und Propaganda in der DDR, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2942.880", 
   "children": [], 
   "end": "2944.080", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2944.080", 
   "children": [], 
   "end": "2947.160", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann stolz auf ihr Werk sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2947.160", 
   "children": [], 
   "end": "2948.080", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2948.080", 
   "children": [], 
   "end": "2951.000", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Markus Gr\u00fcbel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2951.000", 
   "children": [], 
   "end": "2952.320", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2952.320", 
   "children": [], 
   "end": "2954.640", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2954.640", 
   "children": [], 
   "end": "2957.440", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2957.440", 
   "children": [], 
   "end": "2962.400", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Hartmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2962.400", 
   "children": [], 
   "end": "2963.040", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2963.040", 
   "children": [], 
   "end": "2967.040", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Thema Freiheit nicht verstanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2967.040", 
   "children": [], 
   "end": "2968.200", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2968.200", 
   "children": [], 
   "end": "2973.480", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in jeder Rede auf die AfD eingegangen werden muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2973.480", 
   "children": [], 
   "end": "2974.280", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2974.280", 
   "children": [], 
   "end": "2977.320", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass am letzten Mittwochabend so viele Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2977.320", 
   "children": [], 
   "end": "2979.960", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch politisch Verantwortliche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2979.960", 
   "children": [], 
   "end": "2980.960", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Volker Kauder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2980.960", 
   "children": [], 
   "end": "2982.560", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Annette Widmann-Mauz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2982.560", 
   "children": [], 
   "end": "2988.000", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Veranstaltung \u201eBerlin tr\u00e4gt Kippa\u201c waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2988.000", 
   "children": [], 
   "end": "2993.480", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber schlecht und besorgniserregend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2993.480", 
   "children": [], 
   "end": "2996.320", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das in Deutschland n\u00f6tig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2996.320", 
   "children": [], 
   "end": "2997.080", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2997.080", 
   "children": [], 
   "end": "3005.560", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in den letzten zwei Sitzungswochen so h\u00e4ufig \u00fcber Religionsfreiheit und Menschenrechte debattiert haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3005.560", 
   "children": [], 
   "end": "3017.040", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Situation der Rohingya am Freitagmorgen zu bester Plenarzeit und \u00fcber die Christenverfolgung am Donnerstagabend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3017.040", 
   "children": [], 
   "end": "3018.680", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber besorgniserregend und schlecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3018.680", 
   "children": [], 
   "end": "3020.040", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das n\u00f6tig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3020.040", 
   "children": [], 
   "end": "3022.680", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Menschenrecht auf Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3022.680", 
   "children": [], 
   "end": "3030.760", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weltanschauungsfreiheit wird weltweit zunehmend eingeschr\u00e4nkt oder komplett infrage gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3030.760", 
   "children": [], 
   "end": "3041.040", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ungef\u00e4hr drei Viertel der Weltbev\u00f6lkerung leben in L\u00e4ndern mit Einschr\u00e4nkungen der Religionsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3041.040", 
   "children": [], 
   "end": "3048.120", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christen und Muslime sind aufgrund ihrer Gesamtzahl am h\u00e4ufigsten davon betroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3048.120", 
   "children": [], 
   "end": "3056.360", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christen wurden 2015 in 128\u00a0L\u00e4ndern bedr\u00e4ngt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3056.360", 
   "children": [], 
   "end": "3059.040", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diskriminiert oder sogar verfolgt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3059.040", 
   "children": [], 
   "end": "3067.640", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2007 waren es noch 108."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3067.640", 
   "children": [], 
   "end": "3069.560", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum ist es gut und richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3069.560", 
   "children": [], 
   "end": "3092.920", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Koalitionsvertrag das Thema aufgegriffen und die Stelle des Beauftragten f\u00fcr weltweite Religionsfreiheit geschaffen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3092.920", 
   "children": [], 
   "end": "3097.640", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beim BMZ angesiedelt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3097.640", 
   "children": [], 
   "end": "3104.360", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu meiner Aufgabe geh\u00f6rt k\u00fcnftig auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3104.360", 
   "children": [], 
   "end": "3107.840", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie im Koalitionsvertrag vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3107.840", 
   "children": [], 
   "end": "3121.400", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Bericht der Bundesregierung zur weltweiten Lage der Religionsfreiheit im zweij\u00e4hrigen Rhythmus fortzuschreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3121.400", 
   "children": [], 
   "end": "3125.560", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Bericht aus dem Jahr\u00a02016, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3125.560", 
   "children": [], 
   "end": "3128.000", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den wir heute sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3128.000", 
   "children": [], 
   "end": "3137.120", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verzichtet weitgehend auf Gesamtbetrachtungen zu Staaten und vermeidet Handlungsempfehlungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3137.120", 
   "children": [], 
   "end": "3142.600", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Bericht der Bundesregierung sollte meiner Meinung nach dokumentieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3142.600", 
   "children": [], 
   "end": "3143.560", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "berichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3143.560", 
   "children": [], 
   "end": "3143.960", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3143.960", 
   "children": [], 
   "end": "3146.040", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch werten und Empfehlungen geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3146.040", 
   "children": [], 
   "end": "3148.440", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte diesen Bericht zusammen mit interessierten Abgeordneten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3148.440", 
   "children": [], 
   "end": "3149.240", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den Ressorts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3149.240", 
   "children": [], 
   "end": "3152.360", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den Kirchen und Religionsgemeinschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3152.360", 
   "children": [], 
   "end": "3160.560", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit engagierten Gruppen und Einzelpersonen sowie mit Wissenschaftlern erarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3160.560", 
   "children": [], 
   "end": "3165.120", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Thema Religionsfreiheit fangen wir nicht bei null an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3165.120", 
   "children": [], 
   "end": "3177.400", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon 1999 hat die CDU/CSU-Fraktion eine Gro\u00dfe Anfrage zur Christenverfolgung und zur Religionsfreiheit an die rot-gr\u00fcne Bundesregierung gerichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3177.400", 
   "children": [], 
   "end": "3188.280", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Volker Kauder macht regelm\u00e4\u00dfig Veranstaltungen und Termine und h\u00e4lt Reden zum Thema \u201eChristenverfolgung und Religionsfreiheit\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3188.280", 
   "children": [], 
   "end": "3198.800", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung gibt es seit Anfang\u00a02016 den Arbeitsbereich \u201eReligion und Entwicklung\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3198.800", 
   "children": [], 
   "end": "3199.200", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Strategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3199.200", 
   "children": [], 
   "end": "3203.400", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Religionen als Partner in der Entwicklungszusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3203.400", 
   "children": [], 
   "end": "3205.560", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt vielf\u00e4ltige Ma\u00dfnahmen auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3205.560", 
   "children": [], 
   "end": "3212.640", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch im Ausw\u00e4rtigen Amt gibt es seit Ende\u00a02016 den Arbeitsstab \u201eFriedensverantwortung der Religionen\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3212.640", 
   "children": [], 
   "end": "3215.200", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3215.200", 
   "children": [], 
   "end": "3216.440", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganze V\u00f6lker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3216.440", 
   "children": [], 
   "end": "3224.160", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganze Religionsgemeinschaften sind sprichw\u00f6rtlich vom Aussterben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3224.160", 
   "children": [], 
   "end": "3227.560", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Ausrottung bedroht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3227.560", 
   "children": [], 
   "end": "3233.360", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Einsatz kommt gerade zur rechten Zeit und hoffentlich noch rechtzeitig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3233.360", 
   "children": [], 
   "end": "3234.640", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir eine Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3234.640", 
   "children": [], 
   "end": "3237.440", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Brennglas zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3237.440", 
   "children": [], 
   "end": "3240.480", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie berechtigt unsere Sorge ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3240.480", 
   "children": [], 
   "end": "3243.160", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe sie gerade mit Minister M\u00fcller besucht\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3243.160", 
   "children": [], 
   "end": "3243.960", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Nordirak. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3243.960", 
   "children": [], 
   "end": "3244.920", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erw\u00e4hne etwa die Christen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3244.920", 
   "children": [], 
   "end": "3250.000", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an der Wiege der Christenheit leben oder gelebt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3250.000", 
   "children": [], 
   "end": "3251.360", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aram\u00e4ischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3251.360", 
   "children": [], 
   "end": "3252.720", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "assyrischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3252.720", 
   "children": [], 
   "end": "3253.960", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "chald\u00e4ischen Christen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3253.960", 
   "children": [], 
   "end": "3255.040", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Urkirchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3255.040", 
   "children": [], 
   "end": "3258.080", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zum Teil die Muttersprache Jesu sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3258.080", 
   "children": [], 
   "end": "3260.640", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere an die Religionsgruppe der Jesiden im Nordirak und in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3260.640", 
   "children": [], 
   "end": "3266.440", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in besonderer Weise unter dem schrecklichen W\u00fcten des IS gelitten hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3266.440", 
   "children": [], 
   "end": "3271.720", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Jesiden leben heute in Fl\u00fcchtlingslagern oder sind in viele L\u00e4nder der Welt zerstreut; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3271.720", 
   "children": [], 
   "end": "3274.440", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele sind auch in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3274.440", 
   "children": [], 
   "end": "3277.080", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere an die ebenfalls im Nordirak lebenden Mand\u00e4er und Schabak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3277.080", 
   "children": [], 
   "end": "3278.360", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die Turkmenen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3278.360", 
   "children": [], 
   "end": "3281.600", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese religi\u00f6se Vielfalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3281.600", 
   "children": [], 
   "end": "3282.160", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Mosaik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3282.160", 
   "children": [], 
   "end": "3285.520", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erinnert an das reiche Erbe der Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3285.520", 
   "children": [], 
   "end": "3287.160", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Erbe der Menschheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3287.160", 
   "children": [], 
   "end": "3289.360", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All diese Religionsgruppen wurden angegriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3289.360", 
   "children": [], 
   "end": "3291.360", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie sich nicht dem IS beugen wollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3291.360", 
   "children": [], 
   "end": "3295.000", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben viele Opfer zu beklagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3295.000", 
   "children": [], 
   "end": "3301.720", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind als Binnenfl\u00fcchtlinge entwurzelt und in ihrem Fortbestand bedroht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3301.720", 
   "children": [], 
   "end": "3307.840", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Angriffe sind religi\u00f6s begr\u00fcndet und auch so zu verstehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3307.840", 
   "children": [], 
   "end": "3308.720", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Versuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3308.720", 
   "children": [], 
   "end": "3311.360", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andersgl\u00e4ubige zu vernichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3311.360", 
   "children": [], 
   "end": "3314.920", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich k\u00f6nnte die Aufz\u00e4hlung noch fortf\u00fchren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3314.920", 
   "children": [], 
   "end": "3321.520", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kai Gehring hat ja viele betroffene Gruppen aufgez\u00e4hlt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3321.520", 
   "children": [], 
   "end": "3325.240", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz konkret m\u00fcssen wir uns aktuell die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3325.240", 
   "children": [], 
   "end": "3325.840", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es gelingen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3325.840", 
   "children": [], 
   "end": "3329.960", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in der Ninive-Ebene oder am Sindschar wieder Christen und Jesiden leben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3329.960", 
   "children": [], 
   "end": "3334.040", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer garantiert ihre Sicherheit? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3334.040", 
   "children": [], 
   "end": "3335.520", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die irakische Regierung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3335.520", 
   "children": [], 
   "end": "3340.720", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird den Christen und Jesiden aufgrund schlechter Erfahrungen nicht gen\u00fcgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3340.720", 
   "children": [], 
   "end": "3342.840", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Weltgemeinschaft? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3342.840", 
   "children": [], 
   "end": "3344.520", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Union? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3344.520", 
   "children": [], 
   "end": "3346.240", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist unser deutscher Beitrag? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3346.240", 
   "children": [], 
   "end": "3348.560", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Frage beantworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3348.560", 
   "children": [], 
   "end": "3351.600", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ein Auss\u00f6hnungsprozess im Nordirak erfolgen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3351.600", 
   "children": [], 
   "end": "3356.200", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Benennung und Bestrafung der Hauptt\u00e4ter ist eine Voraussetzung f\u00fcr die Vers\u00f6hnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3356.200", 
   "children": [], 
   "end": "3358.320", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen L\u00f6sungen finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3358.320", 
   "children": [], 
   "end": "3364.040", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ein gutes Miteinander oder wenigstens friedliches Nebeneinander von Sunniten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3364.040", 
   "children": [], 
   "end": "3365.320", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schiiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3365.320", 
   "children": [], 
   "end": "3368.080", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jesiden und Christen m\u00f6glich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3368.080", 
   "children": [], 
   "end": "3369.040", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch bereit sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3369.040", 
   "children": [], 
   "end": "3372.880", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Ma\u00dfnahmen zu bezahlen und dort zu investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3372.880", 
   "children": [], 
   "end": "3379.240", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da reicht die aktuelle Mittelausstattung bei weitem nicht aus; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3379.240", 
   "children": [], 
   "end": "3381.920", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssen wir bei der Haushaltsaufstellung bedenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3381.920", 
   "children": [], 
   "end": "3387.440", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier hat bei der Vorstellung des Berichts gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3387.440", 
   "children": [], 
   "end": "3391.240", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass religi\u00f6ser Fanatismus Brandbeschleuniger in den Konflikten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3391.240", 
   "children": [], 
   "end": "3392.920", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3392.920", 
   "children": [], 
   "end": "3397.960", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einsatz f\u00fcr Religionsfreiheit und Menschenrechte schafft Frieden und mindert Fluchtursachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3397.960", 
   "children": [], 
   "end": "3401.480", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Propheten Jesaja lesen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3401.480", 
   "children": [], 
   "end": "3403.320", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gerechte kommt um, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3403.320", 
   "children": [], 
   "end": "3406.840", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch niemand nimmt sich dies zu Herzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3406.840", 
   "children": [], 
   "end": "3407.680", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frommen werden dahingerafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3407.680", 
   "children": [], 
   "end": "3409.960", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es k\u00fcmmert sich niemand darum.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3409.960", 
   "children": [], 
   "end": "3413.240", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00e4mpfen wir in allen Arbeitsbereichen daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3413.240", 
   "children": [], 
   "end": "3416.200", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschenrechte und Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3416.200", 
   "children": [], 
   "end": "3423.400", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gewissenfreiheit gest\u00e4rkt werden und die Rufe der Verfolgten nicht ungeh\u00f6rt bleiben wie zu Zeiten des Propheten Jesaja!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3423.400", 
   "children": [], 
   "end": "3425.000", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort die Kollegin Gyde Jensen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3425.000", 
   "children": [], 
   "end": "3426.240", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3426.240", 
   "children": [], 
   "end": "3427.960", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3427.960", 
   "children": [], 
   "end": "3430.320", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3430.320", 
   "children": [], 
   "end": "3435.240", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freien Demokraten werden sich bei der Abstimmung zum Entschlie\u00dfungsantrag enthalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3435.240", 
   "children": [], 
   "end": "3437.320", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3437.320", 
   "children": [], 
   "end": "3442.600", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle zwei Jahre legt die Bundesregierung einen umfassenden Bericht \u00fcber ihre Menschenrechtspolitik vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3442.600", 
   "children": [], 
   "end": "3446.200", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der aktuelle Bericht thematisiert speziell die Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3446.200", 
   "children": [], 
   "end": "3448.440", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weltanschauungsfreiheit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3448.440", 
   "children": [], 
   "end": "3451.120", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das auf gut jeder siebten Seite."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3451.120", 
   "children": [], 
   "end": "3455.440", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang stellt sich schon die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3455.440", 
   "children": [], 
   "end": "3456.680", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es dann dazu kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3456.680", 
   "children": [], 
   "end": "3458.120", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade zur Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3458.120", 
   "children": [], 
   "end": "3466.320", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weltanschauungsfreiheit ein Sonderbericht erstellt werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3466.320", 
   "children": [], 
   "end": "3467.480", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt so viele bedeutsame Themen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3467.480", 
   "children": [], 
   "end": "3467.680", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3467.680", 
   "children": [], 
   "end": "3468.240", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teilhabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3468.240", 
   "children": [], 
   "end": "3475.360", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pressefreiheit\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3475.360", 
   "children": [], 
   "end": "3482.000", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch besondere Aufmerksamkeit deutscher Au\u00dfenpolitik verdienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3482.000", 
   "children": [], 
   "end": "3489.480", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freie Demokraten stehen f\u00fcr einen einfachen Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3489.480", 
   "children": [], 
   "end": "3498.120", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der klare Schwerpunkte seiner Aufgaben benennt und daran konkrete L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge kn\u00fcpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3498.120", 
   "children": [], 
   "end": "3502.280", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen Sie doch den Gesamtbericht zur Menschenrechtspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3502.280", 
   "children": [], 
   "end": "3504.480", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und benennen Sie darin politische Schwerpunkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3504.480", 
   "children": [], 
   "end": "3509.040", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchren Sie konkrete Umsetzungsvorhaben aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3509.040", 
   "children": [], 
   "end": "3513.000", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt Sonderberichte zu produzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3513.000", 
   "children": [], 
   "end": "3517.160", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen keine klare au\u00dfenpolitische Linie erkennbar ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3517.160", 
   "children": [], 
   "end": "3518.480", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum kompliziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3518.480", 
   "children": [], 
   "end": "3519.800", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es da auch einfach geht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3519.800", 
   "children": [], 
   "end": "3520.960", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3520.960", 
   "children": [], 
   "end": "3522.640", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie uns also dar\u00fcber sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3522.640", 
   "children": [], 
   "end": "3528.720", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Deutschland konkret zum Schutz von Religionsfreiheit beitragen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3528.720", 
   "children": [], 
   "end": "3531.800", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierzu m\u00fcssen wir zun\u00e4chst einmal lernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3531.800", 
   "children": [], 
   "end": "3536.480", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbstbewusster mit unseren Grundfreiheiten umzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3536.480", 
   "children": [], 
   "end": "3539.480", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn das Grundgesetz betont die verfassungsrechtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3539.480", 
   "children": [], 
   "end": "3543.200", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch integrationspolitisch gebotene Gleichstellung aller Religionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3543.200", 
   "children": [], 
   "end": "3546.760", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann wieder Kreuze in \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude zu h\u00e4ngen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3546.760", 
   "children": [], 
   "end": "3551.680", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat mit dieser aufgekl\u00e4rten Staatsneutralit\u00e4t nichts zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3551.680", 
   "children": [], 
   "end": "3555.200", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Gegenteil von Selbstbewusstsein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3555.200", 
   "children": [], 
   "end": "3557.200", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist Ignoranz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3557.200", 
   "children": [], 
   "end": "3560.400", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch keine richtige Priorit\u00e4tensetzung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3560.400", 
   "children": [], 
   "end": "3562.400", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber genau darauf kommt es da an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3562.400", 
   "children": [], 
   "end": "3569.160", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt eines Kruzifixes sollten Sie lieber in jedes Verwaltungsgeb\u00e4ude eine Fritzbox h\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3569.160", 
   "children": [], 
   "end": "3571.200", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re mehr wert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3571.200", 
   "children": [], 
   "end": "3578.480", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt Symbolpolitik muss das Ziel eines liberalen Rechtsstaates der m\u00fcndige B\u00fcrger sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3578.480", 
   "children": [], 
   "end": "3580.280", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der m\u00fcndige B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3580.280", 
   "children": [], 
   "end": "3593.960", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der selbstbewusst \u00fcber seine pers\u00f6nliche Religionszugeh\u00f6rigkeit entscheidet und sich aufgekl\u00e4rt mit anderen Religionen auseinandersetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3593.960", 
   "children": [], 
   "end": "3602.520", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und eine Auseinandersetzung kann man nur durch die Vermittlung einer internationalen Perspektive erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3602.520", 
   "children": [], 
   "end": "3607.360", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn diese Perspektive und die Kenntnis \u00fcber verschiedene Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3607.360", 
   "children": [], 
   "end": "3610.080", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weltanschauungsgemeinschaften fehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3610.080", 
   "children": [], 
   "end": "3613.360", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden wir es nicht hinbekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3613.360", 
   "children": [], 
   "end": "3615.600", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschenrechte gesch\u00fctzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3615.600", 
   "children": [], 
   "end": "3618.160", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns Freie Demokraten ist daher klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3618.160", 
   "children": [], 
   "end": "3622.560", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Chance bietet sich international vor allem darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3622.560", 
   "children": [], 
   "end": "3628.960", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Dialog von Religionen am Bildungsaustausch zu orientieren und st\u00e4rker in die Entwicklungszusammenarbeit zu integrieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3628.960", 
   "children": [], 
   "end": "3639.240", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die von Ihnen explizit geforderte Strategie des BMZ zur Rolle von Religionen in der Entwicklungspolitik k\u00f6nnte hiermit deutlich aufgewertet und ausgebaut werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3639.240", 
   "children": [], 
   "end": "3640.000", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Abschluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3640.000", 
   "children": [], 
   "end": "3642.440", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3642.440", 
   "children": [], 
   "end": "3643.440", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3643.440", 
   "children": [], 
   "end": "3645.800", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten stolz auf unser Grundgesetz sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3645.800", 
   "children": [], 
   "end": "3650.000", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur wenn wir uns der St\u00e4rke unserer eigenen Verfassung bewusst werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3650.000", 
   "children": [], 
   "end": "3651.000", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir es auch schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3651.000", 
   "children": [], 
   "end": "3653.720", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Selbstbewusstsein anderen zu vermitteln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3653.720", 
   "children": [], 
   "end": "3655.360", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und gerade in einer Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3655.360", 
   "children": [], 
   "end": "3659.080", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die so sehr von Einwanderung abh\u00e4ngig und auch gepr\u00e4gt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3659.080", 
   "children": [], 
   "end": "3662.760", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss der Umgang mit religi\u00f6ser Pluralit\u00e4t selbstverst\u00e4ndlich sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3662.760", 
   "children": [], 
   "end": "3664.960", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Religionsfreiheit ist immer auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3664.960", 
   "children": [], 
   "end": "3666.400", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das d\u00fcrfen wir nie vergessen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3666.400", 
   "children": [], 
   "end": "3669.640", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausdruck gelebter Vielfalt unserer Gesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3669.640", 
   "children": [], 
   "end": "3674.600", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3674.600", 
   "children": [], 
   "end": "3677.120", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Josephine Ortleb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3677.120", 
   "children": [], 
   "end": "3678.160", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3678.160", 
   "children": [], 
   "end": "3685.680", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3685.680", 
   "children": [], 
   "end": "3686.720", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3686.720", 
   "children": [], 
   "end": "3689.320", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3689.320", 
   "children": [], 
   "end": "3691.000", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Bericht der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3691.000", 
   "children": [], 
   "end": "3694.880", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zum zweiten Mal eine Debatte hier im Haus erfahren darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3694.880", 
   "children": [], 
   "end": "3697.920", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat von seiner Aktualit\u00e4t nichts eingeb\u00fc\u00dft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3697.920", 
   "children": [], 
   "end": "3703.280", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mich beim Ausw\u00e4rtigen Amt noch einmal f\u00fcr diesen interessanten und durchdachten Bericht bedanken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3703.280", 
   "children": [], 
   "end": "3705.440", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3705.440", 
   "children": [], 
   "end": "3709.320", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religion ist etwas sehr Privates und gleichzeitig h\u00f6chst politisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3709.320", 
   "children": [], 
   "end": "3713.040", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erleben wir jeden Tag in den Debatten hier im Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3713.040", 
   "children": [], 
   "end": "3714.800", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Deutschland und weltweit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3714.800", 
   "children": [], 
   "end": "3716.840", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin konfessionslos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3716.840", 
   "children": [], 
   "end": "3720.640", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Religionsfreiheit erm\u00f6glicht mir diese Entscheidung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3720.640", 
   "children": [], 
   "end": "3722.600", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sich gegen eine Religion zu entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3722.600", 
   "children": [], 
   "end": "3724.440", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist genauso Ausdruck der Religionsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3724.440", 
   "children": [], 
   "end": "3726.920", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich f\u00fcr eine Religion zu entscheiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3726.920", 
   "children": [], 
   "end": "3729.160", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit bedeutet auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3729.160", 
   "children": [], 
   "end": "3734.160", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich gegen etwas entscheiden zu d\u00fcrfen und daf\u00fcr die gleiche Akzeptanz zu erfahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3734.160", 
   "children": [], 
   "end": "3739.760", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religionsfreiheit wird jedoch nicht \u00fcberall und nicht von allen akzeptiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3739.760", 
   "children": [], 
   "end": "3743.320", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verfolgung der muslimischen Minderheit der Rohingya in Myanmar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3743.320", 
   "children": [], 
   "end": "3760.640", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unertr\u00e4gliche humanit\u00e4re Situation von Christen und Jesiden in Syrien und der grassierende Antisemitismus in Deutschland und vielen Teilen der Welt sind nur drei Beispiele f\u00fcr den dringend notwendigen Einsatz f\u00fcr Religionsfreiheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3760.640", 
   "children": [], 
   "end": "3762.760", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bericht zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3762.760", 
   "children": [], 
   "end": "3769.040", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass religi\u00f6se Verfolgung und Diskriminierung mal direkter und mal subtiler auftreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3769.040", 
   "children": [], 
   "end": "3770.600", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob beim Zugang zu Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3770.600", 
   "children": [], 
   "end": "3775.480", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Zugang zu politischen \u00c4mtern oder bei der Besetzung von Arbeitsstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3775.480", 
   "children": [], 
   "end": "3778.080", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religionsfreiheit bedeutet nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3778.080", 
   "children": [], 
   "end": "3780.760", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frei von lebensbedrohlicher Verfolgung zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3780.760", 
   "children": [], 
   "end": "3781.680", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3781.680", 
   "children": [], 
   "end": "3785.680", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer und \u00fcberall Gleicher oder Gleiche unter Gleichen zu sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3785.680", 
   "children": [], 
   "end": "3789.120", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um dieses Recht nachhaltig zu st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3789.120", 
   "children": [], 
   "end": "3791.680", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir einen Kulturwandel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3791.680", 
   "children": [], 
   "end": "3794.600", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weltweit und in unserer Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3794.600", 
   "children": [], 
   "end": "3801.760", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen weg von einer Kultur des Unter-mir oder einer Kultur des \u00dcber-mir hin zu einer Kultur des Neben-mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3801.760", 
   "children": [], 
   "end": "3805.760", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Kultur der Augenh\u00f6he aller statt einer christlichen Leitkultur."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3805.760", 
   "children": [], 
   "end": "3814.200", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt religi\u00f6se Dominanz durch das Anbringen von Kreuzen in den medialen Fokus zu r\u00fccken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3814.200", 
   "children": [], 
   "end": "3815.520", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es unsere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3815.520", 
   "children": [], 
   "end": "3822.040", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kultur der Augenh\u00f6he aller mit unseren Mitteln zu begleiten und zu f\u00f6rdern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3822.040", 
   "children": [], 
   "end": "3826.960", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Religion zu einer politischen Kategorie der Ausgrenzung wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3826.960", 
   "children": [], 
   "end": "3829.840", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir dem entschieden entgegenwirken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3829.840", 
   "children": [], 
   "end": "3832.160", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch unser Grundgesetz ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3832.160", 
   "children": [], 
   "end": "3832.640", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3832.640", 
   "children": [], 
   "end": "3833.600", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht getauft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3833.600", 
   "children": [], 
   "end": "3838.360", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als wehrhafte Demokratinnen und Demokraten m\u00fcssen wir uns gegen den Versuch stemmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3838.360", 
   "children": [], 
   "end": "3841.360", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Religion zur Spaltung genutzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3841.360", 
   "children": [], 
   "end": "3842.920", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gegenteil muss der Fall sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3842.920", 
   "children": [], 
   "end": "3844.160", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3844.160", 
   "children": [], 
   "end": "3844.800", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3844.800", 
   "children": [], 
   "end": "3847.920", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weltanschauungsfreiheit ist ein verbindendes Element, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3847.920", 
   "children": [], 
   "end": "3850.000", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Br\u00fccke des Miteinanders; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3850.000", 
   "children": [], 
   "end": "3853.040", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das Miteinander ist immer st\u00e4rker als das Gegeneinander. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3853.040", 
   "children": [], 
   "end": "3854.720", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist Aufgabe von Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3854.720", 
   "children": [], 
   "end": "3856.840", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Miteinander zu garantieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3856.840", 
   "children": [], 
   "end": "3865.560", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch der Missbrauch von Religion durch staatliche und nichtstaatliche Akteure zur Durchsetzung von Macht geschieht weltweit t\u00e4glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3865.560", 
   "children": [], 
   "end": "3867.160", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das zeigt uns der Bericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3867.160", 
   "children": [], 
   "end": "3871.320", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen vor diesem Missbrauch zu sch\u00fctzen und ihnen zur Seite zu stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3871.320", 
   "children": [], 
   "end": "3875.760", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss dabei Selbstverst\u00e4ndnis aller demokratischen Gesellschaften sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3875.760", 
   "children": [], 
   "end": "3880.880", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich hei\u00dft das vor allen Dingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3880.880", 
   "children": [], 
   "end": "3885.280", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die universellen Menschenrechte national wie international in den Mittelpunkt zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3885.280", 
   "children": [], 
   "end": "3888.600", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie zu f\u00f6rdern und gerade dann an ihnen festzuhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3888.600", 
   "children": [], 
   "end": "3890.120", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es unbequem wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3890.120", 
   "children": [], 
   "end": "3896.600", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist das Engagement der Bundesregierung und der Abgeordneten in den multilateralen Dialogforen so wichtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3896.600", 
   "children": [], 
   "end": "3898.160", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich denke dabei an den Europarat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3898.160", 
   "children": [], 
   "end": "3900.280", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die OSZE oder an die Vereinten Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3900.280", 
   "children": [], 
   "end": "3904.680", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn diese Zusammenarbeit kleinschrittig und m\u00fchevoll ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3904.680", 
   "children": [], 
   "end": "3906.840", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende gilt es immer wieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3906.840", 
   "children": [], 
   "end": "3908.280", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Reihen zu schlie\u00dfen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3908.280", 
   "children": [], 
   "end": "3910.680", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Religionsfreiheit und f\u00fcr die Menschenrechte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3910.680", 
   "children": [], 
   "end": "3911.520", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3911.520", 
   "children": [], 
   "end": "3918.680", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erh\u00e4lt das Wort der Kollege Sebastian Brehm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3918.680", 
   "children": [], 
   "end": "3927.240", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3927.240", 
   "children": [], 
   "end": "3928.640", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3928.640", 
   "children": [], 
   "end": "3930.080", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3930.080", 
   "children": [], 
   "end": "3932.600", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der erste Bericht zur weltweiten Lage der Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3932.600", 
   "children": [], 
   "end": "3934.480", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weltanschauungsfreiheit ist ein Meilenstein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3934.480", 
   "children": [], 
   "end": "3939.000", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mehr Aufmerksamkeit f\u00fcr ein so wichtiges Thema zu gewinnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3939.000", 
   "children": [], 
   "end": "3942.200", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns als CDU/CSU war schon immer klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3942.200", 
   "children": [], 
   "end": "3950.120", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das grundlegende Recht auf Religionsfreiheit ist das zentrale Element unseres Verst\u00e4ndnisses von Menschenrechten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3950.120", 
   "children": [], 
   "end": "3955.440", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zuletzt zeigt die jahrzehntelange Arbeit des Stephanuskreises in der CDU/CSU-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3955.440", 
   "children": [], 
   "end": "3956.760", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Kollege Hirte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3956.760", 
   "children": [], 
   "end": "3960.960", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Religionsfreiheit im Mittelpunkt unserer Menschenrechtsarbeit steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3960.960", 
   "children": [], 
   "end": "3962.560", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns ist bewusst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3962.560", 
   "children": [], 
   "end": "3968.440", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der beste Schutz f\u00fcr verfolgte Christen ist die F\u00f6rderung von Religionsfreiheit f\u00fcr alle Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3968.440", 
   "children": [], 
   "end": "3970.080", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob Christen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3970.080", 
   "children": [], 
   "end": "3972.560", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Muslime oder Buddhisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3972.560", 
   "children": [], 
   "end": "3974.960", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch keiner Religion anzugeh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3974.960", 
   "children": [], 
   "end": "3978.800", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Auspr\u00e4gung von Religionsfreiheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3978.800", 
   "children": [], 
   "end": "3979.920", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3979.920", 
   "children": [], 
   "end": "3981.840", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind uns leider einig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3981.840", 
   "children": [], 
   "end": "3984.440", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es zeigen auch viele Statistiken und Berichte\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3984.440", 
   "children": [], 
   "end": "3989.920", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit weit \u00fcber 100\u00a0Millionen Christen die gr\u00f6\u00dfte Gruppe der Verfolgten sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3989.920", 
   "children": [], 
   "end": "3995.920", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Zustand d\u00fcrfen wir in einem christlich gepr\u00e4gten Land nicht zulassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3995.920", 
   "children": [], 
   "end": "3998.760", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unsere tiefste \u00dcberzeugung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3998.760", 
   "children": [], 
   "end": "4001.200", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Religionsfreiheit das zentrale Grund- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4001.200", 
   "children": [], 
   "end": "4001.840", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Menschenrecht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4001.840", 
   "children": [], 
   "end": "4006.520", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die W\u00fcrde des Menschen in den Mittelpunkt r\u00fcckt und ganz besonders sch\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4006.520", 
   "children": [], 
   "end": "4012.640", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem zentralen Grundrecht der Religionsfreiheit leiten wir alle weiteren Freiheiten ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4012.640", 
   "children": [], 
   "end": "4014.920", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es keine Religionsfreiheit gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4014.920", 
   "children": [], 
   "end": "4016.640", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es keine Pressefreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4016.640", 
   "children": [], 
   "end": "4018.120", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Freiheit der Kunst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4018.120", 
   "children": [], 
   "end": "4019.160", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Meinungsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4019.160", 
   "children": [], 
   "end": "4022.760", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und letztlich gibt es keine Freiheit f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4022.760", 
   "children": [], 
   "end": "4027.200", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns \u00fcber viele Jahre f\u00fcr einen Religionsfreiheitsbericht eingesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4027.200", 
   "children": [], 
   "end": "4031.160", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was leider viel zu lange am Widerstand anderer Fraktionen gescheitert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4031.160", 
   "children": [], 
   "end": "4033.760", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen war es ein ganz besonderes Zeichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4033.760", 
   "children": [], 
   "end": "4042.080", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir im Jahr\u00a02015 gemeinsam mit der SPD und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen die Erstellung des Religionsfreiheitsberichts beantragt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4042.080", 
   "children": [], 
   "end": "4044.480", 
   "id": "s001203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank daf\u00fcr!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4044.480", 
   "children": [], 
   "end": "4046.280", 
   "id": "s001204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir in die Welt blicken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4046.280", 
   "children": [], 
   "end": "4046.960", 
   "id": "s001205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellen wir fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4046.960", 
   "children": [], 
   "end": "4050.600", 
   "id": "s001206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um die freie Religionsaus\u00fcbung und um den Schutz religi\u00f6ser Gruppen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4050.600", 
   "children": [], 
   "end": "4053.920", 
   "id": "s001207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob Minderheiten oder Mehrheiten in der Bev\u00f6lkerung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4053.920", 
   "children": [], 
   "end": "4056.080", 
   "id": "s001208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es in gro\u00dfen Teilen schlecht bestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4056.080", 
   "children": [], 
   "end": "4059.240", 
   "id": "s001209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz besonders gilt dies f\u00fcr Christen in islamisch gepr\u00e4gten L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4059.240", 
   "children": [], 
   "end": "4061.400", 
   "id": "s001210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ebenso leiden auch andere Gruppen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4061.400", 
   "children": [], 
   "end": "4063.040", 
   "id": "s001211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rohingya in Myanmar; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4063.040", 
   "children": [], 
   "end": "4066.200", 
   "id": "s001212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der IS terrorisiert im Nordirak und in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4066.200", 
   "children": [], 
   "end": "4067.560", 
   "id": "s001213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar vor allen Dingen Muslime; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4067.560", 
   "children": [], 
   "end": "4072.040", 
   "id": "s001214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christen und Muslime leiden in Nigeria unter dem Terror von Boko Haram. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4072.040", 
   "children": [], 
   "end": "4075.960", 
   "id": "s001215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich k\u00f6nnte diese Liste leider fortsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4075.960", 
   "children": [], 
   "end": "4081.480", 
   "id": "s001216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freie Religionsaus\u00fcbung ist aber nur der eine Teil der Religionsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4081.480", 
   "children": [], 
   "end": "4083.520", 
   "id": "s001217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geh\u00f6rt auch dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4083.520", 
   "children": [], 
   "end": "4085.560", 
   "id": "s001218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man seine Religion wechseln kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4085.560", 
   "children": [], 
   "end": "4089.320", 
   "id": "s001219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In vielen L\u00e4ndern der Erde gelten Blasphemiegesetze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4089.320", 
   "children": [], 
   "end": "4092.520", 
   "id": "s001220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Wechsel der Religion droht die Todesstrafe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4092.520", 
   "children": [], 
   "end": "4095.160", 
   "id": "s001221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist ein unhaltbarer Zustand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4095.160", 
   "children": [], 
   "end": "4098.920", 
   "id": "s001222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss im n\u00e4chsten Religionsfreiheitsbericht mehr thematisiert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4098.920", 
   "children": [], 
   "end": "4109.480", 
   "id": "s001223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein deutliches Zeichen unserer Haltung zum Thema Religionsfreiheit ist das neugeschaffene Amt des Beauftragten f\u00fcr weltweite Religionsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4109.480", 
   "children": [], 
   "end": "4110.840", 
   "id": "s001224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es freut mich daher sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4110.840", 
   "children": [], 
   "end": "4115.680", 
   "id": "s001225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unser Kollege Markus Gr\u00fcbel heute seine erste Rede in seiner neuen Funktion halten durfte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4115.680", 
   "children": [], 
   "end": "4117.440", 
   "id": "s001226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin davon \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4117.440", 
   "children": [], 
   "end": "4121.760", 
   "id": "s001227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass seine Arbeit diesem wichtigen Thema den notwendigen Nachdruck verleihen wird.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4121.760", 
   "children": [], 
   "end": "4124.720", 
   "id": "s001228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles Gute hierf\u00fcr!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4124.720", 
   "children": [], 
   "end": "4131.600", 
   "id": "s001229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Religionsfreiheitsbericht muss mehr sein als eine Auswahl einzelner Themen und Beispiele aus ausgew\u00e4hlten Regionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4131.600", 
   "children": [], 
   "end": "4134.800", 
   "id": "s001230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen einen systematisch aufgebauten Bericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4134.800", 
   "children": [], 
   "end": "4139.080", 
   "id": "s001231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so lassen sich die Entwicklungen in den L\u00e4ndern nachvollziehen und vergleichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4139.080", 
   "children": [], 
   "end": "4146.200", 
   "id": "s001232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der j\u00e4hrliche Bericht von Open Doors oder der Religionsfreiheitsbericht der USA sind gute Beispiele f\u00fcr eine solche Systematik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4146.200", 
   "children": [], 
   "end": "4150.840", 
   "id": "s001233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns am Ende noch einen Blick in unser eigenes Land werfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4150.840", 
   "children": [], 
   "end": "4157.720", 
   "id": "s001234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Verst\u00e4ndnis von Religionsfreiheit und die hier gelebte Religionsfreiheit sind weltweit eine positive Ausnahme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4157.720", 
   "children": [], 
   "end": "4162.520", 
   "id": "s001235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das lassen wir uns von Ihrem undifferenzierten Geschwurbel auch nicht kaputtmachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4162.520", 
   "children": [], 
   "end": "4165.520", 
   "id": "s001236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte dennoch darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4165.520", 
   "children": [], 
   "end": "4170.440", 
   "id": "s001237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Lage in Deutschland in den n\u00e4chsten Bericht aufgenommen werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4170.440", 
   "children": [], 
   "end": "4171.960", 
   "id": "s001238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verst\u00e4rkt behandelt werden muss; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4171.960", 
   "children": [], 
   "end": "4175.080", 
   "id": "s001239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es gibt leider auch bei uns bedenkliche Entwicklungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4175.080", 
   "children": [], 
   "end": "4176.920", 
   "id": "s001240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen wir entschieden entgegentreten m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4176.920", 
   "children": [], 
   "end": "4178.920", 
   "id": "s001241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen es nicht zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4178.920", 
   "children": [], 
   "end": "4183.880", 
   "id": "s001242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass antisemitische Beschimpfungen auf deutschen Schulh\u00f6fen und Spielpl\u00e4tzen wieder Platz finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4183.880", 
   "children": [], 
   "end": "4186.040", 
   "id": "s001243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen es nicht akzeptieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4186.040", 
   "children": [], 
   "end": "4190.480", 
   "id": "s001244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das Tragen der Kippa in Deutschland zu t\u00e4tlichen Angriffen und Beleidigungen f\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4190.480", 
   "children": [], 
   "end": "4192.720", 
   "id": "s001245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4192.720", 
   "children": [], 
   "end": "4194.160", 
   "id": "s001246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir d\u00fcrfen es aber auch nicht zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4194.160", 
   "children": [], 
   "end": "4197.000", 
   "id": "s001247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zu einer Radikalisierung der Politik kommt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4197.000", 
   "children": [], 
   "end": "4200.160", 
   "id": "s001248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch dadurch wird die Freiheit in unserem Land eingeschr\u00e4nkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4200.160", 
   "children": [], 
   "end": "4204.840", 
   "id": "s001249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religionsfreiheit gilt es fortw\u00e4hrend zu verteidigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4204.840", 
   "children": [], 
   "end": "4209.080", 
   "id": "s001250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und genau das werden wir als CDU/CSU mit aller Kraft tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4209.080", 
   "children": [], 
   "end": "4211.440", 
   "id": "s001251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4211.440", 
   "children": [], 
   "end": "4216.960", 
   "id": "s001252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4216.960", 
   "children": [], 
   "end": "4226.840", 
   "id": "s001253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe zu dem Bericht der Bundesregierung zur weltweiten Lage der Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4226.840", 
   "children": [], 
   "end": "4228.360", 
   "id": "s001254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weltanschauungsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4228.360", 
   "children": [], 
   "end": "4234.520", 
   "id": "s001255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf der Drucksache\u00a019/1894, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4234.520", 
   "children": [], 
   "end": "4241.920", 
   "id": "s001256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Kenntnis des Berichts der Bundesregierung auf der Drucksache\u00a018/8740 eine Entschlie\u00dfung anzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4241.920", 
   "children": [], 
   "end": "4245.200", 
   "id": "s001257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4245.200", 
   "children": [], 
   "end": "4249.800", 
   "id": "s001258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU und SPD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4249.800", 
   "children": [], 
   "end": "4251.280", 
   "id": "s001259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4251.280", 
   "children": [], 
   "end": "4252.960", 
   "id": "s001260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4252.960", 
   "children": [], 
   "end": "4254.080", 
   "id": "s001261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4254.080", 
   "children": [], 
   "end": "4256.680", 
   "id": "s001262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4256.680", 
   "children": [], 
   "end": "4258.840", 
   "id": "s001263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4258.840", 
   "children": [], 
   "end": "4259.560", 
   "id": "s001264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4259.560", 
   "children": [], 
   "end": "4262.600", 
   "id": "s001265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beschlussempfehlung ist damit angenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4262.600", 
   "children": [], 
   "end": "4268.000", 
   "id": "s001266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tagesordnungspunkt\u00a021 auf:"
   ]
  }
 ]
}