{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.360", 
   "children": [], 
   "end": "12.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.320", 
   "children": [], 
   "end": "17.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.080", 
   "children": [], 
   "end": "17.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.600", 
   "children": [], 
   "end": "28.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jetzt auch der Koalitionspartner das Thema \u201eGanzheitliche Betreuung\u201c und \u201eVerbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels in den Jobcentern\u201c entdeckt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.600", 
   "children": [], 
   "end": "32.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich \u00fcber die Unterst\u00fctzung der CDU/CSU-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.320", 
   "children": [], 
   "end": "33.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich daran erkenne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.040", 
   "children": [], 
   "end": "39.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Verwaltungstitel f\u00fcr die Jobcenter angemessen ausstatten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.800", 
   "children": [], 
   "end": "41.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schade ist nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.240", 
   "children": [], 
   "end": "44.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihnen das erst jetzt einf\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.360", 
   "children": [], 
   "end": "48.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem Sie nicht mehr den Finanzminister stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.000", 
   "children": [], 
   "end": "52.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.440", 
   "children": [], 
   "end": "57.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gute Lage auf dem Arbeitsmarkt ist ja hinl\u00e4nglich beschrieben worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.960", 
   "children": [], 
   "end": "65.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit 33\u00a0Millionen sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten haben wir den h\u00f6chsten Stand seit der Wiedervereinigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.720", 
   "children": [], 
   "end": "70.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2005 ist die Arbeitslosenquote halbiert worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.640", 
   "children": [], 
   "end": "74.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn man die korrigierte Arbeitslosenquote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.160", 
   "children": [], 
   "end": "77.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "korrigiert um die Zahl der Menschen in Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.040", 
   "children": [], 
   "end": "77.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zugrunde legt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.840", 
   "children": [], 
   "end": "78.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.200", 
   "children": [], 
   "end": "84.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Arbeitslosigkeit deutlich r\u00fcckl\u00e4ufig und ebenfalls auf dem niedrigsten Stand seit der Wiedervereinigung ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.160", 
   "children": [], 
   "end": "85.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist das ein Erfolg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.760", 
   "children": [], 
   "end": "87.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.360", 
   "children": [], 
   "end": "95.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir dem europ\u00e4ischen Binnenmarkt und auch ein paar politischen Weichenstellungen in Deutschland verdanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.080", 
   "children": [], 
   "end": "103.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist vor allem ein Erfolg von Millionen von flei\u00dfigen Besch\u00e4ftigten und mutigen Unternehmerinnen und Unternehmern in diesem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.240", 
   "children": [], 
   "end": "105.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.040", 
   "children": [], 
   "end": "106.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen meine ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.560", 
   "children": [], 
   "end": "108.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es jetzt an der Zeit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.920", 
   "children": [], 
   "end": "112.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besch\u00e4ftigten und Arbeitgebern auch etwas zur\u00fcckzugeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.880", 
   "children": [], 
   "end": "115.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir als Koalition verabredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.840", 
   "children": [], 
   "end": "119.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Beitragssatz zur Arbeitslosenversicherung zu senken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.280", 
   "children": [], 
   "end": "121.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.600", 
   "children": [], 
   "end": "125.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns jetzt nicht in dieser guten Lage ausruhen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.280", 
   "children": [], 
   "end": "126.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.600", 
   "children": [], 
   "end": "132.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Arbeitsmarktentwicklung positiv bleibt und wir Vollbesch\u00e4ftigung tats\u00e4chlich erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.760", 
   "children": [], 
   "end": "133.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.880", 
   "children": [], 
   "end": "135.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu investieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.120", 
   "children": [], 
   "end": "136.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Mobilit\u00e4t der Zukunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.760", 
   "children": [], 
   "end": "139.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Medizintechnik und Gesundheitswirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.280", 
   "children": [], 
   "end": "140.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Energiewende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.720", 
   "children": [], 
   "end": "142.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.080", 
   "children": [], 
   "end": "146.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem in die digitale Infrastruktur und in die K\u00f6pfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.440", 
   "children": [], 
   "end": "149.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In die Menschen m\u00fcssen wir investieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.600", 
   "children": [], 
   "end": "154.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir stehen vor neuen Herausforderungen durch die Digitalisierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.680", 
   "children": [], 
   "end": "157.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ver\u00e4nderungen vollziehen sich immer schneller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.400", 
   "children": [], 
   "end": "162.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Qualifikationsanforderungen an die Besch\u00e4ftigten ver\u00e4ndern sich immer h\u00e4ufiger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.760", 
   "children": [], 
   "end": "168.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen werden die T\u00e4tigkeiten und Arbeitspl\u00e4tze immer h\u00e4ufiger wechseln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.080", 
   "children": [], 
   "end": "170.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeit wird uns nicht ausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.400", 
   "children": [], 
   "end": "174.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das Gesicht der Arbeit wird im Jahr\u00a02030, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.880", 
   "children": [], 
   "end": "178.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Jahr\u00a02040 ein anderes sein als heute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.120", 
   "children": [], 
   "end": "182.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es werden T\u00e4tigkeiten wegfallen und v\u00f6llig neue entstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.320", 
   "children": [], 
   "end": "185.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig werden sich bestehende T\u00e4tigkeiten ver\u00e4ndern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.360", 
   "children": [], 
   "end": "186.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das immer schneller. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.880", 
   "children": [], 
   "end": "189.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft Millionen von Besch\u00e4ftigten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.640", 
   "children": [], 
   "end": "195.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich zu Recht Sorgen und Gedanken um ihre Zukunft und die Sicherheit ihrer Familien machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.560", 
   "children": [], 
   "end": "199.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Politik m\u00fcssen diesen Wandel gestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.000", 
   "children": [], 
   "end": "201.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt gestaltet zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.120", 
   "children": [], 
   "end": "202.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt an uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.360", 
   "children": [], 
   "end": "206.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aus technischem Fortschritt sozialer Fortschritt f\u00fcr alle wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.880", 
   "children": [], 
   "end": "211.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Anspruch muss sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.560", 
   "children": [], 
   "end": "216.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Digitalisierung von Wirtschaft und Arbeit in eine Entwicklung zu lenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.040", 
   "children": [], 
   "end": "219.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die allen n\u00fctzt und nicht nur wenigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.600", 
   "children": [], 
   "end": "221.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung ist dabei der Schl\u00fcssel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.880", 
   "children": [], 
   "end": "225.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um digitale Bildung von Anfang an; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.920", 
   "children": [], 
   "end": "229.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die Arbeitsmarktpolitik ist gefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.640", 
   "children": [], 
   "end": "231.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.400", 
   "children": [], 
   "end": "234.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besch\u00e4ftigte bei den Ver\u00e4nderungen zu begleiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.360", 
   "children": [], 
   "end": "236.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu beraten und zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.800", 
   "children": [], 
   "end": "241.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen wir eine vorausschauende Arbeitsmarktpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.120", 
   "children": [], 
   "end": "242.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Trends erkennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.400", 
   "children": [], 
   "end": "249.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei Weiterbildungsbedarfen ber\u00e4t und in Weiterbildung investiert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.960", 
   "children": [], 
   "end": "250.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn \u201eWeiterbildung\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.920", 
   "children": [], 
   "end": "253.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so hei\u00dft es ja auch im Koalitionsvertrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.040", 
   "children": [], 
   "end": "254.640", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eist der Schl\u00fcssel\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.640", 
   "children": [], 
   "end": "255.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.040", 
   "children": [], 
   "end": "256.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.040", 
   "children": [], 
   "end": "259.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Rechtsanspruch auf Weiterbildungsberatung kommt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.040", 
   "children": [], 
   "end": "261.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das steht im Koalitionsvertrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.520", 
   "children": [], 
   "end": "264.320", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Koalitionsvertrag au\u00dferdem vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.320", 
   "children": [], 
   "end": "269.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch neue Formen der Finanzierung au\u00dferbetrieblicher Weiterbildung erproben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.960", 
   "children": [], 
   "end": "270.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.960", 
   "children": [], 
   "end": "272.600", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die arbeitslos werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.600", 
   "children": [], 
   "end": "275.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fr\u00fchzeitig durch Qualifizierung unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.680", 
   "children": [], 
   "end": "277.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich meine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.960", 
   "children": [], 
   "end": "280.280", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten weiter sgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.280", 
   "children": [], 
   "end": "284.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir die Vorschl\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.240", 
   "children": [], 
   "end": "292.240", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesarbeitsminister Hubertus Heil in der vergangenen Woche unter der \u00dcberschrift \u201eQualifizierungsoffensive\u201c gemacht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.240", 
   "children": [], 
   "end": "294.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir begr\u00fc\u00dfen insbesondere den Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.640", 
   "children": [], 
   "end": "300.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zug\u00e4nge in die F\u00f6rderung von Weiterbildung f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten zu \u00f6ffnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.760", 
   "children": [], 
   "end": "302.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn unser Ziel ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.200", 
   "children": [], 
   "end": "307.640", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Agentur f\u00fcr Arbeit zu einer Agentur f\u00fcr Arbeit und Qualifizierung weiterzuentwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.640", 
   "children": [], 
   "end": "311.200", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die richtig aufgestellt ist f\u00fcr die Herausforderungen der Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.200", 
   "children": [], 
   "end": "311.680", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.680", 
   "children": [], 
   "end": "313.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.160", 
   "children": [], 
   "end": "315.840", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Pr\u00e4vention gegen Arbeitslosigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.840", 
   "children": [], 
   "end": "317.720", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verhinderung von Arbeitslosigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.720", 
   "children": [], 
   "end": "318.560", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Unterst\u00fctzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.560", 
   "children": [], 
   "end": "322.280", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor Arbeitslosigkeit \u00fcberhaupt entsteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.280", 
   "children": [], 
   "end": "324.000", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht uns darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.000", 
   "children": [], 
   "end": "328.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Qualifizierung statt Arbeitslosigkeit zu finanzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.440", 
   "children": [], 
   "end": "335.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Schutz und Sicherheit im Wandel f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten in diesem Land sichergestellt werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.000", 
   "children": [], 
   "end": "338.360", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.360", 
   "children": [], 
   "end": "342.000", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat das Wort der Kollege Peter Aumer."
   ]
  }
 ]
}