{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.600", 
   "children": [], 
   "end": "12.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.080", 
   "children": [], 
   "end": "17.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der jetzt zur Beratung anstehende Haushalt betrifft zwar das BMJV, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.240", 
   "children": [], 
   "end": "20.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber im Kern geht es um den Rechtsstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.480", 
   "children": [], 
   "end": "21.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.240", 
   "children": [], 
   "end": "24.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch in diesem Haus ein einheitliches Verst\u00e4ndnis seiner Aufgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.560", 
   "children": [], 
   "end": "29.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seiner Stellung nicht mehr so richtig gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.240", 
   "children": [], 
   "end": "30.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Rechtsstaat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.560", 
   "children": [], 
   "end": "32.360", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich vorwegschicken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.360", 
   "children": [], 
   "end": "33.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Wert an sich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.320", 
   "children": [], 
   "end": "35.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist kein politisches Instrument. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.560", 
   "children": [], 
   "end": "37.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist kein Instrument f\u00fcr Verbraucherschutz; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.760", 
   "children": [], 
   "end": "44.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er ist aber auch kein Instrument im Kampf gegen den Islam."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.000", 
   "children": [], 
   "end": "45.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns den Haushalt anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.560", 
   "children": [], 
   "end": "47.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir Pr\u00fcffragen stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.240", 
   "children": [], 
   "end": "49.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stelle hier drei: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.240", 
   "children": [], 
   "end": "52.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat die Bundesregierung L\u00f6sungen f\u00fcr die Probleme von heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.240", 
   "children": [], 
   "end": "54.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die funktionieren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.600", 
   "children": [], 
   "end": "56.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gehen Sie diejenigen Probleme an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.600", 
   "children": [], 
   "end": "58.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns morgen herausfordern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.520", 
   "children": [], 
   "end": "59.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.280", 
   "children": [], 
   "end": "63.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Respektieren Sie die Rechte unserer B\u00fcrger? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.800", 
   "children": [], 
   "end": "67.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir zum Beispiel den Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.080", 
   "children": [], 
   "end": "71.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sollen 2\u00a0000\u00a0Richterstellen bei Bund und L\u00e4ndern geschaffen werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.480", 
   "children": [], 
   "end": "73.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Mehrzahl wohl bei den L\u00e4ndern\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.920", 
   "children": [], 
   "end": "76.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wie die Verteilung aussieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.080", 
   "children": [], 
   "end": "78.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.200", 
   "children": [], 
   "end": "79.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist dem Haushalt auch nicht zu entnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.640", 
   "children": [], 
   "end": "83.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Finanzierung langfristig aussehen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.840", 
   "children": [], 
   "end": "86.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als ehemaliger Justizminister eines Bundeslandes wei\u00df ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.640", 
   "children": [], 
   "end": "88.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie diese Spielchen laufen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.320", 
   "children": [], 
   "end": "91.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da lassen sich Politiker in Berlin f\u00fcr Pakte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.120", 
   "children": [], 
   "end": "94.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie auf Kosten der Bundesl\u00e4nder schlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.640", 
   "children": [], 
   "end": "95.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "feiern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.080", 
   "children": [], 
   "end": "98.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sieht weniger nach einem Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.800", 
   "children": [], 
   "end": "103.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das riecht nach Warschauer Pakt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.200", 
   "children": [], 
   "end": "106.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Musterfeststellungsklage ehrgeizig auf den Weg gebracht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.240", 
   "children": [], 
   "end": "111.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie muss bis zum 1.\u00a0November in Kraft treten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.480", 
   "children": [], 
   "end": "112.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.000", 
   "children": [], 
   "end": "113.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie das wirklich schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.120", 
   "children": [], 
   "end": "114.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.480", 
   "children": [], 
   "end": "117.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann richten Sie einen gewaltigen Flurschaden an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.360", 
   "children": [], 
   "end": "123.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich einen massiven Vertrauensverlust in den Rechtsstaat insgesamt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.000", 
   "children": [], 
   "end": "124.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.040", 
   "children": [], 
   "end": "125.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie es wirklich schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.040", 
   "children": [], 
   "end": "128.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal Sie vorher auch noch Register einrichten wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.440", 
   "children": [], 
   "end": "132.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Ank\u00fcndigung ist vielleicht lobenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.120", 
   "children": [], 
   "end": "135.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber risikobehaftet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.160", 
   "children": [], 
   "end": "136.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage weiter: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.160", 
   "children": [], 
   "end": "138.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Respektieren Sie die Rechte der B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.520", 
   "children": [], 
   "end": "139.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa im Strafrecht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.440", 
   "children": [], 
   "end": "141.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00f6chten Sie Verfahren beschleunigen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.320", 
   "children": [], 
   "end": "144.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das klingt zun\u00e4chst unverf\u00e4nglich und gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.120", 
   "children": [], 
   "end": "145.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was sich da abzeichnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.200", 
   "children": [], 
   "end": "146.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4sst ja erahnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.320", 
   "children": [], 
   "end": "152.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass da mit Sicherheit keine neuen Rechte f\u00fcr Prozessbeteiligte geschaffen werden sollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.000", 
   "children": [], 
   "end": "153.280", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6chstens f\u00fcr die Staatsanwaltschaft\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.280", 
   "children": [], 
   "end": "159.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Beispiel nenne ich die B\u00fcndelung der Nebenklagevertretung in umfangreichen Verfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.120", 
   "children": [], 
   "end": "163.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit verbessern Sie nicht die Rechte von Opfern von Straftaten und ihren Angeh\u00f6rigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.800", 
   "children": [], 
   "end": "165.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Sie schr\u00e4nken sie ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.640", 
   "children": [], 
   "end": "168.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schr\u00e4nken dort n\u00e4mlich das Recht der freien Anwaltswahl ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.440", 
   "children": [], 
   "end": "178.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der tats\u00e4chliche Grund sind die manchen zu hoch erscheinenden Kosten der Nebenklage im NSU-Verfahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.880", 
   "children": [], 
   "end": "180.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man sich auf der Zunge zergehen lassen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.920", 
   "children": [], 
   "end": "182.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Konsequenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.000", 
   "children": [], 
   "end": "186.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Bundesregierung aus dem NSU-Verfahren zieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.360", 
   "children": [], 
   "end": "192.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Verk\u00fcrzung von Opferrechten durch die Einschr\u00e4nkung der Anwaltswahl in der Nebenklage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.040", 
   "children": [], 
   "end": "203.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte mir hier ganz andere Schlussfolgerungen der Bundesregierung aus dem NSU-Skandal und dem systematischen Versagen von Sicherheitsbeh\u00f6rden und -diensten gew\u00fcnscht als ein solches Vorgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.760", 
   "children": [], 
   "end": "205.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nenne ich sch\u00e4big."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.000", 
   "children": [], 
   "end": "212.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie die neuen angek\u00fcndigten Regeln f\u00fcr die Beweiserhebung oder \u2011verwertung aussehen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.760", 
   "children": [], 
   "end": "214.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auch nicht klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.360", 
   "children": [], 
   "end": "218.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gleiche gilt f\u00fcr die Vereinfachung von Ablehnungsm\u00f6glichkeiten bei Befangenheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.280", 
   "children": [], 
   "end": "219.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Beweisantr\u00e4gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.880", 
   "children": [], 
   "end": "222.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist bisher noch keinem erkl\u00e4rt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.720", 
   "children": [], 
   "end": "226.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich hinter dem Begriff \u201emissbr\u00e4uchlich\u201c versteckt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.560", 
   "children": [], 
   "end": "227.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.640", 
   "children": [], 
   "end": "229.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da passt es auch ins Bild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.240", 
   "children": [], 
   "end": "231.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn aus den Reihen der Gro\u00dfen Koalition \u00c4u\u00dferungen kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.800", 
   "children": [], 
   "end": "236.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Einlegen von Rechtsmitteln sei Sabotage des Rechtsstaates. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.200", 
   "children": [], 
   "end": "238.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schon ein seltsames Rechtsstaatsverst\u00e4ndnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.720", 
   "children": [], 
   "end": "239.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.720", 
   "children": [], 
   "end": "241.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtsstaat hei\u00dft Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.280", 
   "children": [], 
   "end": "243.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er den Menschen nicht nur Rechte gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.360", 
   "children": [], 
   "end": "246.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch Rechtsmittel zu deren Verteidigung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.240", 
   "children": [], 
   "end": "249.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer hier von \u201eSabotage\u201c spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.440", 
   "children": [], 
   "end": "251.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zeigt doch nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.680", 
   "children": [], 
   "end": "254.280", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er das f\u00fcr einen Rechtsstaat h\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.280", 
   "children": [], 
   "end": "258.920", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in Wirklichkeit blo\u00df ein autorit\u00e4rer Obrigkeitsstaat ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.920", 
   "children": [], 
   "end": "263.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der keinen Widerspruch duldet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.760", 
   "children": [], 
   "end": "264.560", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine andere Frage ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.560", 
   "children": [], 
   "end": "266.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie stellen Sie sich den Herausforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.560", 
   "children": [], 
   "end": "267.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor uns stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.960", 
   "children": [], 
   "end": "270.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa bei der Digitalisierung der Justiz? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.240", 
   "children": [], 
   "end": "271.680", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu hei\u00dft es lapidar:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.680", 
   "children": [], 
   "end": "279.240", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Digitalisierung der Justiz in allen Bereichen konsequent und einheitlich vorantreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.240", 
   "children": [], 
   "end": "281.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das reicht nicht aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.000", 
   "children": [], 
   "end": "284.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach wie vor gibt es erheblichen Handlungsbedarf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.320", 
   "children": [], 
   "end": "290.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die gemeinsame Strategie der Bund-L\u00e4nder-Kommission stammt weiter vom 16.\u00a0M\u00e4rz 2011. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.000", 
   "children": [], 
   "end": "291.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die elektronische Akte soll eingef\u00fchrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.880", 
   "children": [], 
   "end": "292.520", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.520", 
   "children": [], 
   "end": "297.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Frist daf\u00fcr l\u00e4uft bis zum 1.\u00a0Januar 2026. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.000", 
   "children": [], 
   "end": "299.840", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist Ihnen die Realit\u00e4t in der Wirtschaft weit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.840", 
   "children": [], 
   "end": "300.640", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weit voraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.640", 
   "children": [], 
   "end": "301.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.600", 
   "children": [], 
   "end": "303.080", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.080", 
   "children": [], 
   "end": "309.760", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Gro\u00dfe Koalition diesem Problem anders stellt und es wirklich effizient angeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.760", 
   "children": [], 
   "end": "310.400", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.400", 
   "children": [], 
   "end": "313.400", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Freien Demokraten sind weiter eine Partei des Rechtsstaates. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.400", 
   "children": [], 
   "end": "319.360", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Rechtsstaat ist f\u00fcr uns nicht der bevormundende Nanny-Staat und nicht der autorit\u00e4re Obrigkeitsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.360", 
   "children": [], 
   "end": "320.360", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.360", 
   "children": [], 
   "end": "323.600", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Rechte seiner B\u00fcrger respektiert und sch\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.600", 
   "children": [], 
   "end": "324.840", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Recht durchsetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.840", 
   "children": [], 
   "end": "327.920", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt st\u00e4ndig nur neue Gesetze zu erfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.920", 
   "children": [], 
   "end": "332.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der den Menschen Sicherheit gibt und ihnen nicht von vorneherein misstraut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.000", 
   "children": [], 
   "end": "333.840", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.840", 
   "children": [], 
   "end": "339.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort dem Kollegen Niema Movassat f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}