{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.960", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.960", 
   "children": [], 
   "end": "8.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.640", 
   "children": [], 
   "end": "13.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das BMZ soll 2018 etwa 1\u00a0Milliarde Euro zus\u00e4tzlich bekommen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.000", 
   "children": [], 
   "end": "15.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist gut und richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.400", 
   "children": [], 
   "end": "17.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das klingt zun\u00e4chst positiv, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.680", 
   "children": [], 
   "end": "21.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten als Haush\u00e4lter jedoch etwas tiefer schauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.280", 
   "children": [], 
   "end": "26.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer solchen Debatte wie der heutigen m\u00fcssen wir manchmal Wasser in den Wein sch\u00fctten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.160", 
   "children": [], 
   "end": "35.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne wichtige \u00c4nderungen in der Struktur unserer Entwicklungspolitik wird diese zus\u00e4tzliche Milliarde Euro allein in der Welt wenig bewirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.560", 
   "children": [], 
   "end": "37.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sehen wir aus unserer Sicht drei Gr\u00fcnde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.880", 
   "children": [], 
   "end": "38.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.800", 
   "children": [], 
   "end": "41.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Entwicklungspolitik z\u00e4hlt nicht Quantit\u00e4t\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.320", 
   "children": [], 
   "end": "42.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittelabflussgeschwindigkeit\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.800", 
   "children": [], 
   "end": "44.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Qualit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.200", 
   "children": [], 
   "end": "44.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.800", 
   "children": [], 
   "end": "45.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.720", 
   "children": [], 
   "end": "46.600", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.600", 
   "children": [], 
   "end": "48.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Ihre Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.640", 
   "children": [], 
   "end": "50.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was alle Mitglieder des Hauses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.520", 
   "children": [], 
   "end": "51.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des BMZ, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.040", 
   "children": [], 
   "end": "51.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der GIZ, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.640", 
   "children": [], 
   "end": "54.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der KfW und anderer Organisationen bereits heute leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.680", 
   "children": [], 
   "end": "56.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht qualit\u00e4tsvoll w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.680", 
   "children": [], 
   "end": "57.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.240", 
   "children": [], 
   "end": "59.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr meine Fraktion m\u00f6chte ich all jenen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.400", 
   "children": [], 
   "end": "65.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich aus und f\u00fcr Deutschland beruflich und ehrenamtlich in der Entwicklungszusammenarbeit engagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.000", 
   "children": [], 
   "end": "65.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr herzlich danken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.960", 
   "children": [], 
   "end": "72.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entwicklungszusammenarbeit kann m\u00fchsam und langwierig sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.080", 
   "children": [], 
   "end": "74.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manchmal gibt es beeindruckende Ergebnisse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.000", 
   "children": [], 
   "end": "75.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manchmal scheitern Projekte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.600", 
   "children": [], 
   "end": "78.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grundsatz der deutschen Entwicklungspolitik muss deshalb immer sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.800", 
   "children": [], 
   "end": "80.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stets besser zu werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.120", 
   "children": [], 
   "end": "81.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um besser helfen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.960", 
   "children": [], 
   "end": "84.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr muss man sich aber auch bewerten lassen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.200", 
   "children": [], 
   "end": "87.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich meine eine Bewertung von m\u00f6glichst unabh\u00e4ngigen Experten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.560", 
   "children": [], 
   "end": "93.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solche externe Evaluierung findet in der deutschen Entwicklungsarbeit leider nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.480", 
   "children": [], 
   "end": "96.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls bei weitem nicht ausreichend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.320", 
   "children": [], 
   "end": "97.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.000", 
   "children": [], 
   "end": "100.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen arbeitet das BMZ mit Evaluierern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.720", 
   "children": [], 
   "end": "104.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Zugang zu Unterlagen und Daten des BMZ\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.440", 
   "children": [], 
   "end": "109.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat aus dem Bericht des Bundesrechnungshofs an den Haushaltsausschuss vom 8.\u00a0Mai 2018\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.960", 
   "children": [], 
   "end": "111.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht ausreichend sicherstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.320", 
   "children": [], 
   "end": "117.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Evaluierungsinstitut DEval seinen satzungsgem\u00e4\u00dfen Auftrag sachgerecht und unabh\u00e4ngig erf\u00fcllen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.640", 
   "children": [], 
   "end": "119.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.160", 
   "children": [], 
   "end": "120.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "festzustellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.520", 
   "children": [], 
   "end": "125.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Erfolgsbewertung von entwicklungspolitischen Projekten geh\u00f6rt in externe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.040", 
   "children": [], 
   "end": "126.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngige H\u00e4nde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.400", 
   "children": [], 
   "end": "127.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erlaube mir den kurzen Schwenk: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.840", 
   "children": [], 
   "end": "130.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich muss gleich der gesamte deutsche Au\u00dfenauftritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.120", 
   "children": [], 
   "end": "132.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die Arbeit des BMZ und des AA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.360", 
   "children": [], 
   "end": "135.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die gleiche Weise extern evaluiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.040", 
   "children": [], 
   "end": "138.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur wenn mehr Quantit\u00e4t auch zu mehr Effizienz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.200", 
   "children": [], 
   "end": "139.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abstimmung und Qualit\u00e4t f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.760", 
   "children": [], 
   "end": "142.560", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ein h\u00f6herer Haushalt mehr bewirken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.560", 
   "children": [], 
   "end": "143.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.520", 
   "children": [], 
   "end": "148.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Entwicklungszusammenarbeit m\u00fcssen wir global zusammen anpacken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.280", 
   "children": [], 
   "end": "150.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr Multilateralit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.120", 
   "children": [], 
   "end": "151.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re gerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.200", 
   "children": [], 
   "end": "152.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn heute davon geredet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.680", 
   "children": [], 
   "end": "153.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.760", 
   "children": [], 
   "end": "155.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mehr Europa brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.320", 
   "children": [], 
   "end": "155.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re gerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.840", 
   "children": [], 
   "end": "158.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn lobende Worte zum UNHCR gefunden werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.840", 
   "children": [], 
   "end": "164.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dann m\u00f6chten wir auch in der Praxis des BMZ mehr Multilateralit\u00e4t sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.800", 
   "children": [], 
   "end": "166.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freie Demokraten begr\u00fc\u00dfen deshalb ausdr\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.960", 
   "children": [], 
   "end": "170.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass einige der zus\u00e4tzlichen Gelder f\u00fcr das BMZ in die Programme der VN flie\u00dfen sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.920", 
   "children": [], 
   "end": "171.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.640", 
   "children": [], 
   "end": "172.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.000", 
   "children": [], 
   "end": "173.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir uns global koordinieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.560", 
   "children": [], 
   "end": "174.720", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir mehr erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.720", 
   "children": [], 
   "end": "177.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie nicht nur an das Fl\u00fcchtlingshilfswerk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.120", 
   "children": [], 
   "end": "179.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch an die Weltgesundheitsorganisation."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.520", 
   "children": [], 
   "end": "181.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Minister wird nicht m\u00fcde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.720", 
   "children": [], 
   "end": "182.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.320", 
   "children": [], 
   "end": "184.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig ihm das Thema Bildung ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.120", 
   "children": [], 
   "end": "187.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch wo sind die zus\u00e4tzlichen Mittel f\u00fcr den UN-Bildungsfonds? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.400", 
   "children": [], 
   "end": "189.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundesminister spricht gerne \u00fcber das Thema Frauenrechte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.680", 
   "children": [], 
   "end": "190.400", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also frage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.400", 
   "children": [], 
   "end": "195.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo sind die zus\u00e4tzlichen Mittel f\u00fcr die Internationale F\u00f6deration zur Familienplanung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.720", 
   "children": [], 
   "end": "199.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An mangelndem Aufwuchs des Einzelplans kann es ja wohl nicht liegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.040", 
   "children": [], 
   "end": "208.840", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit den zus\u00e4tzlichen Mitteln f\u00fcr die Entwicklungspolitik k\u00f6nnte Deutschland in erprobte multilaterale Programme investieren und somit auch die UN in einer wichtigen Zeit handlungsf\u00e4higer machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.840", 
   "children": [], 
   "end": "215.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen pflegt der Minister lieber seine eigenen bilateralen Schaupl\u00e4tze und erh\u00f6ht den Etat f\u00fcr seine drei Lieblingsprojekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.840", 
   "children": [], 
   "end": "217.760", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sogenannten Sonderinitiativen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.760", 
   "children": [], 
   "end": "219.800", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben gerade von einer vierten geh\u00f6rt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.800", 
   "children": [], 
   "end": "221.600", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00fcber 200\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.600", 
   "children": [], 
   "end": "222.600", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch baut er, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.600", 
   "children": [], 
   "end": "223.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz offen gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.680", 
   "children": [], 
   "end": "225.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Schattenhaushalt auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.280", 
   "children": [], 
   "end": "228.960", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die Sonderinitiativen behandeln ja die gleichen Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.960", 
   "children": [], 
   "end": "232.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das BMZ auch an anderer Stelle bearbeitet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.080", 
   "children": [], 
   "end": "233.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich einen dritten Grund nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.600", 
   "children": [], 
   "end": "237.520", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieso der Mittelzuwachs f\u00fcr das BMZ alleine nicht so viel bewirken wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.520", 
   "children": [], 
   "end": "240.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man es sich von einer so gro\u00dfen Summe erhoffen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.640", 
   "children": [], 
   "end": "241.280", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "BMZ, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.280", 
   "children": [], 
   "end": "247.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausw\u00e4rtiges Amt und Verteidigungsministerium verfolgen weiterhin bei weitem nicht ausreichend einen vernetzten Ansatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.160", 
   "children": [], 
   "end": "248.320", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben heute Ihre Rede damit begonnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.320", 
   "children": [], 
   "end": "249.160", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.160", 
   "children": [], 
   "end": "249.480", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.480", 
   "children": [], 
   "end": "251.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir w\u00fcrden gerne mehr von einem vernetzten Ansatz sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.600", 
   "children": [], 
   "end": "253.760", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist sehr viel Luft nach oben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.760", 
   "children": [], 
   "end": "260.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange sich zum Beispiel bei der Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen die Aufgaben des BMZ und des AA immer noch so stark \u00fcberschneiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.000", 
   "children": [], 
   "end": "261.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange BMZ- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.400", 
   "children": [], 
   "end": "267.480", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und AA-Repr\u00e4sentanten im Ausland oft unterschiedliche Positionen vertreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.480", 
   "children": [], 
   "end": "271.440", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel zu den seit\u00a02015 enorm gestiegenen Mitteln zur Krisenbek\u00e4mpfung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.440", 
   "children": [], 
   "end": "275.880", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange keine effiziente Koordinierung zwischen diesen beiden H\u00e4usern stattfindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.880", 
   "children": [], 
   "end": "277.520", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so lange verschwenden wir Gelder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.520", 
   "children": [], 
   "end": "281.320", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern daher ganz unmissverst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.320", 
   "children": [], 
   "end": "284.280", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die angek\u00fcndigte Spending Review, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.280", 
   "children": [], 
   "end": "287.040", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also der Check der Ausgaben der Bundesregierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.040", 
   "children": [], 
   "end": "289.160", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist zwar auch nicht bestes Deutsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.160", 
   "children": [], 
   "end": "291.760", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber etwas verst\u00e4ndlicher formuliert\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.760", 
   "children": [], 
   "end": "296.960", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Potenziale f\u00fcr eine bessere Zusammenarbeit zwischen den H\u00e4usern aufdeckt und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.960", 
   "children": [], 
   "end": "298.640", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist uns wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.640", 
   "children": [], 
   "end": "302.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bereits im 2019er-Haushalt vorgelegt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.000", 
   "children": [], 
   "end": "304.560", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls ihre ersten Ergebnisse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.560", 
   "children": [], 
   "end": "308.000", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein h\u00f6herer Haushalt f\u00fcr das BMZ macht erst dann wirklich Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.000", 
   "children": [], 
   "end": "310.600", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn dadurch keine Parallelstrukturen finanziert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.600", 
   "children": [], 
   "end": "311.080", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fazit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.080", 
   "children": [], 
   "end": "314.160", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen erstens eine unabh\u00e4ngige externe Evaluierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.160", 
   "children": [], 
   "end": "323.160", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens mehr Investitionen in die multilaterale Entwicklungszusammenarbeit und die Arbeit der UN und drittens einen effizienten Au\u00dfenauftritt im Rahmen eines vernetzten Ansatzes aus Entwicklungs-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.160", 
   "children": [], 
   "end": "323.840", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.840", 
   "children": [], 
   "end": "325.040", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verteidigungspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.040", 
   "children": [], 
   "end": "328.640", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So kann ein gr\u00f6\u00dferer Haushalt tats\u00e4chlich auch mehr bewirken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.640", 
   "children": [], 
   "end": "335.400", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.400", 
   "children": [], 
   "end": "339.000", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat nun Michael Leutert das Wort."
   ]
  }
 ]
}