{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrter Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.280", 
   "children": [], 
   "end": "2.960", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Ministerin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.960", 
   "children": [], 
   "end": "4.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.240", 
   "children": [], 
   "end": "21.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Haushalt\u00a02018 ist f\u00fcr das Umweltministerium ein ganz besonderer: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.440", 
   "children": [], 
   "end": "24.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Haushalt der Umstrukturierungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.800", 
   "children": [], 
   "end": "26.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Neuorganisation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.480", 
   "children": [], 
   "end": "27.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu eine Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.960", 
   "children": [], 
   "end": "29.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die frisch im Amt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.000", 
   "children": [], 
   "end": "30.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.480", 
   "children": [], 
   "end": "37.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zeit f\u00fcr eine grundlegende Revision im Haushaltsplan f\u00fcr das Umweltministerium w\u00e4re gekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.600", 
   "children": [], 
   "end": "41.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann allerdings sieht man sich den Haushaltsentwurf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.720", 
   "children": [], 
   "end": "43.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und man wird bitter entt\u00e4uscht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.280", 
   "children": [], 
   "end": "44.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nichts \u00e4ndert sich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.520", 
   "children": [], 
   "end": "46.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.000", 
   "children": [], 
   "end": "50.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Haushalt ist lediglich ein Weiter-so der bisherigen Politik abgebildet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.680", 
   "children": [], 
   "end": "53.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne eigene Ideen und ohne eigene Akzente."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.520", 
   "children": [], 
   "end": "56.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fangen wir doch mit dem gr\u00f6\u00dften Brocken im Haushalt an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.960", 
   "children": [], 
   "end": "59.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der kerntechnischen Entsorgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.080", 
   "children": [], 
   "end": "64.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "730\u00a0Millionen Euro sind hierf\u00fcr veranschlagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.560", 
   "children": [], 
   "end": "68.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine stolze Summe und mehr als ein Drittel Ihres Haushalts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.040", 
   "children": [], 
   "end": "72.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun fehlt mir aber die Transparenz dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.440", 
   "children": [], 
   "end": "78.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf welcher Grundlage die Abrechnungen mit dem Entsorgungsfonds stattfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.360", 
   "children": [], 
   "end": "89.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Bereich muss unbedingt Klarheit und auch die M\u00f6glichkeit der Kontrolle durch das Parlament geschaffen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.720", 
   "children": [], 
   "end": "90.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Haus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.400", 
   "children": [], 
   "end": "90.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.920", 
   "children": [], 
   "end": "92.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war leider nicht in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.880", 
   "children": [], 
   "end": "98.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Erl\u00e4uterungen zum Haushalt des Umweltministeriums vor der ersten Lesung zu \u00fcbersenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.160", 
   "children": [], 
   "end": "101.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bleiben im jetzigen Stadium viele Fragen zum Haushalt offen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.520", 
   "children": [], 
   "end": "106.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen mit vielen Nachfragen der Freien Demokraten in den kommenden Beratungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.080", 
   "children": [], 
   "end": "108.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade zu den Themen \u201eEnd- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.200", 
   "children": [], 
   "end": "109.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Zwischenlagerung von radioaktivem M\u00fcll\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.840", 
   "children": [], 
   "end": "110.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rechnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.800", 
   "children": [], 
   "end": "115.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiterer Schwerpunkt Ihres Hauses liegt im Bereich des Klimaschutzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.160", 
   "children": [], 
   "end": "117.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch flie\u00dfen die Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.400", 
   "children": [], 
   "end": "121.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie daf\u00fcr vorgesehen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.360", 
   "children": [], 
   "end": "123.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich in sinnvolle Projekte? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.280", 
   "children": [], 
   "end": "125.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werden Ressourcen sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.280", 
   "children": [], 
   "end": "127.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also im Sinne der Steuerzahler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.200", 
   "children": [], 
   "end": "130.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Sachwalter wir ja sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.560", 
   "children": [], 
   "end": "131.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genutzt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.160", 
   "children": [], 
   "end": "134.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben da unsere Zweifel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.120", 
   "children": [], 
   "end": "138.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt drei Initiativen zum Klimaschutz unterhalten Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.000", 
   "children": [], 
   "end": "141.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gr\u00f6\u00dfte davon mit der Internationalen Klimaschutzinitiative. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.000", 
   "children": [], 
   "end": "142.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier stellt sich dringend die Frage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.320", 
   "children": [], 
   "end": "144.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegin D\u00f6tt hat das ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.480", 
   "children": [], 
   "end": "146.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn auch in anderem Sinne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.040", 
   "children": [], 
   "end": "147.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.160", 
   "children": [], 
   "end": "151.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach durchaus kostspieligen Doppelstrukturen mit den Ressorts Entwicklung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.040", 
   "children": [], 
   "end": "153.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Landwirtschaft und dem Au\u00dfenressort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.080", 
   "children": [], 
   "end": "156.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie aber mit der Nationalen und der Europ\u00e4ischen Klimaschutzinitiative bewirken wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.840", 
   "children": [], 
   "end": "157.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt schleierhaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.840", 
   "children": [], 
   "end": "159.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es mag ja eine nette Idee sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.240", 
   "children": [], 
   "end": "168.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schulgeb\u00e4ude in Athen f\u00fcr fast 1\u00a0Million Euro energieeffizienter zu machen oder Quartiersanierungsmanager in Litauen auszubilden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.240", 
   "children": [], 
   "end": "168.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.720", 
   "children": [], 
   "end": "171.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gesunde Menschenverstand sagt einem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.280", 
   "children": [], 
   "end": "172.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bessere Wege gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.440", 
   "children": [], 
   "end": "175.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Klima zu sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.760", 
   "children": [], 
   "end": "177.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und bessere Wege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.160", 
   "children": [], 
   "end": "179.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Geld einzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.120", 
   "children": [], 
   "end": "180.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man fragt sich doch an dieser Stelle: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.800", 
   "children": [], 
   "end": "184.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum finanziert das Deutschland und nicht die EU? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.760", 
   "children": [], 
   "end": "189.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor Sie also noch mehr mit dem F\u00fcllhorn winken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.000", 
   "children": [], 
   "end": "192.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sorgen Sie doch bitte erst einmal in Ihrem Ressort daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.120", 
   "children": [], 
   "end": "194.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei Ihren Projekten die Mittel auch wirklich abflie\u00dfen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.880", 
   "children": [], 
   "end": "199.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Mittelabfluss im Umweltressort war in den letzten Jahren einfach katastrophal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.800", 
   "children": [], 
   "end": "202.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Gemeinden Ihre Mittel nicht annehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.600", 
   "children": [], 
   "end": "203.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die nicht abflie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.160", 
   "children": [], 
   "end": "205.880", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen Sie das doch nicht mit noch mehr F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten erzwingen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.880", 
   "children": [], 
   "end": "208.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat es als Umweltministerium nat\u00fcrlich nicht einfach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.520", 
   "children": [], 
   "end": "211.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn in der eigenen Regierung so viel Konkurrenz beim Klimaschutz besteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.880", 
   "children": [], 
   "end": "213.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich Wirtschafts-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.760", 
   "children": [], 
   "end": "215.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entwicklungshilfe- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.400", 
   "children": [], 
   "end": "223.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Umweltministerium gegenseitig mit immer neuen Projekten in die Parade fahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.440", 
   "children": [], 
   "end": "225.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn jedes Haus sein eigenes S\u00fcppchen kocht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.280", 
   "children": [], 
   "end": "231.200", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie soll Deutschland dann jemals eine koordinierte Klimaschutzstrategie aus einer Hand bekommen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.200", 
   "children": [], 
   "end": "234.080", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch der springende Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.080", 
   "children": [], 
   "end": "236.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist Ihre Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.080", 
   "children": [], 
   "end": "237.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.600", 
   "children": [], 
   "end": "241.520", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich sucht man ein Thema vergeblich in Ihrem Haushaltsentwurf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.520", 
   "children": [], 
   "end": "245.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist in Ihrem Ressort eigentlich mit der Digitalisierung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.120", 
   "children": [], 
   "end": "247.120", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei hat es Ihr Haus schwarz auf wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.120", 
   "children": [], 
   "end": "249.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche M\u00f6glichkeiten sich f\u00fcr Umwelt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.720", 
   "children": [], 
   "end": "252.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Klimaschutz bieten k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.320", 
   "children": [], 
   "end": "255.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde man gezielt in die Digitalisierung investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.640", 
   "children": [], 
   "end": "270.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine von Ihrem Haus 2016 in Auftrag gegebene Studie sagt bis zu 50\u00a0Millionen Tonnen CO 2 -Einsparung bis 2025 durch den Einsatz modernster Informations- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.200", 
   "children": [], 
   "end": "273.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kommunikationstechnologie voraus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.640", 
   "children": [], 
   "end": "277.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worauf warten Sie dann eigentlich noch? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.640", 
   "children": [], 
   "end": "278.640", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Tag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.640", 
   "children": [], 
   "end": "283.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem solche Technologien unsere Ressourceneffizienz nicht nach vorne bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.360", 
   "children": [], 
   "end": "285.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist doch ein verlorener Tag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.000", 
   "children": [], 
   "end": "287.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freie Demokraten erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.000", 
   "children": [], 
   "end": "293.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Digitalisierung zu einem Schwerpunkt Ihres Ressorts in den kommenden Monaten und Jahren wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.720", 
   "children": [], 
   "end": "295.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.880", 
   "children": [], 
   "end": "300.360", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir Freie Demokraten fordern in erster Linie drei Dinge f\u00fcr diesen Haushalt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.360", 
   "children": [], 
   "end": "303.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern Transparenz bei der kerntechnischen Entsorgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.600", 
   "children": [], 
   "end": "306.240", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir fordern den klugen Einsatz von Investitionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.240", 
   "children": [], 
   "end": "307.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.160", 
   "children": [], 
   "end": "309.000", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Chancen der Digitalisierung genutzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.000", 
   "children": [], 
   "end": "315.640", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Haushaltsentwurf spiegelt aus unserer Sicht leider nur die Ziellosigkeit deutscher Umweltpolitik wider, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.640", 
   "children": [], 
   "end": "317.280", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frei nach dem Motto: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.280", 
   "children": [], 
   "end": "318.040", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendwie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.040", 
   "children": [], 
   "end": "319.360", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendwo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.360", 
   "children": [], 
   "end": "320.400", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendwann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.400", 
   "children": [], 
   "end": "322.520", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gelder m\u00fcssen zielgerichtet und \u00fcbersichtlich flie\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.520", 
   "children": [], 
   "end": "323.800", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen Sie bitte zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.800", 
   "children": [], 
   "end": "324.240", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.240", 
   "children": [], 
   "end": "329.240", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freie Demokraten als Serviceopposition werden genau hinsehen und Sie gerne konstruktiv begleiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.240", 
   "children": [], 
   "end": "330.840", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.840", 
   "children": [], 
   "end": "331.880", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.880", 
   "children": [], 
   "end": "333.600", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.600", 
   "children": [], 
   "end": "342.960", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die Fraktion Die Linke die Kollegin Heidrun Bluhm."
   ]
  }
 ]
}